[
  {
    "teksto": "Kio okazas?",
    "vortaro": {
      "kio": "quoi, que",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu"
    }
  },
  {
    "teksto": "Linda: Tom!",
    "vortaro": {
      "linda": "jolie",
      "tom": "tom"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Tom: Kio okazas al vi? Vi estas pala! Bela, sed pala.",
    "vortaro": {
      "vi": "tu, vous",
      "bela": "beau, belle",
      "kio": "quoi, que",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "tom": "tom",
      "al": "\u00e0, vers",
      "pala": "p\u00e2le",
      "sed": "mais",
      "estas": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Linda: Tom! Ne rigardu!",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "rigardu": "regarder",
      "linda": "jolie",
      "tom": "tom"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Tom: Kio okazas?",
    "vortaro": {
      "kio": "quoi, que",
      "tom": "tom",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Linda: Strange! Okazas io stranga, io tre stranga. Tiu ulo, tiu nova studento\u2026 Ne, ne, mi petas vin, ne rigardu. Estu diskreta.",
    "vortaro": {
      "nova": "neuf, neuve",
      "ne": "non, ne... pas",
      "stranga": "bizarre",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "linda": "jolie",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "strange": "bizarrement",
      "diskreta": "discret, discr\u00e8te",
      "ulo": "type, individu",
      "vin": "tu, vous",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "rigardu": "regarder",
      "petas": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "estu": "\u00eatre",
      "studento": "\u00e9tudiant",
      "mi": "je",
      "io": "quelque chose"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Tom: Diable! Diru al mi. Kio estas tiu mistero?",
    "vortaro": {
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "diable": "diaboliquement, diablement, diable !, diantre !, fichtre !",
      "mistero": "myst\u00e8re",
      "kio": "quoi, que",
      "diru": "dire",
      "mi": "je",
      "tom": "tom",
      "al": "\u00e0, vers",
      "estas": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Linda: Lia mano agas strange. Rigardu, se vi volas, sed plej diskrete. Turnu vin iomete, eble, sed tute nature. Li ne vidu, ke vi rigardas al li.",
    "vortaro": {
      "li": "il, lui, le",
      "ne": "non, ne... pas",
      "rigardas": "regarder",
      "strange": "bizarrement",
      "vidu": "voir",
      "se": "si (indique une condition)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "mano": "main",
      "turnu": "tourner",
      "al": "\u00e0, vers",
      "sed": "mais",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "linda": "jolie",
      "vin": "tu, vous",
      "iomete": "un petit peu",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "lia": "il, lui, le",
      "agas": "agir",
      "vi": "tu, vous",
      "diskrete": "discr\u00e8tement, avec discr\u00e9tion",
      "rigardu": "regarder",
      "plej": "le plus, la plus",
      "nature": "naturellement",
      "volas": "vouloir"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Tom: Vi pravas. Io stranga okazas. Dum \u015di ne rigardas al li \u2013 \u015di nun rigardas al la granda spegulo \u2013 lia mano iom post iom, tre tre malrapide, proksimi\u011das al \u015dia taso\u2026",
    "vortaro": {
      "pravas": "avoir raison, \u00eatre correct",
      "stranga": "bizarre",
      "li": "il, lui, le",
      "io": "quelque chose",
      "ne": "non, ne... pas",
      "rigardas": "regarder",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "granda": "grand(e)",
      "mano": "main",
      "iom": "un peu",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015di": "elle",
      "spegulo": "miroir",
      "\u015dia": "elle",
      "nun": "maintenant",
      "tom": "tom",
      "la": "le, la, les",
      "taso": "tasse",
      "vi": "tu, vous",
      "proksimi\u011das": "s'approcher",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "post": "apr\u00e8s",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "malrapide": "lentement",
      "lia": "il, lui, le"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Linda: Estas io en lia mano.",
    "vortaro": {
      "linda": "jolie",
      "en": "dans",
      "mano": "main",
      "lia": "il, lui, le",
      "io": "quelque chose",
      "estas": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Tom: Mi ne vidas. Li estas tro malproksima. Diable! Tiu alta forta knabo nun staras inter ili kaj mi. Mi ne plu vidas.",
    "vortaro": {
      "li": "il, lui, le",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "diable": "diaboliquement, diablement, diable !, diantre !, fichtre !",
      "vidas": "voir",
      "malproksima": "distant, \u00e9loign\u00e9, lointain",
      "nun": "maintenant",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "tom": "tom",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "forta": "fort(e)",
      "estas": "\u00eatre",
      "knabo": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "alta": "haut(e)",
      "staras": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "inter": "entre, parmi",
      "tro": "trop",
      "mi": "je",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Linda: Sed mi vidas. Mi vidas bone. Mi vidas tre bone. Mi vidas tute bone. Ej!",
    "vortaro": {
      "bone": "bien",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "linda": "jolie",
      "vidas": "voir",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "ej": "eh",
      "mi": "je",
      "sed": "mais"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Tom: Kio okazas?",
    "vortaro": {
      "kio": "quoi, que",
      "tom": "tom",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Linda: \u015ci rigardas al li nun, kaj lia mano haltas.",
    "vortaro": {
      "rigardas": "regarder",
      "linda": "jolie",
      "li": "il, lui, le",
      "haltas": "s'arr\u00eater",
      "nun": "maintenant",
      "mano": "main",
      "lia": "il, lui, le",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015di": "elle",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Tom: Kaj kio plu? Diru al mi!",
    "vortaro": {
      "kio": "quoi, que",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "diru": "dire",
      "tom": "tom",
      "mi": "je",
      "al": "\u00e0, vers",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Linda: Nun li parolas al \u015di. Li montras al la pordo.",
    "vortaro": {
      "linda": "jolie",
      "li": "il, lui, le",
      "nun": "maintenant",
      "parolas": "parler",
      "montras": "montrer, d\u00e9signer",
      "pordo": "porte",
      "la": "le, la, les",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Tom: Eble li volas, ke \u015di rigardu al alia direkto, ke \u015di ne plu rigardu al li.",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "li": "il, lui, le",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "rigardu": "regarder",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "direkto": "direction",
      "tom": "tom",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015di": "elle",
      "volas": "vouloir",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "alia": "autre"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Linda: Prave, tute prave. Jen \u015di rigardas al la pordo. Li plu parolas kaj parolas. Dum \u015di ne rigardas al lia direkto, lia mano plu proksimi\u011das al la taso. Ej!",
    "vortaro": {
      "li": "il, lui, le",
      "prave": "c'est juste, avec justesse",
      "direkto": "direction",
      "jen": "voici",
      "ne": "non, ne... pas",
      "rigardas": "regarder",
      "ej": "eh",
      "mano": "main",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015di": "elle",
      "linda": "jolie",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "taso": "tasse",
      "la": "le, la, les",
      "proksimi\u011das": "s'approcher",
      "parolas": "parler",
      "pordo": "porte",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "lia": "il, lui, le",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Tom: Kio? Kio okazas?",
    "vortaro": {
      "kio": "quoi, que",
      "tom": "tom",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Linda: Lia mano revenas, tute diskrete, kvaza\u016d tute nature.",
    "vortaro": {
      "nature": "naturellement",
      "linda": "jolie",
      "revenas": "revenir",
      "diskrete": "discr\u00e8tement, avec discr\u00e9tion",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "mano": "main",
      "lia": "il, lui, le"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Tom: \u0108u estas io en lia mano?",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "en": "dans",
      "mano": "main",
      "tom": "tom",
      "lia": "il, lui, le",
      "io": "quelque chose",
      "estas": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Linda: Nenio plu. Sed tute certe nun estas io en \u015dia taso.",
    "vortaro": {
      "linda": "jolie",
      "en": "dans",
      "\u015dia": "elle",
      "nun": "maintenant",
      "nenio": "rien",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "taso": "tasse",
      "io": "quelque chose",
      "sed": "mais",
      "estas": "\u00eatre",
      "certe": "certainement"
    }
  }
]