[
  {
    "teksto": "En la koridoro",
    "vortaro": {
      "la": "le, la, les",
      "koridoro": "couloir, corridor",
      "en": "dans"
    }
  },
  {
    "teksto": "(En la koridoro)",
    "vortaro": {
      "la": "le, la, les",
      "koridoro": "couloir, corridor",
      "en": "dans"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Tom: Jen \u015di estas. Ni pravis. \u015ci apena\u016d havis la tempon alveni \u011dis la angulo, jam \u015di falis. Videble, \u015di estas nekonscia. \u015ci perdis la konscion kaj falis.",
    "vortaro": {
      "pravis": "avoir raison, \u00eatre correct",
      "videble": "visiblement",
      "falis": "tomber",
      "jen": "voici",
      "tempon": "temps",
      "nekonscia": "inconsciente",
      "havis": "avoir",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "ni": "nous",
      "\u015di": "elle",
      "angulo": "coin, angle",
      "alveni": "arriver",
      "apena\u016d": "\u00e0 peine",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "tom": "tom",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "perdis": "perdre",
      "konscion": "conscience",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Bob: \u0108u \u015di ankora\u016d vivas?",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "vivas": "vivre",
      "bob": "bob",
      "\u015di": "elle",
      "ankora\u016d": "encore"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Tom: Jes. Ne timu. \u015ci perdis la konscion, sed \u015di ne perdis la vivon. La koro batas. \u011ci batas malforte, sed tamen batas. \u015ci do vivas. Eble \u015di apena\u016d vivas, sed \u015di vivas.",
    "vortaro": {
      "timu": "craindre, avoir peur",
      "ne": "non, ne... pas",
      "malforte": "faiblement",
      "vivas": "vivre",
      "do": "donc",
      "\u015di": "elle",
      "sed": "mais",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "jes": "oui, d'accord",
      "apena\u016d": "\u00e0 peine",
      "batas": "battre, frapper",
      "koro": "c\u0153ur",
      "tom": "tom",
      "la": "le, la, les",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "perdis": "perdre",
      "\u011di": "il, elle",
      "konscion": "conscience",
      "vivon": "vie"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Bob: Kion ni faru?",
    "vortaro": {
      "bob": "bob",
      "faru": "faire",
      "kion": "quoi, que",
      "ni": "nous"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Tom: \u015cajnas, ke \u015di dormas.",
    "vortaro": {
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "dormas": "dormir",
      "tom": "tom",
      "\u015dajnas": "sembler, avoir l'air",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Tom: Ni devas informi la a\u016dtoritatojn. Tuj. Mi iros. Ili eble decidos voki doktoron, kuraciston, kaj almena\u016d tuj sendos flegistinon. Certe estas flegistino en \u0109i tiu universitato, \u0109u ne?",
    "vortaro": {
      "iros": "aller",
      "doktoron": "docteur",
      "informi": "informer",
      "sendos": "envoyer, exp\u00e9dier",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "almena\u016d": "au moins, du moins",
      "en": "dans",
      "universitato": "universit\u00e9",
      "a\u016dtoritatojn": "autorit\u00e9",
      "decidos": "d\u00e9cider",
      "ni": "nous",
      "kuraciston": "m\u00e9decin",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "voki": "appeler",
      "flegistino": "infirmi\u00e8re",
      "flegistinon": "infirmi\u00e8re",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "tom": "tom",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "estas": "\u00eatre",
      "certe": "certainement",
      "devas": "devoir",
      "mi": "je",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Bob: Ver\u015dajne, sed mi ne scias certe. Mi estas \u0109i tie apena\u016d unu semajnon.",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "apena\u016d": "\u00e0 peine",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "semajnon": "semaine",
      "ver\u015dajne": "probablement",
      "scias": "savoir",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "mi": "je",
      "unu": "les uns",
      "bob": "bob",
      "sed": "mais",
      "estas": "\u00eatre",
      "certe": "certainement"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Tom: Nu, mi tuj iros informi ilin. Restu \u0109i tie kun \u015di. Sed ni unue metu \u015din pli bone, ke \u015di ku\u015du komforte, kun la piedoj pli altaj ol la kapo.",
    "vortaro": {
      "iros": "aller",
      "bone": "bien",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "ku\u015du": "\u00eatre couch\u00e9, \u00eatre \u00e9tendu, reposer (g\u00e9sir)",
      "kapo": "t\u00eate",
      "informi": "informer",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "altaj": "haut(e)",
      "\u015din": "elle",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "ni": "nous",
      "piedoj": "pied",
      "\u015di": "elle",
      "sed": "mais",
      "restu": "rester",
      "unue": "premi\u00e8rement, d'abord",
      "komforte": "\u00eates-vous \u00e0 votre aise?, confortablement, \u00e0 son aise",
      "metu": "mettre, poser, placer",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "kun": "avec",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "tom": "tom",
      "la": "le, la, les",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "mi": "je"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Bob: \u0108u vere? \u0108u vere vi volas, ke \u015di ku\u015du kun la piedoj pli altaj ol la kapo? Tio ne estas komforta.",
    "vortaro": {
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "ku\u015du": "\u00eatre couch\u00e9, \u00eatre \u00e9tendu, reposer (g\u00e9sir)",
      "kapo": "t\u00eate",
      "vere": "vraiment",
      "altaj": "haut(e)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "piedoj": "pied",
      "\u015di": "elle",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "vi": "tu, vous",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "komforta": "confortable",
      "bob": "bob",
      "volas": "vouloir"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Tom: Tamen, kiam iu perdis la konscion, tio estas la \u011dusta pozicio, se mi bone memoras, kion oni instruis al mi.",
    "vortaro": {
      "bone": "bien",
      "iu": "quelqu'un",
      "\u011dusta": "justesse, juste, bon, convenable, correct, exact, propre",
      "se": "si (indique une condition)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "pozicio": "position",
      "kiam": "quand",
      "tom": "tom",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "oni": "on",
      "perdis": "perdre",
      "instruis": "enseigner",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "kion": "quoi, que",
      "memoras": "se souvenir, se rappeler",
      "mi": "je",
      "konscion": "conscience"
    }
  }
]