[
  {
    "teksto": "Gerda falas en la koridoro",
    "vortaro": {
      "falas": "tomber",
      "en": "dans",
      "koridoro": "couloir, corridor",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tom: \u0108u vi a\u016ddis? Kio estis tio?",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "vi": "tu, vous",
      "kio": "quoi, que",
      "estis": "\u00eatre",
      "a\u016ddis": "entendre"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Bob: Jes, mi a\u016ddis. Mi a\u016ddis ion.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "ion": "quelque chose",
      "jes": "oui, d'accord",
      "a\u016ddis": "entendre"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Linda: Anka\u016d mi a\u016ddis strangan bruon, kvaza\u016d iu falus en la koridoro.",
    "vortaro": {
      "bruon": "bruit",
      "strangan": "bizarre",
      "mi": "je",
      "iu": "quelqu'un",
      "falus": "tomber",
      "en": "dans",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "linda": "jolie",
      "koridoro": "couloir, corridor",
      "anka\u016d": "aussi",
      "la": "le, la, les",
      "a\u016ddis": "entendre"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Bob: Kvaza\u016d \u015di falus.",
    "vortaro": {
      "falus": "tomber",
      "\u015di": "elle",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Tom: Mi havis la saman penson kiel vi. Anka\u016d mi pensis tion. Anka\u016d mi pensis: jen Gerda falas en la koridoro.",
    "vortaro": {
      "falas": "tomber",
      "mi": "je",
      "penson": "pens\u00e9e",
      "jen": "voici",
      "saman": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "en": "dans",
      "kiel": "comment, comme",
      "pensis": "penser",
      "vi": "tu, vous",
      "havis": "avoir",
      "koridoro": "couloir, corridor",
      "anka\u016d": "aussi",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Linda: \u0108u ni iru vidi?",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "vidi": "voir",
      "ni": "nous",
      "linda": "jolie",
      "iru": "aller"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Tom: Kompreneble. Ni iru tuj.",
    "vortaro": {
      "ni": "nous",
      "kompreneble": "naturellement, bien entendu",
      "iru": "aller",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Bob: Mi iru kun Tom, sed vi restu \u0109i tie, Linda. Observu tiun junulon, kun kiu Gerda parolis, kaj kiu eble metis drogon en \u015dian kafon.",
    "vortaro": {
      "restu": "rester",
      "kafon": "caf\u00e9",
      "sed": "mais",
      "mi": "je",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "en": "dans",
      "kiu": "qui",
      "kaj": "et",
      "iru": "aller",
      "kun": "avec",
      "drogon": "drogue",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "parolis": "parler",
      "linda": "jolie",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "\u015dian": "sa, son",
      "junulon": "jeune",
      "metis": "mettre, poser, placer",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "vi": "tu, vous"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Linda: \u0108u vi amba\u016d foriras kaj mi restu tute sola? Mi iom timas.",
    "vortaro": {
      "iom": "un peu",
      "foriras": "partir, renvoyer, cong\u00e9dier, faire partir, jeter dehors",
      "mi": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "timas": "craindre, avoir peur",
      "restu": "rester",
      "linda": "jolie",
      "vi": "tu, vous",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "sola": "seul(e)",
      "kaj": "et",
      "amba\u016d": "tous deux, tous les deux, l'un et l'autre"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Bob: Ni ne havas la tempon diskuti. Ni devas iri vidi tuj. Restu trankvile \u0109i tie. Vi nenion riskas. Venu, Tom, ni ne perdu tempon.",
    "vortaro": {
      "vidi": "voir",
      "riskas": "risquer",
      "restu": "rester",
      "perdu": "perdre",
      "havas": "avoir",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "nenion": "rien",
      "tempon": "temps",
      "la": "le, la, les",
      "ni": "nous",
      "devas": "devoir",
      "venu": "venir",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "iri": "aller",
      "diskuti": "discuter",
      "vi": "tu, vous",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  }
]