[
  {
    "teksto": "Kompatu vian filinon!",
    "vortaro": {
      "filinon": "fille",
      "vian": "ton, votre",
      "kompatu": "avoir piti\u00e9, compatir"
    }
  },
  {
    "teksto": "\"Via situacio ne pla\u0109as al vi, \u0109u? Vi dezirus \u015dan\u011di \u011din, \u0109u ne? Nu, estas facile \u015dan\u011di vian situacion.",
    "vortaro": {
      "via": "tu, vous",
      "situacio": "situation",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "pla\u0109as": "plaire, \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9",
      "dezirus": "d\u00e9sirer",
      "\u011din": "il, elle",
      "facile": "facilement",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015dan\u011di": "changer (quelque chose)",
      "vi": "tu, vous",
      "situacion": "situation",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "vian": "ton, votre"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Vi \u015datus man\u011di ion, \u0109u ne? Pecon da pano vi deziras, tute certe. A\u016d \u0109u frukton? Jen, rigardu, mi havas pomon kaj oran\u011don por vi. Kiel belaj ili estas! Plenaj je suko, evidente. Se vi estus konsentinta labori por ni, vi jam estus plene sata. Kaj jen io alia: kuko. \u0108u ne bonega, belega, man\u011dinda kuko? \u0134us bakita, ankora\u016d varma. Tu\u015du, sentu mem, kiel pla\u0109e varmeta \u011di estas. Vi malsatas nur pro via stulteco. Se vi estus sa\u011da, vi konsentus fari la etan laboron, kiun mi petas de vi, kaj vi tuj ricevus la man\u011da\u0135ojn. Mi beda\u016dras, ke vi estas tiel obstina. Estas beda\u016drinde, vidi tiel belan knabinon suferi pro malsato. Mi sincere beda\u016dras vian obstinecon. Nur eta \"jes\", kaj \u0109io \u0109i estos via.\"",
    "vortaro": {
      "\u0135us": "\u00e0 l'instant, justement",
      "alia": "autre",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "man\u011da\u0135ojn": "nourriture, met",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "por": "pour, dans le but de",
      "havas": "avoir",
      "vian": "ton, votre",
      "mi": "je",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "belega": "superbe, magnifique",
      "ion": "quelque chose",
      "etan": "petit",
      "fari": "faire",
      "sa\u011da": "sage",
      "konsentinta": "consentir, \u00eatre en accord",
      "labori": "travailler",
      "kaj": "et",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "konsentus": "consentir, \u00eatre en accord",
      "stulteco": "b\u00eatise, idiotie",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "de": "de",
      "tu\u015du": "toucher",
      "sata": "rassasi\u00e9",
      "rigardu": "regarder",
      "vi": "tu, vous",
      "malsatas": "\u00eatre affam\u00e9, avoir faim",
      "knabinon": "fille, jeune fille",
      "estos": "\u00eatre",
      "evidente": "\u00e9videmment, \u00e0 l'\u00e9vidence",
      "laboron": "travail",
      "estas": "\u00eatre",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "beda\u016dras": "regretter",
      "la": "le, la, les",
      "man\u011di": "manger",
      "nur": "seulement",
      "belaj": "beau, belle",
      "sentu": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "oran\u011don": "orange",
      "plene": "pleinement, compl\u00e8tement, enti\u00e8rement",
      "kiel": "comment, comme",
      "pomon": "pomme",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "varmeta": "ti\u00e8de",
      "\u011di": "il, elle",
      "via": "tu, vous",
      "beda\u016drinde": "malheureusement",
      "a\u016d": "ou",
      "estus": "\u00eatre",
      "bakita": "cuire dans un four",
      "eta": "petit",
      "se": "si (indique une condition)",
      "\u015datus": "appr\u00e9cier, aimer",
      "ni": "nous",
      "obstinecon": "obstination, ent\u00eatement",
      "petas": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "certe": "certainement",
      "jes": "oui, d'accord",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "ankora\u016d": "encore",
      "io": "quelque chose",
      "kuko": "g\u00e2teau",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "plenaj": "plein(e)",
      "frukton": "fruit",
      "vidi": "voir",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "obstina": "obstin\u00e9",
      "pecon": "morceau, bout, pinc\u00e9e",
      "deziras": "d\u00e9sirer",
      "varma": "chaud(e)",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "jen": "voici",
      "ricevus": "recevoir",
      "suko": "jus",
      "kiun": "qui",
      "ne": "non, ne... pas",
      "belan": "beau, belle",
      "suferi": "souffrir",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "pano": "pain"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Li \u015dajnigas sin afabla, sed estas io tre a\u0109a en lia viza\u011da esprimo. Gerda sentas sin pli kaj pli malforta. Estas varme en \u0109i tiu \u0109ambra\u0109o, kio ne estas facile elportebla. Krome, \u015di malsatas, kaj la vido de tiu pomo kaj de tiu oran\u011do estas vere suferiga. Kaj tamen \u015dia devo estas diri \"ne\".",
    "vortaro": {
      "devo": "devoir",
      "sin": "se, s', soi",
      "sentas": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "kio": "quoi, que",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "\u015di": "elle",
      "sed": "mais",
      "lia": "il, lui, le",
      "en": "dans",
      "facile": "facilement",
      "estas": "\u00eatre",
      "afabla": "affable, gentil(le)",
      "krome": "de plus, en outre",
      "\u015dia": "elle",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "malforta": "faible",
      "oran\u011do": "orange",
      "pomo": "pomme",
      "ne": "non, ne... pas",
      "vido": "vue",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "\u015dajnigas": "donner pour, faire semblant, faire passer pour, simuler",
      "de": "de",
      "vere": "vraiment",
      "varme": "chaudement, il fait chaud, froidement, il fait froid",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "diri": "dire",
      "io": "quelque chose",
      "a\u0109a": "m\u00e9prisable, pi\u00e8tre, vil",
      "malsatas": "\u00eatre affam\u00e9, avoir faim",
      "esprimo": "expression"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"\u0108u vi legis la dokumenton, \u0109u vi komprenis \u011din?\" li aldonas, kvaza\u016d espere.",
    "vortaro": {
      "komprenis": "comprendre",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "li": "il, lui, le",
      "dokumenton": "document",
      "\u011din": "il, elle",
      "legis": "lire",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "vi": "tu, vous",
      "aldonas": "ajouter",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Kompreneble \u015di legis: \u015di estis scivola. Almena\u016d \u015di bezonis scii, kial oni \u015din kaptis kaj senigis je libereco. Tial \u015di legis. Estis malfacile kompreni, komence, sed iom post iom \u015dia memoro plene revenis, \u015di rememoris la principojn de tiu sekreta lingvo, kaj \u015di sukcesis kompreni \u0109ion; \u015di havis nenion alian por fari. Dum multaj horoj \u015di estis sola kun tiu dokumento, kiun ili lasis al \u015di. Sed \u015di decidis neniam respondi al ili; \u015di ja anta\u016d longe promesis al Profesoro Kosadi, ke pri tio \u015di \u0109iam silentos. Neniam \u015di \u015dan\u011dos sian decidon.",
    "vortaro": {
      "iom": "un peu",
      "sukcesis": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "decidis": "d\u00e9cider",
      "lasis": "laisser",
      "rememoris": "se rappeler, se souvenir",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "por": "pour, dans le but de",
      "kial": "pourquoi",
      "\u015din": "elle",
      "sian": "son, sa, ses",
      "scii": "savoir",
      "\u015di": "elle",
      "kompreni": "comprendre",
      "revenis": "revenir",
      "sed": "mais",
      "respondi": "r\u00e9pondre",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "longe": "longtemps, en long",
      "fari": "faire",
      "bezonis": "avoir besoin",
      "nenion": "rien",
      "alian": "autre",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "\u015dia": "elle",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "al": "\u00e0, vers",
      "profesoro": "professeur",
      "decidon": "d\u00e9cision",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "kaj": "et",
      "kun": "avec",
      "post": "apr\u00e8s",
      "la": "le, la, les",
      "principojn": "principe",
      "lingvo": "langue",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "dokumento": "document",
      "silentos": "\u00eatre silencieux",
      "neniam": "jamais",
      "kiun": "qui",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "kompreneble": "naturellement, bien entendu",
      "memoro": "souvenir, m\u00e9moire",
      "\u0109iam": "toujours",
      "horoj": "heure",
      "sola": "seul(e)",
      "plene": "pleinement, compl\u00e8tement, enti\u00e8rement",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "kaptis": "capturer",
      "senigis": "enlever, d\u00e9poss\u00e9der, priver de",
      "libereco": "libert\u00e9",
      "de": "de",
      "sekreta": "secret, secr\u00e8te",
      "legis": "lire",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "promesis": "promettre",
      "havis": "avoir",
      "oni": "on",
      "\u015dan\u011dos": "changer (quelque chose)",
      "tial": "c'est pourquoi, \u00e0 cause de cela",
      "estis": "\u00eatre",
      "almena\u016d": "au moins, du moins"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"\u0108u vi legis la dokumenton?\" sonas duan fojon la a\u0109a vo\u0109o.",
    "vortaro": {
      "sonas": "sonner",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "dokumenton": "document",
      "vo\u0109o": "voix",
      "legis": "lire",
      "fojon": "fois, occasion",
      "vi": "tu, vous",
      "a\u0109a": "m\u00e9prisable, pi\u00e8tre, vil",
      "duan": "second, deuxi\u00e8me",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u015ci plu silentas, kaj li eliras, furioza. Li eliras kun la pano, la pomo, la oran\u011do kaj la kuko. Feli\u0109e, ke almena\u016d ili lasis al \u015di akvon, varma\u0109an akvon, jes ja, apena\u016d trinkeblan, certe, preska\u016d ne sensoifigan, prave, sed tamen akvo. Malsaton eblas pli malpli elporti, sed soifon ne.",
    "vortaro": {
      "lasis": "laisser",
      "furioza": "furieux, -euse",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "feli\u0109e": "heureusement",
      "akvon": "eau",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "silentas": "\u00eatre silencieux",
      "\u015di": "elle",
      "soifon": "soif",
      "sed": "mais",
      "apena\u016d": "\u00e0 peine",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "malpli": "moins",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "al": "\u00e0, vers",
      "kaj": "et",
      "pano": "pain",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "elporti": "supporter, endurer",
      "li": "il, lui, le",
      "oran\u011do": "orange",
      "pomo": "pomme",
      "ne": "non, ne... pas",
      "jes": "oui, d'accord",
      "certe": "certainement",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "prave": "c'est juste, avec justesse",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "kuko": "g\u00e2teau",
      "akvo": "eau",
      "preska\u016d": "presque",
      "almena\u016d": "au moins, du moins"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Minutoj pasas. Multaj minutoj. Unu horo, du horoj, \u0109u tri horoj? \u0108u multaj horoj? Kiel scii? Ne estas horlo\u011do sur la muro, kaj ili prenis \u015dian brakhorlo\u011don. La lumo apena\u016d \u015dan\u011di\u011das en la \u0109ambro, pro la nemoveblaj fenestro-kovriloj. \u0108u estas frue, \u0109u estas malfrue, \u015di tute ne povas scii. Tago, nokto, mateno, vespero \u0109i tie estas samaj. Sunlumo neniam envenas.",
    "vortaro": {
      "tri": "trois, 3",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "\u015dan\u011di\u011das": "changer (devenir diff\u00e9rent)",
      "mateno": "matin",
      "scii": "savoir",
      "horlo\u011do": "horloge",
      "\u015di": "elle",
      "nokto": "nuit",
      "apena\u016d": "\u00e0 peine",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "prenis": "prendre",
      "pasas": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "vespero": "soir",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "du": "deux",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "\u0109ambro": "chambre, pi\u00e8ce dans une maison ou un b\u00e2timent",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "minutoj": "minute (temps)",
      "neniam": "jamais",
      "samaj": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "lumo": "lumi\u00e8re (la ou une)",
      "horoj": "heure",
      "\u015dian": "sa, son",
      "ne": "non, ne... pas",
      "frue": "t\u00f4t, de bonne heure",
      "kiel": "comment, comme",
      "tago": "jour",
      "envenas": "entrer",
      "sur": "sur",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "brakhorlo\u011don": "montre(-bracelet)",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "muro": "mur",
      "horo": "heure"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Kaj jen la a\u0109ulo revenas, kun radio-kaj-kased-aparato. Li enmetas kasedon, kaj irigas la aparaton. Eta, plenda plorema vo\u0109eto a\u016ddi\u011das, kaj \u015diras la koron de Gerda:",
    "vortaro": {
      "revenas": "revenir",
      "aparaton": "appareil",
      "eta": "petit",
      "kaj": "et",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "jen": "voici",
      "kasedon": "cassette",
      "li": "il, lui, le",
      "de": "de",
      "a\u0109ulo": "salopard",
      "plorema": "pleureur",
      "koron": "c\u0153ur",
      "\u015diras": "d\u00e9chirer, arracher"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Patrino, patrineto mia, mi petegas vin. Faru, kion ili volas. Ili kaptis min. Mi ne scias, kie mi estas. Estas terure. Mi timas. Mi tiom deziras reiri hejmen. Mi petegas vin, faru tion, kion ili deziras. Se ne, ili faros malbonon al mi. Ili ne diris, kion. Ili ne volas diri. Sed mi scias, mi sentas, ke estos terure. Kompatu min, kara, kara patrino. Kompatu vian filinon. Mi timegas. Rapidu, ke plej frue ili liberigu min. Ili ne volas, ke mi parolu pli longe, sed mi havas paperon kaj plumon, kaj mi tuj skribos leteron al vi. Mi nur petegas: obeu ilin!\"",
    "vortaro": {
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "liberigu": "lib\u00e9rer, d\u00e9charger, d\u00e9livrer, dispenser",
      "skribos": "\u00e9crire",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "mia": "je",
      "sentas": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "estos": "\u00eatre",
      "volas": "vouloir",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "havas": "avoir",
      "vian": "ton, votre",
      "rapidu": "se d\u00e9p\u00eacher, se h\u00e2ter, se presser",
      "kion": "quoi, que",
      "petegas": "supplier",
      "sed": "mais",
      "mi": "je",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "min": "je",
      "longe": "longtemps, en long",
      "se": "si (indique une condition)",
      "estas": "\u00eatre",
      "deziras": "d\u00e9sirer",
      "kie": "o\u00f9",
      "al": "\u00e0, vers",
      "obeu": "ob\u00e9ir",
      "kaj": "et",
      "terure": "terriblement",
      "vin": "tu, vous",
      "nur": "seulement",
      "hejmen": "\u00e0 la maison (en y allant)",
      "timas": "craindre, avoir peur",
      "filinon": "fille",
      "kara": "cher, ch\u00e8re",
      "scias": "savoir",
      "ne": "non, ne... pas",
      "frue": "t\u00f4t, de bonne heure",
      "parolu": "parler",
      "reiri": "revenir, retourner, aller de nouveau",
      "plej": "le plus, la plus",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "kaptis": "capturer",
      "faros": "faire",
      "leteron": "lettre",
      "kompatu": "avoir piti\u00e9, compatir",
      "diris": "dire",
      "diri": "dire",
      "patrino": "m\u00e8re",
      "faru": "faire",
      "vi": "tu, vous",
      "plumon": "stylo, plume",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "paperon": "papier",
      "malbonon": "mal"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Jen la letero,\" li kria\u0109as, kaj post rida\u0109o li aldonas:",
    "vortaro": {
      "jen": "voici",
      "post": "apr\u00e8s",
      "li": "il, lui, le",
      "kaj": "et",
      "aldonas": "ajouter",
      "letero": "lettre",
      "la": "le, la, les",
      "rida\u0109o": "ricanement"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Nu, tio ver\u015dajne sufi\u0109os. Mi revenos post iom da tempo. Mi estas certa, ke vi i\u011dos sa\u011da, finfine. Kaj jen. Prenu \u0109i tion, \u011di helpos vin pensadi.\" Kaj tion dirante, li \u0135etas al \u015di belegan pomon. Gerda sentas sin, kvaza\u016d Eva \u0109e l' serpento.",
    "vortaro": {
      "iom": "un peu",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "ver\u015dajne": "probablement",
      "sin": "se, s', soi",
      "sentas": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "\u015di": "elle",
      "belegan": "superbe, magnifique",
      "mi": "je",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "estas": "\u00eatre",
      "sa\u011da": "sage",
      "al": "\u00e0, vers",
      "revenos": "revenir",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "serpento": "serpent",
      "kaj": "et",
      "helpos": "aider",
      "post": "apr\u00e8s",
      "vin": "tu, vous",
      "jen": "voici",
      "certa": "certain(e)",
      "li": "il, lui, le",
      "prenu": "prendre",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "dirante": "dire",
      "tempo": "temps",
      "pomon": "pomme",
      "sufi\u0109os": "suffire",
      "i\u011dos": "devenir",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "vi": "tu, vous",
      "finfine": "finalement, en fin de compte",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "\u0135etas": "jeter",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  }
]