[
  {
    "teksto": "Kara spionino!",
    "vortaro": {
      "kara": "cher, ch\u00e8re"
    }
  },
  {
    "teksto": "La vojo \u015dajnas longa, kiam oni silentas la tutan tempon. Linda estas parolema; krome, \u015di deziras ricevi informojn pri sia stranga kunulo; \u015di do tute ne \u015datas tiun longan silentadon. Kial ne provi denove? \u015ci decidas, ke \u015di rekomencos paroli. Se li ne \u015datos, nu, li esprimos sian mal\u015daton, kaj ili plu veturos senvorte, kaj la vojo plu \u015dajnos longega.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "esprimos": "exprimer",
      "la": "le, la, les",
      "sia": "se, s', soi",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "vojo": "chemin, route",
      "\u015dajnos": "sembler, avoir l'air",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "tempon": "temps",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tutan": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "krome": "de plus, en outre",
      "denove": "\u00e0 nouveau",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "deziras": "d\u00e9sirer",
      "do": "donc",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "linda": "jolie",
      "\u015datos": "appr\u00e9cier, aimer",
      "stranga": "bizarre",
      "\u015dajnas": "sembler, avoir l'air",
      "kaj": "et",
      "\u015datas": "appr\u00e9cier, aimer",
      "\u015di": "elle",
      "silentas": "\u00eatre silencieux",
      "veturos": "aller (en utilisant un v\u00e9hicule)",
      "sian": "son, sa, ses",
      "paroli": "parler",
      "provi": "essayer",
      "informojn": "information",
      "kiam": "quand",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "se": "si (indique une condition)",
      "senvorte": "sans un mot",
      "li": "il, lui, le",
      "kunulo": "compagne, compagnon",
      "longa": "long(ue)",
      "oni": "on",
      "parolema": "bavard, disert, loquace",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "decidas": "d\u00e9cider",
      "ricevi": "recevoir",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "longan": "long(ue)",
      "kial": "pourquoi"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Vi diris\u2026,\" \u015di komencas, ne sciante, kiel \u015di finos, sed feli\u0109e ideo tuj venas: \"Vi diris, ke vi havas zorgojn. Nu, ofte oni sentas sin pli bone, kiam oni esprimas siajn zorgojn al iu.\"",
    "vortaro": {
      "finos": "finir",
      "venas": "venir",
      "feli\u0109e": "heureusement",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "ne": "non, ne... pas",
      "sciante": "savoir",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "havas": "avoir",
      "kiel": "comment, comme",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "sin": "se, s', soi",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "esprimas": "exprimer",
      "bone": "bien",
      "al": "\u00e0, vers",
      "komencas": "commencer",
      "\u015di": "elle",
      "zorgojn": "souci, inqui\u00e9tude ; attention, sollicitude",
      "sentas": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "sed": "mais",
      "kiam": "quand",
      "diris": "dire",
      "ideo": "id\u00e9e",
      "vi": "tu, vous",
      "iu": "quelqu'un",
      "oni": "on",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Vi estas scivolema, \u0109u ne? Nu, mi ne volas esti malafabla kun tiel bela knabino, kiel vi. Pardonu, se mi ne montras min pli amiki\u011dema. Sed miajn zorgojn mi ne povas klarigi.\"",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "min": "je",
      "volas": "vouloir",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "esti": "\u00eatre",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "ne": "non, ne... pas",
      "kiel": "comment, comme",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "pardonu": "pardonner",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "mi": "je",
      "kun": "avec",
      "miajn": "mon, ma",
      "zorgojn": "souci, inqui\u00e9tude ; attention, sollicitude",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "sed": "mais",
      "bela": "beau, belle",
      "klarigi": "clarifier, \u00e9claircir, \u00e9clairer, expliquer",
      "se": "si (indique une condition)",
      "vi": "tu, vous",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "montras": "montrer, d\u00e9signer",
      "scivolema": "curieux"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"\u0108u vi estas certa? Oni ofte imagas, ke afero estas neebla, \u0109ar oni ne scias, kiel komenci, sed\u2026s\"",
    "vortaro": {
      "scias": "savoir",
      "estas": "\u00eatre",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "certa": "certain(e)",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "vi": "tu, vous",
      "imagas": "imaginer",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "neebla": "impossible",
      "kiel": "comment, comme",
      "oni": "on",
      "sed": "mais",
      "s": "elle",
      "\u0109ar": "parce que",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment",
      "ne": "non, ne... pas",
      "komenci": "commencer"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Ne. Kiom koncernas min, ne estas tiel. Mi ne povas rakonti pri miaj zorgoj, \u0109ar ili koncernas personojn, pri kiuj mi ne rajtas paroli. Oni devas esti diskreta, \u0109u ne? \u0108u vi \u015datus, ke viaj amikoj rakontu \u0109ion pri vi al nekonato?\"",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "koncernas": "concerner",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "kiuj": "qui",
      "min": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "rajtas": "avoir le droit de",
      "esti": "\u00eatre",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "mi": "je",
      "miaj": "mon, ma",
      "devas": "devoir",
      "amikoj": "ami",
      "al": "\u00e0, vers",
      "kiom": "combien, quelle quantit\u00e9",
      "diskreta": "discret, discr\u00e8te",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "personojn": "personne",
      "paroli": "parler",
      "rakontu": "raconter",
      "rakonti": "raconter",
      "zorgoj": "souci, inqui\u00e9tude ; attention, sollicitude",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "vi": "tu, vous",
      "\u015datus": "appr\u00e9cier, aimer",
      "viaj": "ton, votre",
      "oni": "on",
      "\u0109ar": "parce que",
      "ili": "ils, elles, eux"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Kompreneble ne. Mi bone komprenas vin. Fakte, mi ne estas speciale scivola. Mi komencis diri tion nur, \u0109ar mi trovis la silenton peza kaj la vojon pli kaj pli longa. Sed mi tute ne volus maldiskreti.\"",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "la": "le, la, les",
      "fakte": "en fait",
      "ne": "non, ne... pas",
      "trovis": "trouver",
      "vojon": "chemin, route",
      "volus": "vouloir",
      "komprenas": "comprendre",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "bone": "bien",
      "mi": "je",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "kaj": "et",
      "peza": "lourd, pesant",
      "speciale": "sp\u00e9cialement",
      "sed": "mais",
      "kompreneble": "naturellement, bien entendu",
      "silenton": "silence",
      "nur": "seulement",
      "diri": "dire",
      "longa": "long(ue)",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "vin": "tu, vous",
      "\u0109ar": "parce que",
      "komencis": "commencer"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Estas fakto, ke oni kutime interparolas, kiam oni veturas kune. Mi ver\u015dajne ne estis tre \u011dentila, lasante tiun silenton da\u016dri kaj da\u016dri pli kaj pli peze por vi. Mi e\u0109 ne rimarkis, ke silento esti\u011das kaj da\u016dras. Mi estis absorbita de miaj pensoj, de miaj zorgoj, kaj anka\u016d de la vojo. Oni devas atenti la vojon, kiam oni \u015doforas, \u0109u ne? Strange, kvankam vi estas tre bela kaj sidas tuj apud mi, plej proksime al mi, mi tamen forgesis pri vi. Nur ekzistis por mi la vojo en miaj okuloj, kaj la zorgoj en mia kapo.\"",
    "vortaro": {
      "kune": "ensemble",
      "estas": "\u00eatre",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "por": "pour, dans le but de",
      "la": "le, la, les",
      "fakto": "fait",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "strange": "bizarrement",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "mia": "je",
      "vojo": "chemin, route",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "da\u016dri": "durer",
      "da\u016dras": "durer",
      "ekzistis": "exister",
      "okuloj": "\u0153il",
      "veturas": "aller (en utilisant un v\u00e9hicule)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u011dentila": "poli(e), courtois",
      "apud": "pr\u00e8s de, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de",
      "plej": "le plus, la plus",
      "vojon": "chemin, route",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "pensoj": "pens\u00e9e",
      "esti\u011das": "se produire, survenir",
      "sidas": "\u00eatre assis(e)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "rimarkis": "remarquer, noter",
      "forgesis": "oublier",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "mi": "je",
      "ver\u015dajne": "probablement",
      "miaj": "mon, ma",
      "devas": "devoir",
      "kaj": "et",
      "en": "dans",
      "al": "\u00e0, vers",
      "kapo": "t\u00eate",
      "atenti": "pr\u00eater attention, \u00eatre attentif",
      "interparolas": "converser, discuter, s'entretenir",
      "estis": "\u00eatre",
      "bela": "beau, belle",
      "kiam": "quand",
      "lasante": "laisser",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "silenton": "silence",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "anka\u016d": "aussi",
      "silento": "silence",
      "zorgoj": "souci, inqui\u00e9tude ; attention, sollicitude",
      "vi": "tu, vous",
      "nur": "seulement",
      "oni": "on",
      "absorbita": "absorber",
      "de": "de",
      "kvankam": "bien que, quoique"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"\u0108e mi okazis la malo. Mi da\u016dre pensis pri vi. Mi rimarkis, ke vi ne aspektas tre \u011doje. Vi \u015dajnis malfeli\u0109a. Mi min demandis, \u0109u mi povus helpi. Vi ja tre afable konsentis min veturigi. Mi sentas min danka. Mi volus redoni al vi similan servon. Mi opiniis, ke se mi helpas vin vortigi vian mal\u011dojon, tio eble senpezigos vin, kaj mi estos kontenta agi helpe. Eble estas stulte, sed mi \u0109iam deziras feli\u0109igi la homojn.\"",
    "vortaro": {
      "vian": "ton, votre",
      "estas": "\u00eatre",
      "malo": "contraire",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "la": "le, la, les",
      "estos": "\u00eatre",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "da\u016dre": "continuellement, durablement",
      "min": "je",
      "pensis": "penser",
      "opiniis": "\u00eatre d'avis, penser, croire",
      "helpas": "aider",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "redoni": "redonner, rendre, restituer, rendre la pareille, revaloir",
      "veturigi": "transporter, conduire, mener",
      "\u0109iam": "toujours",
      "similan": "similaire",
      "ne": "non, ne... pas",
      "agi": "agir",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "volus": "vouloir",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "\u015dajnis": "sembler, avoir l'air",
      "rimarkis": "remarquer, noter",
      "deziras": "d\u00e9sirer",
      "mi": "je",
      "aspektas": "ressembler (\u00e0)",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "danka": "oblig\u00e9, reconnaissant",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "sentas": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "sed": "mais",
      "konsentis": "consentir, \u00eatre en accord",
      "kontenta": "content(e), satisfait(e)",
      "servon": "service",
      "feli\u0109igi": "combler, rendre heureux, satisfaire",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "se": "si (indique une condition)",
      "vortigi": "exprimer, formuler",
      "vi": "tu, vous",
      "mal\u011dojon": "tristesse",
      "vin": "tu, vous",
      "demandis": "interroger, demander",
      "homojn": "\u00eatre humain, homme",
      "helpi": "aider"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Vere, vi estas tre bonkora. Mi ege beda\u016dras, ke mi ne povas jesi al via propono. Sed, kiel mi jam diris, miaj zorgoj koncernas aferojn, pri kiuj mi ne rajtas rakonti. Nu, jen ni alvenas. Kie vi deziras, ke mi lasu vin?\"",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "koncernas": "concerner",
      "jesi": "dire oui, r\u00e9pondre par oui",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "kiuj": "qui",
      "ni": "nous",
      "rajtas": "avoir le droit de",
      "bonkora": "qui a bon c\u0153ur, charitable",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "ne": "non, ne... pas",
      "lasu": "laisser",
      "kie": "o\u00f9",
      "kiel": "comment, comme",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "propono": "proposition",
      "via": "tu, vous",
      "deziras": "d\u00e9sirer",
      "mi": "je",
      "miaj": "mon, ma",
      "vere": "vraiment",
      "al": "\u00e0, vers",
      "beda\u016dras": "regretter",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "ege": "extr\u00eamement",
      "sed": "mais",
      "diris": "dire",
      "alvenas": "arriver",
      "rakonti": "raconter",
      "zorgoj": "souci, inqui\u00e9tude ; attention, sollicitude",
      "vi": "tu, vous",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "vin": "tu, vous",
      "aferojn": "affaire, sujet, chose",
      "jen": "voici"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Kien precize vi iras? Kie vi haltos? Kie vi lasos la a\u016dton? Vi povus lasi min tie. Estos plej facile por vi.\"",
    "vortaro": {
      "iras": "aller",
      "plej": "le plus, la plus",
      "estos": "\u00eatre",
      "la": "le, la, les",
      "por": "pour, dans le but de",
      "haltos": "s'arr\u00eater",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "kien": "o\u00f9",
      "kie": "o\u00f9",
      "min": "je",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "facile": "facilement",
      "vi": "tu, vous",
      "lasi": "laisser",
      "lasos": "laisser",
      "a\u016dton": "voiture, automobile"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"\u0108iam scivola, \u0109u ne? Vi \u015datus scii, kien mi iras,\" li diras ridante, dum Linda sentas sin ru\u011di\u011di, \u0109ar similan rimarkon \u015di tute ne atendis. Dum momento, \u015di ne scias, kiel respondi. \u015ci sentas sin stulta.",
    "vortaro": {
      "scii": "savoir",
      "stulta": "stupide, idiot(e), imb\u00e9cile",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "\u0109iam": "toujours",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "similan": "similaire",
      "ne": "non, ne... pas",
      "diras": "dire",
      "iras": "aller",
      "kien": "o\u00f9",
      "kiel": "comment, comme",
      "sin": "se, s', soi",
      "mi": "je",
      "momento": "moment",
      "ru\u011di\u011di": "rougir",
      "linda": "jolie",
      "\u015di": "elle",
      "sentas": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "ridante": "rire",
      "rimarkon": "remarque",
      "scias": "savoir",
      "li": "il, lui, le",
      "vi": "tu, vous",
      "\u015datus": "appr\u00e9cier, aimer",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "atendis": "attendre",
      "\u0109ar": "parce que",
      "respondi": "r\u00e9pondre"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Tute ne,\" \u015di fine diras, malvere. \"Kien vi iras, tio tute ne interesas min. Mi proponis tion nur, \u0109ar tio \u015dajnis plej facila. Sed se \u011denas vin, ke mi scios, vi povas lasi min ie ajn en la centro. Ekzemple \u0109e la Internacia Hotelo, a\u016d \u0109e la Granda Teatro. \u0108iaokaze, mi treege dankas vin kaj mi facile trovos mian vojon. Jen. Tie \u0109i estas perfekte. Koran dankon, kaj \u011dis revido, kara sinjoro.\"",
    "vortaro": {
      "internacia": "international(e)",
      "koran": "cardiaque, cordial",
      "estas": "\u00eatre",
      "sinjoro": "monsieur",
      "la": "le, la, les",
      "min": "je",
      "a\u016d": "ou",
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "dankon": "merci, remerciement",
      "trovos": "trouver",
      "proponis": "sugg\u00e9rer, proposer ; offrir",
      "facila": "facile",
      "interesas": "int\u00e9resser",
      "ne": "non, ne... pas",
      "granda": "grand(e)",
      "diras": "dire",
      "iras": "aller",
      "plej": "le plus, la plus",
      "\u011denas": "g\u00eaner, inconforter",
      "centro": "centre",
      "vojon": "chemin, route",
      "kien": "o\u00f9",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "facile": "facilement",
      "ie": "quelque part",
      "\u015dajnis": "sembler, avoir l'air",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "mi": "je",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "ekzemple": "par exemple",
      "en": "dans",
      "kaj": "et",
      "revido": "au revoir",
      "\u015di": "elle",
      "sed": "mais",
      "treege": "\u00e9norm\u00e9ment, extr\u00eamement",
      "kara": "cher, ch\u00e8re",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "dankas": "remercier",
      "\u0109iaokaze": "dans tous les cas, en tout cas",
      "se": "si (indique une condition)",
      "mian": "mon, ma",
      "fine": "au final, finalement, enfin",
      "hotelo": "h\u00f4tel",
      "nur": "seulement",
      "vi": "tu, vous",
      "scios": "savoir",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "lasi": "laisser",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "vin": "tu, vous",
      "\u0109ar": "parce que",
      "teatro": "th\u00e9\u00e2tre",
      "jen": "voici"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"\u011cis revido, kara spionino!\"",
    "vortaro": {
      "revido": "au revoir",
      "kara": "cher, ch\u00e8re",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "La a\u016dto forveturas, kaj Linda ne povas forturni la okulojn de \u011di. Kara spionino, vere! Kion li volis diri? \u0108u li suspektus? Nia kompatinda Linda ne scias, kion pensi.",
    "vortaro": {
      "la": "le, la, les",
      "\u011di": "il, elle",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "volis": "vouloir",
      "ne": "non, ne... pas",
      "kompatinda": "digne de piti\u00e9, \u00e0 plaindre",
      "forveturas": "partir",
      "a\u016dto": "voiture, automobile",
      "nia": "nous",
      "linda": "jolie",
      "vere": "vraiment",
      "kaj": "et",
      "pensi": "penser",
      "kara": "cher, ch\u00e8re",
      "scias": "savoir",
      "okulojn": "\u0153il",
      "li": "il, lui, le",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "diri": "dire",
      "kion": "quoi, que",
      "suspektus": "suspecter",
      "de": "de"
    }
  }
]