[
  {
    "teksto": "Mi parolas plej serioze",
    "vortaro": {
      "parolas": "parler",
      "mi": "je",
      "plej": "le plus, la plus",
      "serioze": "s\u00e9rieusement"
    }
  },
  {
    "teksto": "Petro: Eble ni forkuris tro rapide. \u0108u vere fantomoj ekzistas?\"",
    "vortaro": {
      "vere": "vraiment",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "rapide": "vite",
      "petro": "saint Pierre, p\u00e8re Fouettard, Pierre",
      "tro": "trop",
      "ekzistas": "exister",
      "ni": "nous",
      "fantomoj": "fant\u00f4me",
      "forkuris": "se sauver"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Ralf: \u0108u vi volas raporti pri la vo\u0109o al viaj gepatroj? Se jes, vi ne plu estas mia amiko. Se ili scios, ke ni ludis en la malpermesita doma\u0109o, vi\u2026",
    "vortaro": {
      "ludis": "jouer",
      "mia": "je",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "doma\u0109o": "bicoque, masure",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "volas": "vouloir",
      "scios": "savoir",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "amiko": "ami",
      "gepatroj": "parent",
      "vi": "tu, vous",
      "raporti": "rapporter, annoncer",
      "se": "si (indique une condition)",
      "en": "dans",
      "ralf": "ralf",
      "malpermesita": "interdire, d\u00e9fendre",
      "viaj": "ton, votre",
      "la": "le, la, les",
      "ni": "nous",
      "jes": "oui, d'accord",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "vo\u0109o": "voix",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Petro: Ne. Mi tute ne volas diri al la gepatroj, ke ni ludis tie. Tio estas nia sekreto. Mi nur v\u2026",
    "vortaro": {
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "ludis": "jouer",
      "nur": "seulement",
      "petro": "saint Pierre, p\u00e8re Fouettard, Pierre",
      "volas": "vouloir",
      "mi": "je",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "diri": "dire",
      "gepatroj": "parent",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "nia": "nous",
      "la": "le, la, les",
      "sekreto": "secret",
      "estas": "\u00eatre",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "al": "\u00e0, vers",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ni": "nous"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Ralf: Jes. Sekreto kunigas la amikojn. Se vi gardos la sekreton, vi restos mia amiko. Sed se vi malka\u015dos \u011din al granduloj, mi\u2026 mi\u2026 mi suferigos vin, mi igos vin plori tiel grave, ke neniam plu en via tuta vivo vi forgesos tiun tagon. Kredu min, en via tuta vivo, tio estos la lasta fojo, kiam vi rompis promeson. Kio? \u0108u tio igas vin ridi?",
    "vortaro": {
      "igos": "faire, rendre",
      "vin": "tu, vous",
      "sed": "mais",
      "mia": "je",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "grave": "gravement",
      "plori": "pleurer",
      "\u011din": "il, elle",
      "via": "tu, vous",
      "tagon": "jour",
      "granduloj": "grand",
      "mi": "je",
      "promeson": "promesse",
      "min": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "vivo": "vie",
      "amiko": "ami",
      "vi": "tu, vous",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "malka\u015dos": "r\u00e9v\u00e9ler, d\u00e9voiler, divulguer",
      "kiam": "quand",
      "rompis": "rompre, briser, casser",
      "amikojn": "ami",
      "neniam": "jamais",
      "se": "si (indique une condition)",
      "suferigos": "ferai souffrir",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "en": "dans",
      "kio": "quoi, que",
      "restos": "rester",
      "ridi": "rire",
      "ralf": "ralf",
      "kredu": "croire",
      "estos": "\u00eatre",
      "kunigas": "rapprocher, r\u00e9unir, unir",
      "la": "le, la, les",
      "gardos": "garder",
      "jes": "oui, d'accord",
      "lasta": "dernier",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "sekreto": "secret",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "fojo": "fois, occasion",
      "sekreton": "secret",
      "forgesos": "oublier",
      "igas": "faire, rendre"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Petro: Mi ne ridas, mi nur v\u2026",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "nur": "seulement",
      "petro": "saint Pierre, p\u00e8re Fouettard, Pierre",
      "ridas": "rire",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Ralf: Anka\u016d mi ne ridas. Mi parolas plej serioze. Oni ne ridas pri veraj dan\u011deroj, \u0109u? Kaj se vi\u2026",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "se": "si (indique une condition)",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "anka\u016d": "aussi",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "ralf": "ralf",
      "dan\u011deroj": "danger",
      "serioze": "s\u00e9rieusement",
      "oni": "on",
      "plej": "le plus, la plus",
      "veraj": "vrai(e)",
      "vi": "tu, vous",
      "ridas": "rire",
      "parolas": "parler",
      "kaj": "et",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Petro: Sed mi tute ne volas diri ion al la gepatroj. Mi nur\u2026",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "sed": "mais",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "nur": "seulement",
      "ion": "quelque chose",
      "diri": "dire",
      "gepatroj": "parent",
      "petro": "saint Pierre, p\u00e8re Fouettard, Pierre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "la": "le, la, les",
      "ne": "non, ne... pas",
      "volas": "vouloir"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Ralf: Kaj se vi rakontos \u011din en la lernejo, ne estos pli bone por vi. Mi plorigos vin tute same. Mi malpurigos viajn vestojn, kaj via patrino krios furioze kiam vi revenos hejmen. Mi ku\u015digos vin en akvo kaj sidos sur via kapo. Mi kaptos vin per mia speciala kaptilo kaj veturigos vin en la montaron kaj forlasos vin tie, kaj vi estos tute sola kaj perdita, kaj vi ploros. Vi\u2026",
    "vortaro": {
      "vin": "tu, vous",
      "ku\u015digos": "coucher",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "krios": "crier, appeler",
      "mia": "je",
      "sola": "seul(e)",
      "vestojn": "v\u00eatement",
      "forlasos": "abandonner",
      "sidos": "\u00eatre assis(e)",
      "kaptos": "capturer",
      "speciala": "sp\u00e9cial(e)",
      "kaptilo": "pi\u00e8ge, chausse-trape, chausse-trappe, emb\u00fbche",
      "\u011din": "il, elle",
      "ploros": "pleurer",
      "kapo": "t\u00eate",
      "via": "tu, vous",
      "sur": "sur",
      "revenos": "revenir",
      "mi": "je",
      "vi": "tu, vous",
      "viajn": "ton, votre",
      "rakontos": "raconter",
      "kiam": "quand",
      "kaj": "et",
      "perdita": "perdre",
      "plorigos": "faire pleurer",
      "se": "si (indique une condition)",
      "en": "dans",
      "malpurigos": "salir, souiller",
      "ralf": "ralf",
      "veturigos": "conduirai",
      "estos": "\u00eatre",
      "patrino": "m\u00e8re",
      "lernejo": "\u00e9cole",
      "same": "de m\u00eame",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "la": "le, la, les",
      "por": "pour, dans le but de",
      "hejmen": "\u00e0 la maison (en y allant)",
      "furioze": "furieusement",
      "montaron": "montagne, Montagnes Rocheuses",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "akvo": "eau",
      "bone": "bien",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Petro: Vi e\u0109 ne scias \u015dofori. Mi ne kredas je via kaptilo. Kaj cetere, mi nur\u2026",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "\u015dofori": "piloter",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "scias": "savoir",
      "nur": "seulement",
      "petro": "saint Pierre, p\u00e8re Fouettard, Pierre",
      "vi": "tu, vous",
      "kaptilo": "pi\u00e8ge, chausse-trape, chausse-trappe, emb\u00fbche",
      "cetere": "d'ailleurs, du reste",
      "kredas": "croire",
      "via": "tu, vous",
      "kaj": "et",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Ralf: Jes, mi scias \u015dofori.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "jes": "oui, d'accord",
      "\u015dofori": "piloter",
      "scias": "savoir",
      "ralf": "ralf"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Petro: Vi ne rajtas \u015dofori \u0109ar vi estas tro juna. Kaj vi ne havas a\u016dton.",
    "vortaro": {
      "juna": "jeune",
      "\u015dofori": "piloter",
      "\u0109ar": "parce que",
      "rajtas": "avoir le droit de",
      "petro": "saint Pierre, p\u00e8re Fouettard, Pierre",
      "vi": "tu, vous",
      "estas": "\u00eatre",
      "tro": "trop",
      "a\u016dton": "voiture, automobile",
      "kaj": "et",
      "ne": "non, ne... pas",
      "havas": "avoir"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Ralf: Mi ne zorgas pri tio, \u0109u mi rajtas a\u016d ne. Se mi farus nur tion, kion mi rajtas fari, mi farus nenion. Mi \u015dtelos iun veturilon, jes, mi \u015dtelos veturilon de iu instruisto en la lernejo kaj veturigos vin sur monton kaj lasos vin tie kaj vi ploros. Se vi parolos al iu el niaj samklasanoj a\u016d samlernejanoj, la tuta lernejo ekscios pri la virino el la malnova doma\u0109o, kaj poste la gepatroj\u2026",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "vin": "tu, vous",
      "nur": "seulement",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "doma\u0109o": "bicoque, masure",
      "ekscios": "apprendre, s'apercevoir",
      "ploros": "pleurer",
      "parolos": "parler",
      "samklasanoj": "camarades de classe",
      "sur": "sur",
      "mi": "je",
      "samlernejanoj": "camarades d'\u00e9cole",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "gepatroj": "parent",
      "rajtas": "avoir le droit de",
      "iu": "quelqu'un",
      "vi": "tu, vous",
      "zorgas": "se faire du souci ; s'occuper de, prendre soin de",
      "a\u016d": "ou",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "el": "hors de, de",
      "kaj": "et",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "se": "si (indique une condition)",
      "kion": "quoi, que",
      "en": "dans",
      "niaj": "notre",
      "\u015dtelos": "voler, d\u00e9rober",
      "ralf": "ralf",
      "veturigos": "conduirai",
      "virino": "femme",
      "lernejo": "\u00e9cole",
      "farus": "faire",
      "la": "le, la, les",
      "fari": "faire",
      "jes": "oui, d'accord",
      "instruisto": "instituteur",
      "iun": "quelqu'un",
      "veturilon": "moyen de transport, v\u00e9hicule, traineau",
      "monton": "montagne",
      "lasos": "laisser",
      "poste": "ensuite, puis",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "al": "\u00e0, vers",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "nenion": "rien",
      "malnova": "ancien",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Petro: Vi diris \"virino\", do vi ne kredas, ke estas fantomo. Vi do konsentas, ke\u2026",
    "vortaro": {
      "diris": "dire",
      "konsentas": "consentir, \u00eatre en accord",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "virino": "femme",
      "do": "donc",
      "petro": "saint Pierre, p\u00e8re Fouettard, Pierre",
      "vi": "tu, vous",
      "estas": "\u00eatre",
      "kredas": "croire",
      "fantomo": "fant\u00f4me",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Ralf: Kompreneble mi ne kredas je fantomoj. La virino, kiun ni a\u016ddis, estas virino, kiun mi kaptis kaj gardas tie. Mi planas igi \u015din mia servistino: \u015di faros \u0109ion, kion mi volos. Kaj se vi parolos pri \u015di\u2026 Nu, mi ne volas paroli pri tio, kio okazos al vi, \u0109ar vi tro timus\u2026",
    "vortaro": {
      "mia": "je",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "\u015din": "elle",
      "parolos": "parler",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "volas": "vouloir",
      "mi": "je",
      "a\u016ddis": "entendre",
      "vi": "tu, vous",
      "gardas": "garder",
      "kaj": "et",
      "okazos": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "kion": "quoi, que",
      "se": "si (indique une condition)",
      "servistino": "servante",
      "kio": "quoi, que",
      "ralf": "ralf",
      "virino": "femme",
      "\u0109ar": "parce que",
      "timus": "craindre, avoir peur",
      "faros": "faire",
      "volos": "vouloir",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "kaptis": "capturer",
      "planas": "\u00e9tablir un plan, projeter de",
      "igi": "faire, rendre",
      "la": "le, la, les",
      "paroli": "parler",
      "kompreneble": "naturellement, bien entendu",
      "kiun": "qui",
      "estas": "\u00eatre",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "ne": "non, ne... pas",
      "kredas": "croire",
      "al": "\u00e0, vers",
      "tro": "trop",
      "ni": "nous",
      "fantomoj": "fant\u00f4me",
      "\u015di": "elle"
    }
  }
]