[
  {
    "teksto": "En universitata restoracio",
    "vortaro": {
      "en": "dans",
      "restoracio": "restaurant",
      "universitata": "universitaire"
    }
  },
  {
    "teksto": "(En universitata restoracio)",
    "vortaro": {
      "en": "dans",
      "restoracio": "restaurant",
      "universitata": "universitaire"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Tom: Saluton, Linda.",
    "vortaro": {
      "linda": "jolie",
      "saluton": "bonjour!, salut!, salutation, salut",
      "tom": "tom"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Linda: Saluton, Tom.",
    "vortaro": {
      "linda": "jolie",
      "saluton": "bonjour!, salut!, salutation, salut",
      "tom": "tom"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Tom: Diru al mi: kiu estas tiu?",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "diru": "dire",
      "estas": "\u00eatre",
      "kiu": "qui",
      "mi": "je",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tom": "tom"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Linda: Kiu?",
    "vortaro": {
      "kiu": "qui",
      "linda": "jolie"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Tom: Tiu alta, blonda, juna viro\u2026",
    "vortaro": {
      "alta": "haut(e)",
      "blonda": "blond(e)",
      "juna": "jeune",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tom": "tom",
      "viro": "homme, m\u00e2le"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Linda: Kiu?",
    "vortaro": {
      "kiu": "qui",
      "linda": "jolie"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Tom: Tiu, kiu sidas en la angulo.",
    "vortaro": {
      "angulo": "coin, angle",
      "en": "dans",
      "kiu": "qui",
      "la": "le, la, les",
      "sidas": "\u00eatre assis(e)",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tom": "tom"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Linda: Ho, tiu!",
    "vortaro": {
      "ho": "Henry, hydrog\u00e8ne, H, heure",
      "linda": "jolie",
      "tiu": "ce, cet(te)"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Tom: Jes, tiu.",
    "vortaro": {
      "jes": "oui, d'accord",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tom": "tom"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Linda: Mi ne scias. Mi ne scias, kiu li estas. Nova studento,ver\u015dajne.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "kiu": "qui",
      "li": "il, lui, le",
      "linda": "jolie",
      "mi": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nova": "neuf, neuve",
      "scias": "savoir",
      "studento": "\u00e9tudiant",
      "ver\u015dajne": "probablement"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Tom: Li estas tute sola.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "li": "il, lui, le",
      "sola": "seul(e)",
      "tom": "tom",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Linda: Ne. Rigardu. Bela knabino iras al li.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "bela": "beau, belle",
      "iras": "aller",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "li": "il, lui, le",
      "linda": "jolie",
      "ne": "non, ne... pas",
      "rigardu": "regarder"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Tom: Ne bela. Juna, eble, sed ne bela. Nur vi estas bela, Linda.",
    "vortaro": {
      "bela": "beau, belle",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "estas": "\u00eatre",
      "juna": "jeune",
      "linda": "jolie",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nur": "seulement",
      "sed": "mais",
      "tom": "tom",
      "vi": "tu, vous"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Linda: Tom, kara! Kio okazas al vi? Eble vi laboras tro multe, kaj\u2026",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "kaj": "et",
      "kara": "cher, ch\u00e8re",
      "kio": "quoi, que",
      "laboras": "travailler",
      "linda": "jolie",
      "multe": "beaucoup",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "tom": "tom",
      "tro": "trop",
      "vi": "tu, vous"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Tom: Nenio speciala okazas al mi. Kaj mi ne laboras tro multe. Fakte, mi laboras malmulte nun. La vera demando estas: kio okazas al vi, Linda? Nur vi estas vere bela.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "bela": "beau, belle",
      "demando": "question",
      "estas": "\u00eatre",
      "fakte": "en fait",
      "kaj": "et",
      "kio": "quoi, que",
      "la": "le, la, les",
      "laboras": "travailler",
      "linda": "jolie",
      "malmulte": "peu",
      "mi": "je",
      "multe": "beaucoup",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nenio": "rien",
      "nun": "maintenant",
      "nur": "seulement",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "speciala": "sp\u00e9cial(e)",
      "tom": "tom",
      "tro": "trop",
      "vera": "vrai(e)",
      "vere": "vraiment",
      "vi": "tu, vous"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Linda: Nu, nu\u2026",
    "vortaro": {
      "linda": "jolie",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 "
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Tom: Estas fakto. Nur vi estas bela, Linda. Mi estas sincera. Venu kun mi!",
    "vortaro": {
      "bela": "beau, belle",
      "estas": "\u00eatre",
      "fakto": "fait",
      "kun": "avec",
      "linda": "jolie",
      "mi": "je",
      "nur": "seulement",
      "sincera": "sinc\u00e8re",
      "tom": "tom",
      "venu": "venir",
      "vi": "tu, vous"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Linda: Sed\u2026",
    "vortaro": {
      "linda": "jolie",
      "sed": "mais"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Tom: Venu. Al la granda spegulo. Rigardu. Jen estas Linda, la plej bela virino en la mondo, la plej bela virino en la tuta mondo.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "bela": "beau, belle",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "granda": "grand(e)",
      "jen": "voici",
      "la": "le, la, les",
      "linda": "jolie",
      "mondo": "monde",
      "plej": "le plus, la plus",
      "rigardu": "regarder",
      "spegulo": "miroir",
      "tom": "tom",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "venu": "venir",
      "virino": "femme"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Linda: Kaj jen estas Tom, la plej malserioza knabo en la tuta universitato.",
    "vortaro": {
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "jen": "voici",
      "kaj": "et",
      "knabo": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "la": "le, la, les",
      "linda": "jolie",
      "malserioza": "frivole, l\u00e9ger, superficiel",
      "plej": "le plus, la plus",
      "tom": "tom",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "universitato": "universit\u00e9"
    }
  }
]