[
  {
    "teksto": "Linda ne scias, kion fari",
    "vortaro": {
      "fari": "faire",
      "kion": "quoi, que",
      "linda": "jolie",
      "ne": "non, ne... pas",
      "scias": "savoir"
    }
  },
  {
    "teksto": "En la universitata memserva restoracio, Linda sidas kaj pensas. \u015ci pensas ne tre trankvile. Fakte, \u015diaj pensoj i\u011das pli kaj pli maltrankvilaj.",
    "vortaro": {
      "en": "dans",
      "fakte": "en fait",
      "i\u011das": "devenir",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "linda": "jolie",
      "maltrankvilaj": "\u00e9nerv\u00e9, inquiet, perturb\u00e9",
      "memserva": "libre-service, en libre-service",
      "ne": "non, ne... pas",
      "pensas": "penser",
      "pensoj": "pens\u00e9e",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "restoracio": "restaurant",
      "sidas": "\u00eatre assis(e)",
      "trankvile": "tranquillement",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "universitata": "universitaire",
      "\u015di": "elle",
      "\u015diaj": "sa, son"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u015ci observas la junan viron, kiu metis ion en la kafon de Gerda.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "en": "dans",
      "gerda": "gerda",
      "ion": "quelque chose",
      "junan": "jeune",
      "kafon": "caf\u00e9",
      "kiu": "qui",
      "la": "le, la, les",
      "metis": "mettre, poser, placer",
      "observas": "observer",
      "viron": "homme, m\u00e2le",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u015ci pli kaj pli maltrankvili\u011das.",
    "vortaro": {
      "kaj": "et",
      "maltrankvili\u011das": "s'inqui\u00e9ter",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Tom kaj Bob estas for jam longe. Ili ne revenas. \u0108u do vere okazis io al Gerda? Sed kio okazis? \u0108u io grava?",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "bob": "bob",
      "do": "donc",
      "estas": "\u00eatre",
      "for": "loin, au loin",
      "gerda": "gerda",
      "grava": "important(e)",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "io": "quelque chose",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "kaj": "et",
      "kio": "quoi, que",
      "longe": "longtemps, en long",
      "ne": "non, ne... pas",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "revenas": "revenir",
      "sed": "mais",
      "tom": "tom",
      "vere": "vraiment",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Linda observas la junulon kaj pensas:",
    "vortaro": {
      "junulon": "jeune",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "linda": "jolie",
      "observas": "observer",
      "pensas": "penser"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Kion mi faros, se li ekstaros kaj foriros?",
    "vortaro": {
      "ekstaros": "se mettre debout",
      "faros": "faire",
      "foriros": "partir, renvoyer, cong\u00e9dier, faire partir, jeter dehors",
      "kaj": "et",
      "kion": "quoi, que",
      "li": "il, lui, le",
      "mi": "je",
      "se": "si (indique une condition)"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"\u0108u mi sekvos lin? \u0108u mi sekvu lin?",
    "vortaro": {
      "lin": "il, lui, le",
      "mi": "je",
      "sekvos": "suivre",
      "sekvu": "suivre",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Kion mi faru, se li iros eksteren? \u0108u mi sekvu lin eksteren? \u0108u mi sekvu lin ekstere? Mi ne scias, kion mi faru. Mi ne scias, kion mi faros. Mi ne scias, \u0109u mi sekvos lin a\u016d ne.",
    "vortaro": {
      "a\u016d": "ou",
      "ekstere": "dehors, \u00e0 l'ext\u00e9rieur",
      "eksteren": "vers le dehors, vers l'ext\u00e9rieur",
      "faros": "faire",
      "faru": "faire",
      "iros": "aller",
      "kion": "quoi, que",
      "li": "il, lui, le",
      "lin": "il, lui, le",
      "mi": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "scias": "savoir",
      "se": "si (indique une condition)",
      "sekvos": "suivre",
      "sekvu": "suivre",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Kaj se li foriros en a\u016dto? \u0108u anka\u016d mi sekvu lin a\u016dte?",
    "vortaro": {
      "anka\u016d": "aussi",
      "a\u016dte": "en voiture",
      "a\u016dto": "voiture, automobile",
      "en": "dans",
      "foriros": "partir, renvoyer, cong\u00e9dier, faire partir, jeter dehors",
      "kaj": "et",
      "li": "il, lui, le",
      "lin": "il, lui, le",
      "mi": "je",
      "se": "si (indique une condition)",
      "sekvu": "suivre",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Jam estas vespero. Balda\u016d venos nokto. Jes. Balda\u016d nokti\u011dos. \u0108u mi sekvu lin nokte?",
    "vortaro": {
      "balda\u016d": "bient\u00f4t",
      "estas": "\u00eatre",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "jes": "oui, d'accord",
      "lin": "il, lui, le",
      "mi": "je",
      "nokte": "de nuit, nuitamment",
      "nokti\u011dos": "la nuit tombera",
      "nokto": "nuit",
      "sekvu": "suivre",
      "venos": "venir",
      "vespero": "soir",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Kaj e\u0109 se li ne iros eksteren de la universitato, e\u0109 se li restos \u0109i tie, \u0109u mi sekvu lin?",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "eksteren": "vers le dehors, vers l'ext\u00e9rieur",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "iros": "aller",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "lin": "il, lui, le",
      "mi": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "restos": "rester",
      "se": "si (indique une condition)",
      "sekvu": "suivre",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "universitato": "universit\u00e9",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Se li eliros tra tiu \u0109i pordo, li iros en la koridoron al iu \u0109ambro. \u0108u mi sekvu lin en la koridoron? \u0108u mi sekvu lin en la koridoro? \u0108u mi sekvu lin en la \u0109ambron, en kiun li eniros? Ne. Neeble. Mi atendos en la koridoro. Sed se nenio okazos? Se li restos longe plu en la \u0109ambro?",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "atendos": "attendre",
      "eliros": "sortir",
      "en": "dans",
      "eniros": "entr\u00e9e, entrer, faire entrer, introduire",
      "iros": "aller",
      "iu": "quelqu'un",
      "kiun": "qui",
      "koridoro": "couloir, corridor",
      "koridoron": "couloir, corridor",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "lin": "il, lui, le",
      "longe": "longtemps, en long",
      "mi": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "neeble": "impossible",
      "nenio": "rien",
      "okazos": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "pordo": "porte",
      "restos": "rester",
      "se": "si (indique une condition)",
      "sed": "mais",
      "sekvu": "suivre",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "\u0109ambro": "chambre, pi\u00e8ce dans une maison ou un b\u00e2timent",
      "\u0109ambron": "chambre, pi\u00e8ce dans une maison ou un b\u00e2timent",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Kaj se li eliros tra tiu pordo, li iros eksteren, ver\u015dajne al la urbo. \u0108u mi sekvu lin al la urbo? \u0108u mi sekvu lin en la urbon? \u0108u mi sekvu lin en la urbo?",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "eksteren": "vers le dehors, vers l'ext\u00e9rieur",
      "eliros": "sortir",
      "en": "dans",
      "iros": "aller",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "lin": "il, lui, le",
      "mi": "je",
      "pordo": "porte",
      "se": "si (indique une condition)",
      "sekvu": "suivre",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "urbo": "ville",
      "urbon": "ville",
      "ver\u015dajne": "probablement",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Se li iros piede, eble li vidos min, ver\u015dajne li vidos min. Li suspektos, ke mi lin sekvas. Li turnos sin al mi. Mi ektimos. Mi pali\u011dos. A\u016d mia viza\u011do i\u011dos ru\u011da kiel tomato. Jes, mi konas min. Mi pali\u011dos kaj tuj poste ru\u011di\u011dos. \u0108iaokaze, mi maltrankvili\u011dos. Jam nun mi maltrankvili\u011das.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "a\u016d": "ou",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "ektimos": "s'effrayer de",
      "iros": "aller",
      "i\u011dos": "devenir",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "jes": "oui, d'accord",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiel": "comment, comme",
      "konas": "conna\u00eetre",
      "li": "il, lui, le",
      "lin": "il, lui, le",
      "maltrankvili\u011das": "s'inqui\u00e9ter",
      "maltrankvili\u011dos": "s'inqui\u00e9ter",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "min": "je",
      "nun": "maintenant",
      "pali\u011dos": "p\u00e2lir",
      "piede": "\u00e0 pied",
      "poste": "ensuite, puis",
      "ru\u011da": "rouge",
      "ru\u011di\u011dos": "rougir",
      "se": "si (indique une condition)",
      "sekvas": "suivre",
      "sin": "se, s', soi",
      "suspektos": "suspecter",
      "tomato": "tomate",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "turnos": "tourner",
      "ver\u015dajne": "probablement",
      "vidos": "voir",
      "viza\u011do": "face, visage",
      "\u0109iaokaze": "dans tous les cas, en tout cas"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Se li iros per buso, li e\u0109 pli certe vidos, ke mi sekvas lin, \u0109ar ni devos kune atendi \u0109e la haltejo.\"",
    "vortaro": {
      "atendi": "attendre",
      "buso": "car, bus, autocar",
      "certe": "certainement",
      "devos": "devoir",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "haltejo": "halte",
      "iros": "aller",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kune": "ensemble",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "lin": "il, lui, le",
      "mi": "je",
      "ni": "nous",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "se": "si (indique une condition)",
      "sekvas": "suivre",
      "vidos": "voir",
      "\u0109ar": "parce que",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Linda ne sukcesas decidi, kion \u015di faru.",
    "vortaro": {
      "decidi": "d\u00e9cider",
      "faru": "faire",
      "kion": "quoi, que",
      "linda": "jolie",
      "ne": "non, ne... pas",
      "sukcesas": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u015ci timas. \u015cia koro batas rapide. \u015ci volus, ke Tom kaj Bob estu kun \u015di, ke ili helpu \u015din, ke ili helpu \u015din decidi. \u015ci estas tute sola. \u015ci sentas, ke \u015dia koro rapidi\u011das, sed \u015di ne scias, kion fari.",
    "vortaro": {
      "batas": "battre, frapper",
      "bob": "bob",
      "decidi": "d\u00e9cider",
      "estas": "\u00eatre",
      "estu": "\u00eatre",
      "fari": "faire",
      "helpu": "aider",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kion": "quoi, que",
      "koro": "c\u0153ur",
      "kun": "avec",
      "ne": "non, ne... pas",
      "rapide": "vite",
      "rapidi\u011das": "acc\u00e9l\u00e8re",
      "scias": "savoir",
      "sed": "mais",
      "sentas": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "sola": "seul(e)",
      "timas": "craindre, avoir peur",
      "tom": "tom",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "volus": "vouloir",
      "\u015di": "elle",
      "\u015dia": "elle",
      "\u015din": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Kaj jen, anta\u016d ol \u015di povis decidi, anta\u016d ol \u015di sukcesis retrankvili\u011di, jen la juna viro ekstaras. Li rigardas al la koridora pordo. \u0108u tien li iros? Li rigardas al la pordo, tra kiu oni eliras al la urbo. \u0108u tien? Jes, tien li iras.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "decidi": "d\u00e9cider",
      "ekstaras": "se mettre debout",
      "eliras": "sortir",
      "iras": "aller",
      "iros": "aller",
      "jen": "voici",
      "jes": "oui, d'accord",
      "juna": "jeune",
      "kaj": "et",
      "kiu": "qui",
      "koridora": "du couloir",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "oni": "on",
      "pordo": "porte",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "retrankvili\u011di": "se rassurer",
      "rigardas": "regarder",
      "sukcesis": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "tien": "ici, l\u00e0",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "urbo": "ville",
      "viro": "homme, m\u00e2le",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Kaj Linda a\u016dtomate ekstaras kaj ekpa\u015das al la sama pordo. Ne \u015di decidis. \u015cajnas, ke \u015dia korpo decidis mem. \u015cajnas, ke \u015diaj kruroj agas mem. Nu, \u0109iaokaze, jen Linda sekvas lin. Al kiu mistera destino?",
    "vortaro": {
      "agas": "agir",
      "al": "\u00e0, vers",
      "a\u016dtomate": "automatiquement",
      "decidis": "d\u00e9cider",
      "destino": "destin, destin\u00e9e",
      "ekpa\u015das": "se met \u00e0 marcher",
      "ekstaras": "se mettre debout",
      "jen": "voici",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiu": "qui",
      "korpo": "corps",
      "kruroj": "jambe",
      "la": "le, la, les",
      "lin": "il, lui, le",
      "linda": "jolie",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "mistera": "myst\u00e9rieux, myst\u00e9rieuse",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "pordo": "porte",
      "sama": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "sekvas": "suivre",
      "\u0109iaokaze": "dans tous les cas, en tout cas",
      "\u015dajnas": "sembler, avoir l'air",
      "\u015di": "elle",
      "\u015dia": "elle",
      "\u015diaj": "sa, son"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  }
]