[
  {
    "teksto": "Nefidinda flegistino",
    "vortaro": {
      "flegistino": "infirmi\u00e8re",
      "nefidinda": "douteux, peu fiable"
    }
  },
  {
    "teksto": "Fakte, Tom ne estas ema fidi la flegistinon. Kial? \u0108u vi scias, kara amiko, vi kiu sekvas \u0109i tiun aventuron ekde la unua vorto? \u0109u vi scias, kial Tom ne emas fidi la flegistinon?",
    "vortaro": {
      "kial": "pourquoi",
      "ekde": "\u00e0 partir de, depuis, d\u00e8s, aussit\u00f4t, sit\u00f4t, \u00e0 partir du moment, depuis le d\u00e9but de",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "sekvas": "suivre",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "flegistinon": "infirmi\u00e8re",
      "amiko": "ami",
      "tom": "tom",
      "la": "le, la, les",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "estas": "\u00eatre",
      "kara": "cher, ch\u00e8re",
      "emas": "incliner \u00e0",
      "vi": "tu, vous",
      "vorto": "mot",
      "fidi": "faire confiance",
      "ema": "ayant tendance \u00e0",
      "aventuron": "aventure",
      "kiu": "qui",
      "scias": "savoir",
      "fakte": "en fait"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Ne. Certe vi ne scias. Anka\u016d mi ne scias. Sed fakto restas fakto, e\u0109 se ni ne komprenas \u011din. Kaj la fakto estas, ke Tom ne emas \u015din kredi.",
    "vortaro": {
      "anka\u016d": "aussi",
      "komprenas": "comprendre",
      "\u015din": "elle",
      "ne": "non, ne... pas",
      "se": "si (indique une condition)",
      "kredi": "croire",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "ni": "nous",
      "sed": "mais",
      "restas": "rester",
      "\u011din": "il, elle",
      "tom": "tom",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "certe": "certainement",
      "emas": "incliner \u00e0",
      "vi": "tu, vous",
      "scias": "savoir",
      "mi": "je",
      "fakto": "fait",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Tom estas agema knabo, e\u0109 iom aventurema, kaj eble tiu tro parolema flegistino ne \u015dajnas al li kredinda. Eble li opinias, ke tiu flegistino tro emas paroli, kaj do ne estas fidinda. A\u016d \u0109u temas pri io alia?",
    "vortaro": {
      "kredinda": "cr\u00e9dible, digne de foi",
      "parolema": "bavard, disert, loquace",
      "li": "il, lui, le",
      "io": "quelque chose",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "temas": "concerner, toucher, s'agir de, \u00eatre question de",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "iom": "un peu",
      "al": "\u00e0, vers",
      "do": "donc",
      "aventurema": "aventureux",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "alia": "autre",
      "flegistino": "infirmi\u00e8re",
      "paroli": "parler",
      "fidinda": "digne de confiance, fiable, recommandable, s\u00e9rieux, s\u00fbr",
      "agema": "actif",
      "tom": "tom",
      "estas": "\u00eatre",
      "knabo": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "emas": "incliner \u00e0",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "a\u016d": "ou",
      "tro": "trop",
      "\u015dajnas": "sembler, avoir l'air",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "kaj": "et",
      "opinias": "\u00eatre d'avis, penser, croire"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Tom ege \u015datas sian amikon Bob. Li \u015dategas lin. Li lin amas, fakte. Bob kaj li amiki\u011dis anta\u016d longe en la urbego, kie ili vivis tiutempe \u2013 ili dumtempe e\u0109 iradis al la sama lernejo \u2013 sed poste Tom devis iri al malsama urbo, kaj ili ne plu vidis sin reciproke. Kiam, anta\u016d kelkaj tagoj, ili retrovis unu la alian en la sama universitato, amba\u016d ege dankis la destinon.",
    "vortaro": {
      "alian": "autre",
      "destinon": "destin, destin\u00e9e",
      "li": "il, lui, le",
      "poste": "ensuite, puis",
      "reciproke": "r\u00e9ciproquement, mutuellement",
      "ege": "extr\u00eamement",
      "vivis": "vivre",
      "longe": "longtemps, en long",
      "kie": "o\u00f9",
      "sin": "se, s', soi",
      "devis": "devoir",
      "tiutempe": "\u00e0 cette \u00e9poque",
      "\u015dategas": "adorer",
      "ne": "non, ne... pas",
      "retrovis": "retrouver",
      "en": "dans",
      "universitato": "universit\u00e9",
      "sian": "son, sa, ses",
      "amiki\u011dis": "se lier d'amiti\u00e9 avec",
      "urbo": "ville",
      "al": "\u00e0, vers",
      "sed": "mais",
      "iri": "aller",
      "tagoj": "jour",
      "kiam": "quand",
      "iradis": "fr\u00e9quenter",
      "lernejo": "\u00e9cole",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "amba\u016d": "tous deux, tous les deux, l'un et l'autre",
      "unu": "les uns",
      "tom": "tom",
      "la": "le, la, les",
      "amas": "aimer",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "dumtempe": "alors",
      "\u015datas": "appr\u00e9cier, aimer",
      "malsama": "diff\u00e9rent",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "urbego": "m\u00e9galopole",
      "sama": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "amikon": "ami",
      "lin": "il, lui, le",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "vidis": "voir",
      "dankis": "remercier",
      "bob": "bob",
      "fakte": "en fait",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Ili treege \u015datas la tiean bonegan vivon. Ili \u015dategas \u011din. Amba\u016d estas agemaj, laboremaj knaboj, kun speciala \u015dato al la iom timemaj studentinoj. Eble \u0109ar timema junulino estas malpli timinda ol ino neniam ema timi, ol sen-tim-ulino. \u0108u vi komprenas?",
    "vortaro": {
      "timemaj": "craintif",
      "malpli": "moins",
      "speciala": "sp\u00e9cial(e)",
      "timi": "craindre, avoir peur",
      "komprenas": "comprendre",
      "\u015dategas": "adorer",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "timema": "craintif",
      "laboremaj": "courageux, travailleur",
      "iom": "un peu",
      "al": "\u00e0, vers",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "junulino": "une jeune femme",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "treege": "\u00e9norm\u00e9ment, extr\u00eamement",
      "knaboj": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "amba\u016d": "tous deux, tous les deux, l'un et l'autre",
      "\u011din": "il, elle",
      "kun": "avec",
      "\u015dato": "appr\u00e9ciation, gout",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "studentinoj": "\u00e9tudiante",
      "estas": "\u00eatre",
      "ino": "femme, femelle",
      "\u015datas": "appr\u00e9cier, aimer",
      "bonegan": "excellent",
      "vi": "tu, vous",
      "neniam": "jamais",
      "tiean": "local",
      "ema": "ayant tendance \u00e0",
      "agemaj": "actif",
      "\u0109ar": "parce que",
      "timinda": "redoutable",
      "vivon": "vie"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Sed nun Tom mal\u015datas la aventuron. Li sin demandas, kial li sentas tiun flegistinon nefidinda. Li preferus silenteman, grav-aspektan sinjorinon. Tiu \u0109i ne aspektas tre zorgeme, kaj li ne trovas \u015din atentema pri liaj demandoj. Verdire, li opinias \u015din ema fu\u015di sian laboron. Li timas, ke \u015di ofte agas fu\u015de. Fu\u015demaj homoj ekzistas en la mondo. Kial tiu tro parolema flegistino ne estus unu el ili? \u0108u li mispa\u015dis, kiam li turnis sin al \u015di? Sed al kiu alia li povus sin turni? \u015ci estis la sola flegistino, kiu trovi\u011dis en la universitato. A\u016d \u0109u li mispensas?",
    "vortaro": {
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "kial": "pourquoi",
      "mondo": "monde",
      "parolema": "bavard, disert, loquace",
      "li": "il, lui, le",
      "liaj": "son, sa",
      "demandas": "interroger, demander",
      "sin": "se, s', soi",
      "mispa\u015dis": "faire un faux-pas",
      "laboron": "travail",
      "mal\u015datas": "d\u00e9tester",
      "\u015din": "elle",
      "zorgeme": "avec soin",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "mispensas": "se m\u00e9prend",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "estis": "\u00eatre",
      "en": "dans",
      "universitato": "universit\u00e9",
      "verdire": "\u00e0 vrai dire, en v\u00e9rit\u00e9, en fait",
      "ekzistas": "exister",
      "silenteman": "discret, taciturne",
      "sian": "son, sa, ses",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "demandoj": "question",
      "trovas": "trouver",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015di": "elle",
      "alia": "autre",
      "sed": "mais",
      "fu\u015de": "de travers",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment",
      "el": "hors de, de",
      "trovi\u011dis": "se trouver",
      "sola": "seul(e)",
      "fu\u015demaj": "n\u00e9gligents",
      "flegistino": "infirmi\u00e8re",
      "nun": "maintenant",
      "kiam": "quand",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "estus": "\u00eatre",
      "turnis": "tourner",
      "flegistinon": "infirmi\u00e8re",
      "unu": "les uns",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "tom": "tom",
      "la": "le, la, les",
      "fu\u015di": "faire rater, g\u00e2cher, bousiller",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "sentas": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "nefidinda": "douteux, peu fiable",
      "turni": "tourner",
      "agas": "agir",
      "atentema": "attentive",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "timas": "craindre, avoir peur",
      "a\u016d": "ou",
      "ema": "ayant tendance \u00e0",
      "aventuron": "aventure",
      "kiu": "qui",
      "tro": "trop",
      "aspektas": "ressembler (\u00e0)",
      "preferus": "pr\u00e9f\u00e9rer",
      "sinjorinon": "dame, madame",
      "kaj": "et",
      "opinias": "\u00eatre d'avis, penser, croire"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Kaj nun li sentas sin ema zorgi pri Linda. \u0108u tiu belega knabino ne trovi\u011das en dan\u011dero? Li amas \u015din, li e\u0109 amegas \u015din, pli kaj pli, kaj la ideo, ke dan\u011deraj homoj povus fari ion al \u015di, apena\u016d estas travivebla. La vivo ne estas facila, kaj \u015dajnas nun, ke la tuta afero i\u011das pli kaj pli mal\u015datinda.",
    "vortaro": {
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "mal\u015datinda": "d\u00e9testable",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "li": "il, lui, le",
      "\u015dajnas": "sembler, avoir l'air",
      "sin": "se, s', soi",
      "facila": "facile",
      "\u015din": "elle",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "trovi\u011das": "se trouver",
      "en": "dans",
      "dan\u011deraj": "dangereux, nocif",
      "ion": "quelque chose",
      "dan\u011dero": "danger",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015di": "elle",
      "i\u011das": "devenir",
      "apena\u016d": "\u00e0 peine",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "linda": "jolie",
      "ideo": "id\u00e9e",
      "nun": "maintenant",
      "fari": "faire",
      "la": "le, la, les",
      "amas": "aimer",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "estas": "\u00eatre",
      "sentas": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "travivebla": "supportable",
      "amegas": "adorer, \u00eatre \u00e9pris, raffoler",
      "ema": "ayant tendance \u00e0",
      "vivo": "vie",
      "zorgi": "se faire du souci ; s'occuper de, prendre soin de",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "belega": "superbe, magnifique",
      "kaj": "et"
    }
  }
]