[
  {
    "teksto": "Preciza raporto",
    "vortaro": {
      "preciza": "pr\u00e9cis(e)",
      "raporto": "compte rendu, rapport"
    }
  },
  {
    "teksto": "\"Bonan matenon, ho plej bela, \u0109u vi bone dormis?\"",
    "vortaro": {
      "bela": "beau, belle",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "matenon": "matin",
      "vi": "tu, vous",
      "dormis": "dormir",
      "bone": "bien",
      "ho": "Henry, hydrog\u00e8ne, H, heure",
      "bonan": "bon,  bonne",
      "plej": "le plus, la plus"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Bonan matenon, Tom. Mi ne dormis tre multe. Kaj vi, \u0109u vi dormis kontentige?\"",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "matenon": "matin",
      "dormis": "dormir",
      "vi": "tu, vous",
      "multe": "beaucoup",
      "ne": "non, ne... pas",
      "kaj": "et",
      "bonan": "bon,  bonne",
      "tre": "tr\u00e8s"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Perfekte, kara, perfekte. Sed diru do al via plej fidinda amiko, kial vi ne sufi\u0109e dormis.\"",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "via": "tu, vous",
      "amiko": "ami",
      "fidinda": "digne de confiance, fiable, recommandable, s\u00e9rieux, s\u00fbr",
      "diru": "dire",
      "sufi\u0109e": "assez",
      "al": "\u00e0, vers",
      "vi": "tu, vous",
      "kara": "cher, ch\u00e8re",
      "dormis": "dormir",
      "kial": "pourquoi",
      "do": "donc",
      "ne": "non, ne... pas",
      "plej": "le plus, la plus"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"\u0108u ne estas klare al vi? Mi tro pensis. Mi pensadis dum la tuta nokto pri \u0109io, kio okazis hiera\u016d.\"",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "kio": "quoi, que",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "nokto": "nuit",
      "mi": "je",
      "estas": "\u00eatre",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "al": "\u00e0, vers",
      "la": "le, la, les",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tro": "trop",
      "pensis": "penser",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "vi": "tu, vous",
      "hiera\u016d": "hier",
      "klare": "clairement, distinctement, nettement",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Estas fakto, ke mi ne revidis vin hiera\u016d, post kiam mi eliris kun Bob por okupi\u011di pri Gerda. Ni lasis vin en la memserva restoracio kun la tasko observi la blondulon. Kiam mi revenis, vi estis for. Kien vi iris? \u0108u vi faros al mi precizan raporton?\"",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "lasis": "laisser",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "por": "pour, dans le but de",
      "kiam": "quand",
      "fakto": "fait",
      "revidis": "revoir",
      "revenis": "revenir",
      "mi": "je",
      "precizan": "pr\u00e9cis(e)",
      "raporton": "compte rendu, rapport",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "blondulon": "blond",
      "tasko": "t\u00e2che, besogne, devoir (scolaire)",
      "kun": "avec",
      "post": "apr\u00e8s",
      "la": "le, la, les",
      "kien": "o\u00f9",
      "vin": "tu, vous",
      "observi": "observer",
      "restoracio": "restaurant",
      "iris": "aller",
      "okupi\u011di": "s'occuper de",
      "ni": "nous",
      "ne": "non, ne... pas",
      "for": "loin, au loin",
      "faros": "faire",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "vi": "tu, vous",
      "hiera\u016d": "hier",
      "memserva": "libre-service, en libre-service",
      "estis": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Kun plezuro, sed anka\u016d vi raportos al mi poste, \u0109u ne? Nu, mi veturis al la urbocentro kun tiu junulo. Mi rakontis al li, ke io fu\u015da okazis al mia a\u016dto, kaj mi petis lin min veturigi. Li hezitis, sed fine decidis jese. Mi deziris lin paroligi, por ekscii pri li kiel eble plej multe, sed mi ne sukcesis. Ni diris unu al la alia nur tre banalajn aferojn.\"",
    "vortaro": {
      "sukcesis": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "lin": "il, lui, le",
      "alia": "autre",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "decidis": "d\u00e9cider",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "por": "pour, dans le but de",
      "mia": "je",
      "banalajn": "banal(e)",
      "raportos": "rapporter, annoncer",
      "sed": "mais",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "petis": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "ekscii": "apprendre, s'apercevoir",
      "poste": "ensuite, puis",
      "plezuro": "plaisir",
      "al": "\u00e0, vers",
      "junulo": "jeune",
      "veturigi": "transporter, conduire, mener",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "hezitis": "h\u00e9siter",
      "rakontis": "raconter",
      "kaj": "et",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "nur": "seulement",
      "li": "il, lui, le",
      "fine": "au final, finalement, enfin",
      "ni": "nous",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "multe": "beaucoup",
      "ne": "non, ne... pas",
      "anka\u016d": "aussi",
      "kiel": "comment, comme",
      "plej": "le plus, la plus",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "deziris": "d\u00e9sirer",
      "diris": "dire",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "vi": "tu, vous",
      "io": "quelque chose",
      "aferojn": "affaire, sujet, chose",
      "veturis": "aller (en utilisant un v\u00e9hicule)",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "a\u016dto": "voiture, automobile"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"\u0108u vi almena\u016d scias, kien li iris en la urbo, la\u016d kiuj stratoj, al kiu domo?\"",
    "vortaro": {
      "domo": "maison",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "li": "il, lui, le",
      "iris": "aller",
      "stratoj": "rue",
      "en": "dans",
      "kiu": "qui",
      "al": "\u00e0, vers",
      "vi": "tu, vous",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "scias": "savoir",
      "kiuj": "qui",
      "urbo": "ville",
      "kien": "o\u00f9",
      "la": "le, la, les",
      "almena\u016d": "au moins, du moins"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Atendu. Mi rakontos \u0109ion. Por ke mia peto \u015dajnu natura, mi petis lin lasi min en la centro. Li lasis min \u0109e la dekstra flanko de la Granda Teatro, kaj li veturis plu. Mi ne sciis, kion fari. Mi promenis en la urbo, pensante, ke mia ideo ne estis tiel bona: mi eksciis nenion pri li, kaj trovi\u011dis sen a\u016dto en la mezo de la urbo. Fakte, mi sentis min iom stulta. Mi promenis de strato al strato, provante elpensi planon, kaj jen subite mi vidas lin eliri el la po\u015dtoficejo. Mi estis nekredeble bon\u015danca. Imagu! Se mi estus trovi\u011dinta naz-al-naze kun li \u011duste kiam li eliris el la po\u015dt-oficejo...! Sed mi vidis lin sufi\u0109e frue por min ka\u015di.\"",
    "vortaro": {
      "iom": "un peu",
      "lin": "il, lui, le",
      "\u015dajnu": "sembler, avoir l'air",
      "fakte": "en fait",
      "lasis": "laisser",
      "atendu": "attendre",
      "vidis": "voir",
      "bona": "bon,  bonne",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "strato": "rue",
      "el": "hors de, de",
      "por": "pour, dans le but de",
      "mia": "je",
      "ideo": "id\u00e9e",
      "kiam": "quand",
      "sen": "sans",
      "eksciis": "apprendre, s'apercevoir",
      "dekstra": "droit(e) (c\u00f4t\u00e9)",
      "bon\u015danca": "chanceux, heureux",
      "estus": "\u00eatre",
      "urbo": "ville",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "natura": "naturel(le)",
      "kion": "quoi, que",
      "sed": "mais",
      "flanko": "c\u00f4t\u00e9",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "petis": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "provante": "essayer",
      "\u011duste": "juste, justement, bien, convenablement, correctement, exactement, pr\u00e9cis\u00e9ment",
      "fari": "faire",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "en": "dans",
      "centro": "centre",
      "nenion": "rien",
      "promenis": "se promener",
      "se": "si (indique une condition)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "sufi\u0109e": "assez",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "rakontos": "raconter",
      "kaj": "et",
      "granda": "grand(e)",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "mezo": "milieu",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "planon": "plan",
      "jen": "voici",
      "li": "il, lui, le",
      "imagu": "imaginer",
      "vidas": "voir",
      "subite": "soudainement",
      "stulta": "stupide, idiot(e), imb\u00e9cile",
      "ka\u015di": "cacher, dissimuler",
      "pensante": "penser",
      "trovi\u011dinta": "se trouver",
      "ne": "non, ne... pas",
      "frue": "t\u00f4t, de bonne heure",
      "sciis": "savoir",
      "teatro": "th\u00e9\u00e2tre",
      "de": "de",
      "peto": "demande",
      "lasi": "laisser",
      "trovi\u011dis": "se trouver",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "veturis": "aller (en utilisant un v\u00e9hicule)",
      "estis": "\u00eatre",
      "a\u016dto": "voiture, automobile"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Feli\u0109e, ke vi vidis lin sufi\u0109e frue!\"",
    "vortaro": {
      "lin": "il, lui, le",
      "vidis": "voir",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "feli\u0109e": "heureusement",
      "sufi\u0109e": "assez",
      "vi": "tu, vous",
      "frue": "t\u00f4t, de bonne heure"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Kiel mi diris: mi estis bon\u015danca, mi vidis lin \u011dustatempe. Nu, li iris piede, kaj mi decidis lin sekvi. \u0108u vi konas tiun grandan magazenon, kiu vendas kvardek malsamajn specojn de pano kaj \u0109iaspecajn \u0109okoladojn kaj aliajn dol\u0109a\u0135ojn? Sur la maldekstra flanko de la strato, kiu iras al la \u0109efa Sportocentro. Estas granda vendejo de mebloj apude. Nu, ne gravas, \u0109u vi konas a\u016d ne. Li eniris tiun panejon, a\u016d tiun dol\u0109a\u0135vendejon, a\u016d tiun\u2026 nu\u2026 tiun pan- kaj dol\u0109a\u0135vendejon, kaj eliris post minuto portante paperan sakon, kiu aspektis plenplena. \u015cajnis, ke li a\u0109etis la tutan magazenon. Mi devas diri, ke ili vendas tre bonajn a\u0135ojn en tiu ejo. Mi, kiu tiom \u015datas \u0109okoladon kaj dol\u0109a\u0135ojn, ofte irus tien kaj a\u0109etus multon, se mi ne timus diki\u011di. Nu\u2026 e\u2026 kion mi rakontis?\"",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "strato": "rue",
      "a\u0135ojn": "chose, objet (synonyme de afero, mais plus concret)",
      "sekvi": "suivre",
      "\u015dajnis": "sembler, avoir l'air",
      "maldekstra": "gauche (c\u00f4t\u00e9)",
      "minuto": "minute (temps)",
      "diki\u011di": "grossir, \u00e9paissir",
      "\u0109okoladon": "chocolat",
      "flanko": "c\u00f4t\u00e9",
      "mi": "je",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "al": "\u00e0, vers",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "kaj": "et",
      "grandan": "grand(e)",
      "\u0109efa": "principal(e), chef",
      "timus": "craindre, avoir peur",
      "iris": "aller",
      "eniris": "entr\u00e9e, entrer, faire entrer, introduire",
      "de": "de",
      "vi": "tu, vous",
      "multon": "un grand nombre",
      "iras": "aller",
      "vidis": "voir",
      "bon\u015danca": "chanceux, heureux",
      "\u011dustatempe": "\u00e0 temps, au bon moment, en temps et en heure",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment",
      "kiu": "qui",
      "estas": "\u00eatre",
      "granda": "grand(e)",
      "la": "le, la, les",
      "a\u0109etis": "acheter",
      "vendejo": "magasin",
      "piede": "\u00e0 pied",
      "kiel": "comment, comme",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "portante": "porter",
      "tien": "ici, l\u00e0",
      "\u015datas": "appr\u00e9cier, aimer",
      "lin": "il, lui, le",
      "sakon": "sac",
      "a\u016d": "ou",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "kion": "quoi, que",
      "bonajn": "bon,  bonne",
      "ejo": "local, salle",
      "se": "si (indique une condition)",
      "rakontis": "raconter",
      "aliajn": "autre",
      "aspektis": "ressembler (\u00e0)",
      "plenplena": "compl\u00e8tement plein, rempli",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "devas": "devoir",
      "malsamajn": "diff\u00e9rent",
      "tutan": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "vendas": "vendre",
      "a\u0109etus": "acheter",
      "dol\u0109a\u0135ojn": "patisserie, sucrerie",
      "diri": "dire",
      "\u0109okoladojn": "chocolat",
      "konas": "conna\u00eetre",
      "gravas": "avoir de l'importance",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "estis": "\u00eatre",
      "decidis": "d\u00e9cider",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "magazenon": "magasin, r\u00e9serve",
      "en": "dans",
      "kvardek": "quarante",
      "mebloj": "meuble",
      "post": "apr\u00e8s",
      "li": "il, lui, le",
      "ne": "non, ne... pas",
      "specojn": "sorte, esp\u00e8ce, genre",
      "irus": "aller",
      "diris": "dire",
      "sur": "sur",
      "pano": "pain"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Vi raportis pri via spiona sekvado, sed vi devoji\u011dis de la \u0109efa vojo de via raporto al flankaj konsideroj pri pano kaj \u0109okolado. Fakte, \u0109u vi deziras iom pli da pano? Kion vi trinkas \u0109i-matene? Teon, mi vidas. \u0108u vi \u015datus, ke mi replenigu vian tason?\"",
    "vortaro": {
      "flankaj": "lat\u00e9ral, accessoire, incident, secondaire",
      "via": "tu, vous",
      "iom": "un peu",
      "fakte": "en fait",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tason": "tasse",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "trinkas": "boire",
      "vian": "ton, votre",
      "raporto": "compte rendu, rapport",
      "sed": "mais",
      "kion": "quoi, que",
      "mi": "je",
      "deziras": "d\u00e9sirer",
      "al": "\u00e0, vers",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "kaj": "et",
      "\u015datus": "appr\u00e9cier, aimer",
      "la": "le, la, les",
      "\u0109efa": "principal(e), chef",
      "teon": "th\u00e9",
      "vojo": "chemin, route",
      "vidas": "voir",
      "\u0109okolado": "chocolat",
      "raportis": "rapporter, annoncer",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "de": "de",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "vi": "tu, vous",
      "pano": "pain"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Jes, dankon. Mi trinkos plezure plian tason da teo. Dankon, Tom, kara. Nu, do\u2026\"",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "trinkos": "boire",
      "dankon": "merci, remerciement",
      "tason": "tasse",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "plian": "additionnel, de plus, suppl\u00e9mentaire",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "kara": "cher, ch\u00e8re",
      "do": "donc",
      "teo": "th\u00e9",
      "jes": "oui, d'accord"
    }
  }
]