[
  {
    "teksto": "En forlasita domo",
    "vortaro": {
      "forlasita": "abandonner",
      "domo": "maison",
      "en": "dans"
    }
  },
  {
    "teksto": "\"Kie diable mi trovi\u011das?\" diris al si Gerda, kiam \u015di veki\u011dis. \u015ci ku\u015dis sur lito \u2013 sur malkomforta, tro mallar\u011da lito \u2013 en \u0109ambro nekonata, en domo nekonata.",
    "vortaro": {
      "si": "se, s', soi",
      "\u0109ambro": "chambre, pi\u00e8ce dans une maison ou un b\u00e2timent",
      "lito": "lit",
      "sur": "sur",
      "kie": "o\u00f9",
      "trovi\u011das": "se trouver",
      "tro": "trop",
      "mi": "je",
      "en": "dans",
      "al": "\u00e0, vers",
      "veki\u011dis": "s'\u00e9veiller, se r\u00e9veiller",
      "\u015di": "elle",
      "malkomforta": "incommode, inconfortable",
      "kiam": "quand",
      "diris": "dire",
      "ku\u015dis": "\u00eatre couch\u00e9, \u00eatre \u00e9tendu, reposer (g\u00e9sir)",
      "domo": "maison",
      "diable": "diaboliquement, diablement, diable !, diantre !, fichtre !"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Mankis al \u015di forto, kaj \u015dia tuta korpo iom doloris; \u015di estis laca, kvaza\u016d \u015di estus laborinta multajn horojn sinsekve en la kampoj, kvaza\u016d \u015di estus movinta pezajn rokojn kaj \u015dtonojn dum multaj kaj multaj tagoj, sen e\u0109 horo da dormo, kvaza\u016d \u015di estus mar\u015dinta dum multaj kaj multaj semajnoj sur malfacila monta vojeto. Unuvorte, \u015di estis lacega, kaj \u015dajnis al \u015di, ke \u0109iuj muskoloj de \u015dia korpo plendas pri troa laboro, nehome peza, nehome malfacila, nehome laciga.",
    "vortaro": {
      "forto": "force",
      "movinta": "d\u00e9placer (quelque chose)",
      "la": "le, la, les",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "muskoloj": "muscle",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "sen": "sans",
      "rokojn": "roc, rocher",
      "sur": "sur",
      "laboro": "travail",
      "laborinta": "travailler",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "doloris": "faire mal, \u00eatre douloureux",
      "\u015dia": "elle",
      "tagoj": "jour",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "mar\u015dinta": "marcher",
      "\u015dajnis": "sembler, avoir l'air",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "pezajn": "lourd, pesant",
      "malfacila": "difficile",
      "kaj": "et",
      "sinsekve": "cons\u00e9cutivement",
      "al": "\u00e0, vers",
      "en": "dans",
      "\u015dtonojn": "pierre",
      "\u015di": "elle",
      "semajnoj": "semaine",
      "peza": "lourd, pesant",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "unuvorte": "bref, en un mot",
      "mankis": "manquer de",
      "multajn": "plusieurs",
      "laciga": "fatiguant",
      "estis": "\u00eatre",
      "vojeto": "chemin, sentier",
      "dormo": "sommeil, repos",
      "horo": "heure",
      "horojn": "heure",
      "troa": "en trop",
      "iom": "un peu",
      "kampoj": "champ",
      "korpo": "corps",
      "de": "de",
      "laca": "fatigu\u00e9(e)",
      "plendas": "se plaindre",
      "estus": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Kaj tamen \u015di sciis, ke \u015di faris neniun korpan laboron; \u015di sentis sin mal\u011doja; \u015diaj okuloj malseki\u011dis; \u015di ploris.",
    "vortaro": {
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "faris": "faire",
      "malseki\u011dis": "se mouiller",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "kaj": "et",
      "ploris": "pleurer",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "\u015di": "elle",
      "sciis": "savoir",
      "neniun": "personne",
      "okuloj": "\u0153il",
      "sin": "se, s', soi",
      "laboron": "travail",
      "mal\u011doja": "triste",
      "\u015diaj": "sa, son"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Ne estis multe da lumo en la \u0109ambro. Kvankam \u015di sentis sin tiel laca, tiel senforta, scivolo pri la situacio tamen superis \u015dian deziron plu ku\u015di. \u015ci sekigis siajn okulojn kaj elliti\u011dis. \u015ci iris al la eta fenestro, esperante malfermi la dikajn fenestrokovrilojn, kiuj malhelpis la envenon de lumo. \u015ci anka\u016d esperis, ke \u015di vidos la sunon. Krome, estis tre varme en la \u0109ambro, kaj estus sa\u011de malfermi la fenestron por enlasi iom da pura aero. Sed \u015di ne sukcesis. Io malhelpis, ke tiu malnova fenestro movi\u011du.",
    "vortaro": {
      "fenestron": "fen\u00eatre",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "varme": "chaudement, il fait chaud, froidement, il fait froid",
      "la": "le, la, les",
      "por": "pour, dans le but de",
      "\u0109ambro": "chambre, pi\u00e8ce dans une maison ou un b\u00e2timent",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "kiuj": "qui",
      "estus": "\u00eatre",
      "vidos": "voir",
      "multe": "beaucoup",
      "ne": "non, ne... pas",
      "esperis": "esp\u00e9rer",
      "aero": "air",
      "superis": "d\u00e9passer, dominer, surplomber",
      "dikajn": "\u00e9pais(se)",
      "\u015dian": "sa, son",
      "iris": "aller",
      "krome": "de plus, en outre",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "sin": "se, s', soi",
      "sukcesis": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "lumo": "lumi\u00e8re (la ou une)",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "en": "dans",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "movi\u011du": "bouger, se d\u00e9placer",
      "\u015di": "elle",
      "situacio": "situation",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "ku\u015di": "\u00eatre couch\u00e9, \u00eatre \u00e9tendu, reposer (g\u00e9sir)",
      "malfermi": "ouvrir",
      "pura": "propre ; pur(e)",
      "sed": "mais",
      "estis": "\u00eatre",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "okulojn": "\u0153il",
      "esperante": "esp\u00e9rer",
      "sekigis": "s\u00e9cher",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "eta": "petit",
      "iom": "un peu",
      "anka\u016d": "aussi",
      "elliti\u011dis": "se lever",
      "sunon": "soleil",
      "io": "quelque chose",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "de": "de",
      "laca": "fatigu\u00e9(e)",
      "enlasi": "faire entrer",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "kvankam": "bien que, quoique",
      "fenestro": "fen\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u015ci iris al la pordo; \u011di estis \u015dlosita, kaj \u015dlosilo nenie videblis.",
    "vortaro": {
      "\u015dlosilo": "cl\u00e9",
      "nenie": "nulle part",
      "la": "le, la, les",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "iris": "aller",
      "pordo": "porte",
      "\u011di": "il, elle",
      "videblis": "\u00eatre visible",
      "\u015di": "elle",
      "estis": "\u00eatre",
      "\u015dlosita": "fermer (\u00e0 cl\u00e9)"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "La \u0109ambro estis malbela, ne tre pura. Apud la muro staris tablo kaj se\u011do. \u015ci sidi\u011dis sur la se\u011don, metis la brakojn sur la tablon, la kapon en la manojn, kaj ploris. \"En\u015dlosita mi estas,\" \u015di pensis. \"Oni en\u015dlosis min!\"",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "la": "le, la, les",
      "\u0109ambro": "chambre, pi\u00e8ce dans une maison ou un b\u00e2timent",
      "min": "je",
      "pensis": "penser",
      "sur": "sur",
      "kapon": "t\u00eate",
      "en\u015dlosita": "enfermer",
      "ne": "non, ne... pas",
      "apud": "pr\u00e8s de, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de",
      "tablon": "table",
      "se\u011do": "chaise",
      "en\u015dlosis": "enfermer",
      "se\u011don": "chaise",
      "mi": "je",
      "sidi\u011dis": "s'asseoir",
      "tablo": "table",
      "kaj": "et",
      "en": "dans",
      "ploris": "pleurer",
      "manojn": "main",
      "\u015di": "elle",
      "pura": "propre ; pur(e)",
      "brakojn": "bras",
      "estis": "\u00eatre",
      "metis": "mettre, poser, placer",
      "muro": "mur",
      "staris": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "oni": "on",
      "malbela": "laid, laide"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Anta\u016de \u015di ne multe pensis pri la plezuro esti libera. Liberi estis io perfekte natura: \u015di iris, kien \u015di deziris, sen iu ajn malhelpo, kaj tiu libereco \u015dajnis rajto evidenta. Kaj nun oni malliberigis \u015din malanta\u016d \u015dlosita pordo. \u015ci, kiu tiom \u015datis \u011doji, ridi, kanti, kiu tiom \u015datis ludi kaj promeni sub la suno, nun ne plu trovis en si la humuron, kiu tiom ofte helpis \u015din en la malfacilaj horoj de la vivo. \u015ci ne povis vidi la eksteran sunon, kaj same en \u015dia koro ne plu lumis la kutima suno de \u011dojo.",
    "vortaro": {
      "ridi": "rire",
      "horoj": "heure",
      "helpis": "aider",
      "la": "le, la, les",
      "rajto": "(le) droit (de faire quelque chose)",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "si": "se, s', soi",
      "sen": "sans",
      "pensis": "penser",
      "libera": "libre",
      "lumis": "luire, rayonner",
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "vivo": "vie",
      "\u015din": "elle",
      "esti": "\u00eatre",
      "\u011dojo": "joie",
      "multe": "beaucoup",
      "nun": "maintenant",
      "\u015dia": "elle",
      "ne": "non, ne... pas",
      "trovis": "trouver",
      "kien": "o\u00f9",
      "deziris": "d\u00e9sirer",
      "iris": "aller",
      "eksteran": "apparent, ext\u00e9rieur, externe, superficiel",
      "\u015dajnis": "sembler, avoir l'air",
      "\u011doji": "se r\u00e9jouir",
      "humuron": "humour",
      "evidenta": "\u00e9vident(e)",
      "suno": "soleil",
      "vidi": "voir",
      "ludi": "jouer",
      "malfacilaj": "difficile",
      "malanta\u016d": "derri\u00e8re",
      "koro": "c\u0153ur",
      "malhelpo": "g\u00eane, emp\u00eachement, ennui, entrave, obstacle",
      "\u015datis": "appr\u00e9cier, aimer",
      "kiu": "qui",
      "plezuro": "plaisir",
      "kaj": "et",
      "promeni": "se promener",
      "malliberigis": "emprisonner, incarc\u00e9rer",
      "en": "dans",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "\u015di": "elle",
      "kutima": "habituel",
      "libereco": "libert\u00e9",
      "kanti": "chanter",
      "estis": "\u00eatre",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "\u015dlosita": "fermer (\u00e0 cl\u00e9)",
      "natura": "naturel(le)",
      "sub": "sous, en-dessous de",
      "pordo": "porte",
      "iu": "quelqu'un",
      "oni": "on",
      "anta\u016de": "avant, auparavant ",
      "io": "quelque chose",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "de": "de",
      "sunon": "soleil",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Kaj jen subite \u015di reagis: \u015di iris al la pordo kaj \u011din batis kun plej granda forto; \u015di faris timigan bruon, sed nenio okazis. \u015ci vokis pli kaj pli la\u016dte, kriis, kriegis, samtempe piedbatante la pordon, sed venis neniu respondo, neniu reago. Senespera, \u015di revenis al la lito kaj reku\u015di\u011dis, pli laca ol iam ajn. Dum multaj horoj \u015di restis tiel, ku\u015de, kaj fine, tro laca, \u015di ekdormis.",
    "vortaro": {
      "forto": "force",
      "faris": "faire",
      "horoj": "heure",
      "la": "le, la, les",
      "kriis": "crier, appeler",
      "lito": "lit",
      "revenis": "revenir",
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "ekdormis": "s'endormir",
      "reagis": "r\u00e9agir",
      "restis": "rester",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "piedbatante": "donner un coup de pied, shooter",
      "respondo": "r\u00e9ponse",
      "subite": "soudainement",
      "granda": "grand(e)",
      "plej": "le plus, la plus",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "iris": "aller",
      "bruon": "bruit",
      "pordon": "porte",
      "tro": "trop",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "kun": "avec",
      "reago": "r\u00e9action",
      "kaj": "et",
      "neniu": "personne",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015di": "elle",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "vokis": "appeler",
      "sed": "mais",
      "venis": "venir",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "batis": "battre, frapper",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "fine": "au final, finalement, enfin",
      "pordo": "porte",
      "iam": "\u00e0 un moment, un jour, une fois",
      "\u011din": "il, elle",
      "senespera": "d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9",
      "nenio": "rien",
      "laca": "fatigu\u00e9(e)",
      "jen": "voici"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Vekis \u015din infana vo\u0109o; \u011di venis el iu alia \u0109ambro, en la sama domo, tute certe; \u011di diris: \"Neniam diru nek al via patro nek al via patrino, ke ni venis en la forlasitan domon. Estas malpermesite ludi \u0109i tie. Se ili scius\u2026\" Alia vo\u0109eto respondis: \"Mi neniam diros. Nek al mia patro, nek al mia patrino. Ne havu zorgojn. Neniam oni scios, ke ni venis ludi \u0109i tie.\"",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "mia": "je",
      "la": "le, la, les",
      "\u0109ambro": "chambre, pi\u00e8ce dans une maison ou un b\u00e2timent",
      "certe": "certainement",
      "\u011di": "il, elle",
      "vekis": "r\u00e9veiller (quelqu'un)",
      "\u015din": "elle",
      "patrino": "m\u00e8re",
      "ni": "nous",
      "sama": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "neniam": "jamais",
      "diru": "dire",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "malpermesite": "interdire, d\u00e9fendre",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "via": "tu, vous",
      "ludi": "jouer",
      "mi": "je",
      "patro": "p\u00e8re",
      "scius": "savoir",
      "nek": "ni",
      "domon": "maison",
      "en": "dans",
      "al": "\u00e0, vers",
      "zorgojn": "souci, inqui\u00e9tude ; attention, sollicitude",
      "forlasitan": "abandonner",
      "venis": "venir",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "el": "hors de, de",
      "diris": "dire",
      "se": "si (indique une condition)",
      "diros": "dire",
      "scios": "savoir",
      "infana": "enfantin, infantile",
      "respondis": "r\u00e9pondre",
      "havu": "avoir",
      "iu": "quelqu'un",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "oni": "on",
      "alia": "autre",
      "domo": "maison",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "vo\u0109o": "voix"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Gerda diris: \"Infanoj, \u0109u vi a\u016ddas min?\" \u015dia koro batis espere.",
    "vortaro": {
      "batis": "battre, frapper",
      "koro": "c\u0153ur",
      "diris": "dire",
      "min": "je",
      "infanoj": "enfant",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "vi": "tu, vous",
      "a\u016ddas": "entendre",
      "\u015dia": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Iu parolis,\" sonis unu el la infanvo\u0109oj, sed a\u016ddeble la knabo ne parolis al Gerda, nur al sia kunulo. \"\u0108u vi a\u016ddis?\"",
    "vortaro": {
      "a\u016ddis": "entendre",
      "la": "le, la, les",
      "sia": "se, s', soi",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "knabo": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "sonis": "sonner",
      "ne": "non, ne... pas",
      "al": "\u00e0, vers",
      "sed": "mais",
      "el": "hors de, de",
      "parolis": "parler",
      "kunulo": "compagne, compagnon",
      "nur": "seulement",
      "vi": "tu, vous",
      "iu": "quelqu'un"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Estis kvaza\u016d vo\u0109o de virino,\" diris la alia.",
    "vortaro": {
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "diris": "dire",
      "la": "le, la, les",
      "alia": "autre",
      "de": "de",
      "virino": "femme",
      "estis": "\u00eatre",
      "vo\u0109o": "voix"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Infanoj, venu, helpu min, mi estas mallibera, oni \u015dlosis la pordon, mi estas en\u015dlosita, venu, mi petas, mi petegas, liberigu min,\" Gerda plu petegis. Sed la reago de la infanoj estis plej senkura\u011diga.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "la": "le, la, les",
      "liberigu": "lib\u00e9rer, d\u00e9charger, d\u00e9livrer, dispenser",
      "min": "je",
      "en\u015dlosita": "enfermer",
      "venu": "venir",
      "plej": "le plus, la plus",
      "pordon": "porte",
      "petegis": "supplier",
      "mi": "je",
      "reago": "r\u00e9action",
      "infanoj": "enfant",
      "petegas": "supplier",
      "sed": "mais",
      "estis": "\u00eatre",
      "\u015dlosis": "fermer (\u00e0 cl\u00e9)",
      "petas": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "oni": "on",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "de": "de",
      "mallibera": "prisonnier, captif, priv\u00e9 de libert\u00e9",
      "helpu": "aider"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Venu!\" kriis unu. \"Estas fantomo!\"",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "fantomo": "fant\u00f4me",
      "kriis": "crier, appeler",
      "venu": "venir"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Vi pravas,\" la dua respondis, \"oni \u0109iam rakontis pri fantomo en \u0109i tiu forlasita domo. Fantomino, oni diris, kaj la vo\u0109o estis ina. Ni rapide forkuru!\"",
    "vortaro": {
      "fantomo": "fant\u00f4me",
      "la": "le, la, les",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "forlasita": "abandonner",
      "dua": "second, deuxi\u00e8me",
      "\u0109iam": "toujours",
      "ni": "nous",
      "ina": "f\u00e9minin",
      "rakontis": "raconter",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "en": "dans",
      "kaj": "et",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "estis": "\u00eatre",
      "forkuru": "se sauver",
      "diris": "dire",
      "vi": "tu, vous",
      "respondis": "r\u00e9pondre",
      "oni": "on",
      "pravas": "avoir raison, \u00eatre correct",
      "domo": "maison",
      "vo\u0109o": "voix"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Mi timas,\" ankora\u016d diris la unua, dum la bruoj klarigis al Gerda, ke la du knaboj forkuras kaj lasas \u015din sola, sola, sola\u2026",
    "vortaro": {
      "la": "le, la, les",
      "klarigis": "clarifier, \u00e9claircir, \u00e9clairer, expliquer",
      "\u015din": "elle",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "knaboj": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "forkuras": "se sauver",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "mi": "je",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "du": "deux",
      "lasas": "laisser",
      "diris": "dire",
      "timas": "craindre, avoir peur",
      "bruoj": "bruit",
      "ankora\u016d": "encore",
      "sola": "seul(e)"
    }
  }
]