[
  {
    "teksto": "Eble li ne estas via blondulo",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "estas": "\u00eatre",
      "li": "il, lui, le",
      "blondulo": "blond",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "via": "tu, vous"
    }
  },
  {
    "teksto": "\"Kie mi estis en mia raporto? Ha jes! Mi memoras. Li eliris el tiu vendejo kun papera sako \u015dajne plena je dol\u0109a\u0135oj.\"",
    "vortaro": {
      "papera": "de papier",
      "li": "il, lui, le",
      "dol\u0109a\u0135oj": "patisserie, sucrerie",
      "kie": "o\u00f9",
      "sako": "sac",
      "estis": "\u00eatre",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "en": "dans",
      "\u015dajne": "apparemment",
      "raporto": "compte rendu, rapport",
      "el": "hors de, de",
      "vendejo": "magasin",
      "jes": "oui, d'accord",
      "ha": "ah, ha",
      "kun": "avec",
      "eliris": "sortir",
      "mia": "je",
      "memoras": "se souvenir, se rappeler",
      "plena": "plein(e)",
      "mi": "je",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Eble estis \u0109efe pano.\"",
    "vortaro": {
      "\u0109efe": "surtout, au premier chef",
      "pano": "pain",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "estis": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Prave, eble pano. \u0108iaokaze, jen mi ekvidis lian a\u016dton, kiu staris flanke de la strato. Mi pensis: nun li forveturos a\u016dte, kaj mi ne plu povos sekvi lin. Sed ne. Li nur iris porti tiun sakon al la a\u016dto, \u011din metis en \u011din, re\u015dlosis la a\u016dtopordon, kaj plu piediris. Nur tiam mi havis la ideon noti la numeron de lia a\u016dta numerplato. Mi do eksekvis lin plu. Li pa\u015dis sur la dekstra flanko de la strato, kaj mi sekvis iom malproksime sur la maldekstra flanko.\"",
    "vortaro": {
      "strato": "rue",
      "li": "il, lui, le",
      "sekvis": "suivre",
      "prave": "c'est juste, avec justesse",
      "lian": "son, sa",
      "sakon": "sac",
      "pano": "pain",
      "jen": "voici",
      "pensis": "penser",
      "pa\u015dis": "marcher",
      "a\u016dte": "en voiture",
      "ne": "non, ne... pas",
      "metis": "mettre, poser, placer",
      "eksekvis": "poursuivit",
      "a\u016dtopordon": "porti\u00e8re",
      "numerplato": "plaque d'immatriculation",
      "en": "dans",
      "havis": "avoir",
      "povos": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "forveturos": "partir",
      "a\u016dto": "voiture, automobile",
      "al": "\u00e0, vers",
      "do": "donc",
      "nur": "seulement",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "sed": "mais",
      "iom": "un peu",
      "malproksime": "de loin",
      "piediris": "marcher",
      "re\u015dlosis": "referma",
      "iris": "aller",
      "noti": "noter, prendre note",
      "maldekstra": "gauche (c\u00f4t\u00e9)",
      "de": "de",
      "nun": "maintenant",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "a\u016dta": "automobile",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "\u011din": "il, elle",
      "ideon": "id\u00e9e",
      "sekvi": "suivre",
      "a\u016dton": "voiture, automobile",
      "la": "le, la, les",
      "numeron": "num\u00e9ro (d'une maison, d'un ticket, dans une s\u00e9rie, etc.)",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "sur": "sur",
      "dekstra": "droit(e) (c\u00f4t\u00e9)",
      "flanke": "de mon c\u00f4t\u00e9, de ma part, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, de c\u00f4t\u00e9, sur le c\u00f4t\u00e9",
      "flanko": "c\u00f4t\u00e9",
      "staris": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "lin": "il, lui, le",
      "kiu": "qui",
      "ekvidis": "apercevoir",
      "mi": "je",
      "porti": "porter",
      "lia": "il, lui, le",
      "\u0109iaokaze": "dans tous les cas, en tout cas",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"\u0108u li rimarkis, ke vi lin sekvas?\"",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "vi": "tu, vous",
      "sekvas": "suivre",
      "li": "il, lui, le",
      "lin": "il, lui, le",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "rimarkis": "remarquer, noter"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Certe ne. Subite, li eniris restoracion. Mi hezitis: \u0109u anka\u016d mi eniru? A\u016d \u0109u mi tro riskos, ke li vidos kaj rekonos min? Unuflanke, mi deziris spioni lin. Aliflanke, la risko, ke li rekonos min, estis reala, kaj min \u011denis. Dum mi staris tie hezitante, eniris la restoracion grupo da soldatoj, eble ok a\u016d na\u016d, junaj viroj, kiuj militservis, videble. Dum ili eniris kaj la pordo estis malfermita, mi vidis, ke la restoracio estas granda kaj plena je homoj. Mi sekvis la ok a\u016d na\u016d soldatojn kaj trovis sidlokon ne tre videblan de la loko, kie mia blondulo \u0135us eksidis.\"",
    "vortaro": {
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "aliflanke": "d'autre part, d'un autre c\u00f4t\u00e9",
      "anka\u016d": "aussi",
      "li": "il, lui, le",
      "soldatoj": "soldat",
      "sekvis": "suivre",
      "videblan": "visible",
      "videble": "visiblement",
      "reala": "vrai(e), r\u00e9el(le), v\u00e9ritable",
      "kie": "o\u00f9",
      "trovis": "trouver",
      "loko": "endroit, lieu",
      "deziris": "d\u00e9sirer",
      "ok": "huit, 8",
      "vidos": "voir",
      "eniris": "entr\u00e9e, entrer, faire entrer, introduire",
      "ne": "non, ne... pas",
      "grupo": "groupe",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "spioni": "espionner",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "estis": "\u00eatre",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "eksidis": "s'asseoir",
      "sidlokon": "place",
      "restoracion": "restaurant",
      "riskos": "risquer",
      "na\u016d": "neuf, 9",
      "granda": "grand(e)",
      "\u0135us": "\u00e0 l'instant, justement",
      "militservis": "faisaient leur service militaire",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "unuflanke": "d'un c\u00f4t\u00e9, d'une part",
      "hezitante": "h\u00e9siter",
      "viroj": "homme, m\u00e2le",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "subite": "soudainement",
      "malfermita": "ouvrir",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "de": "de",
      "junaj": "jeune",
      "risko": "risque",
      "soldatojn": "soldat",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "hezitis": "h\u00e9siter",
      "estas": "\u00eatre",
      "certe": "certainement",
      "\u011denis": "g\u00eaner, inconforter",
      "a\u016d": "ou",
      "mia": "je",
      "eniru": "entr\u00e9e, entrer, faire entrer, introduire",
      "min": "je",
      "restoracio": "restaurant",
      "pordo": "porte",
      "staris": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "lin": "il, lui, le",
      "blondulo": "blond",
      "tro": "trop",
      "plena": "plein(e)",
      "mi": "je",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "vidis": "voir",
      "kiuj": "qui",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "kaj": "et",
      "rekonos": "reconnaitre"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Li do estas via blondulo, \u0109u?\"",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "li": "il, lui, le",
      "blondulo": "blond",
      "do": "donc",
      "via": "tu, vous"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Ne parolu malsa\u011de. Vi perfekte scias, kion mi volas diri. Estis turka a\u016d pse\u016ddoturka restoracio, kun stranga muziko kaj strangaj vesta\u0135oj. La kelneroj estis vestitaj per t.n. (=tiel nomataj) naciaj vestoj multkoloraj. Mi man\u011dis bonegan supon, sed poste ion, pri kio mi ankora\u016d nun min demandas, \u0109u estis pecoj el hundo a\u016d kato. Certe ne estis kokida\u0135o, sed krom tio mi havas neniun certecon. Anka\u016d la salato estis tre bona, sed la kuko estis treege dol\u0109a, tro dol\u0109a por mi, kaj same la turka kafo; \u011di estis nekredeble plena je sukero, kaj mi man\u011dis tiom da kafpulvoro, kiom mi trinkis da kafo.\"",
    "vortaro": {
      "poste": "ensuite, puis",
      "kuko": "g\u00e2teau",
      "kato": "chat",
      "trinkis": "boire",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "estis": "\u00eatre",
      "bona": "bon,  bonne",
      "n": "nord",
      "vestitaj": "v\u00eatir, habiller, rev\u00eatir",
      "nekredeble": "incroyablement",
      "same": "de m\u00eame",
      "el": "hors de, de",
      "kafpulvoro": "caf\u00e9, poudre de caf\u00e9",
      "treege": "\u00e9norm\u00e9ment, extr\u00eamement",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "a\u016d": "ou",
      "parolu": "parler",
      "restoracio": "restaurant",
      "volas": "vouloir",
      "ankora\u016d": "encore",
      "kaj": "et",
      "turka": "turc, turque",
      "nomataj": "nommer",
      "strangaj": "bizarre",
      "vestoj": "v\u00eatement",
      "kafo": "caf\u00e9",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "sed": "mais",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "certe": "certainement",
      "por": "pour, dans le but de",
      "kiom": "combien, quelle quantit\u00e9",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "tro": "trop",
      "scias": "savoir",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "stranga": "bizarre",
      "anka\u016d": "aussi",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "krom": "sauf, hormis, except\u00e9",
      "certecon": "certitude, assurance, v\u00e9racit\u00e9, exactitude",
      "ne": "non, ne... pas",
      "man\u011dis": "manger",
      "ion": "quelque chose",
      "kokida\u0135o": "du poulet",
      "muziko": "musique",
      "supon": "soupe",
      "pse\u016ddoturka": "pseudo-turc",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "nun": "maintenant",
      "salato": "saler",
      "vi": "tu, vous",
      "perfekte": "parfait",
      "hundo": "chien",
      "min": "je",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "\u011di": "il, elle",
      "plena": "plein(e)",
      "mi": "je",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "malsa\u011de": "de mani\u00e8re stupide",
      "vesta\u0135oj": "pi\u00e8ce de v\u00eatement",
      "demandas": "interroger, demander",
      "naciaj": "national(e)",
      "multkoloraj": "multicolores",
      "diri": "dire",
      "pecoj": "morceau, bout, pinc\u00e9e",
      "kio": "quoi, que",
      "kelneroj": "serveur, gar\u00e7on de caf\u00e9",
      "havas": "avoir",
      "neniun": "personne",
      "bonegan": "excellent",
      "sukero": "sucre",
      "kion": "quoi, que",
      "dol\u0109a": "doux ; sucr\u00e9"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Mi miras pri la grava loko, kiun konsideroj pri man\u011do kaj trinko okupas en via spionraporto. Mi atendis aventurojn, sed venas \u0109efe menuoj.\"",
    "vortaro": {
      "venas": "venir",
      "grava": "important(e)",
      "man\u011do": "repas",
      "loko": "endroit, lieu",
      "konsideroj": "consid\u00e9rations",
      "kiun": "qui",
      "miras": "s'\u00e9tonner",
      "en": "dans",
      "sed": "mais",
      "okupas": "occuper",
      "la": "le, la, les",
      "spionraporto": "rapport d\u2019espionnage",
      "aventurojn": "aventure",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "\u0109efe": "surtout, au premier chef",
      "menuoj": "menu",
      "trinko": "boisson",
      "atendis": "attendre",
      "mi": "je",
      "via": "tu, vous",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Ne ridu pri mi, a\u016d mi ne da\u016drigos la rakonton. Okazis io. Du el la soldatoj estis furiozaj, \u0109ar la kelnero ne volis porti al ili bieron. Ili faris bruegon, kriegis, kria\u0109is, la aliaj provis ilin silentigi, kaj finfine speco de milito komenci\u011dis inter ili. Ili ekbatis unu la alian kun rimarkinda forto. Subite, jen unu telero flugis tra la aero, poste du, tri, kvar, kvin aliaj teleroj, unu taso e\u0109 flugis \u011dis la plafono...\"",
    "vortaro": {
      "alian": "autre",
      "kria\u0109is": "brailler",
      "soldatoj": "soldat",
      "poste": "ensuite, puis",
      "komenci\u011dis": "commencer, s'amorcer, se commencer, d\u00e9buter, se d\u00e9clencher, d\u00e9marrer, s'engager, s'initialiser, s'ouvrir, partir",
      "da\u016drigos": "continuer (quelque chose)",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "jen": "voici",
      "io": "quelque chose",
      "silentigi": "faire taire, r\u00e9duire au silence",
      "tri": "trois, 3",
      "ne": "non, ne... pas",
      "speco": "sorte, esp\u00e8ce, genre",
      "estis": "\u00eatre",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "volis": "vouloir",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "rimarkinda": "remarquable",
      "provis": "essayer",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "al": "\u00e0, vers",
      "subite": "soudainement",
      "el": "hors de, de",
      "bruegon": "vacarme",
      "de": "de",
      "finfine": "finalement, en fin de compte",
      "aero": "air",
      "rakonton": "conte, r\u00e9cit",
      "bieron": "bi\u00e8re",
      "kun": "avec",
      "unu": "les uns",
      "taso": "tasse",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "milito": "guerre",
      "du": "deux",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "kvin": "cinq",
      "flugis": "se r\u00e9pandre, voler, s'\u00e9loigner, s'envoler, dispara\u00eetre, se poser sur",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "a\u016d": "ou",
      "ekbatis": "ont commenc\u00e9 \u00e0 se battre",
      "telero": "assiette",
      "teleroj": "assiette",
      "aliaj": "autre",
      "kelnero": "serveur, gar\u00e7on de caf\u00e9",
      "kriegis": "hurler",
      "faris": "faire",
      "\u0109ar": "parce que",
      "inter": "entre, parmi",
      "ridu": "rire",
      "kvar": "quatre",
      "mi": "je",
      "porti": "porter",
      "plafono": "plafond",
      "kaj": "et",
      "forto": "force",
      "furiozaj": "furieux, -euse"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Kia \u011dojo! Kia plezuro! Kiajn perfektajn amikojn vi trovis!\"",
    "vortaro": {
      "\u011dojo": "joie",
      "plezuro": "plaisir",
      "vi": "tu, vous",
      "kia": "quel, quelle sorte de",
      "kiajn": "quel, quelle sorte de",
      "trovis": "trouver",
      "amikojn": "ami",
      "perfektajn": "parfait(e)"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"\u0108efe, kia bruo! \u015cajnis, ke ili rompas mil glasojn samtempe, dum cent viroj kune kria\u0109as, kaj dek muzikistoj provas kune superi la bruon de la telera milito.\"",
    "vortaro": {
      "cent": "cent",
      "\u015dajnis": "sembler, avoir l'air",
      "kune": "ensemble",
      "glasojn": "verre",
      "bruo": "bruit",
      "mil": "mille",
      "rompas": "rompre, briser, casser",
      "telera": "des assiettes",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kria\u0109as": "brailler",
      "viroj": "homme, m\u00e2le",
      "dek": "dix",
      "samtempe": "en m\u00eame temps",
      "de": "de",
      "muzikistoj": "musicien",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "milito": "guerre",
      "\u0109efe": "surtout, au premier chef",
      "provas": "essayer",
      "kia": "quel, quelle sorte de",
      "superi": "d\u00e9passer, dominer, surplomber",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "bruon": "bruit",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Tre bela atmosfero, \u0109u ne? Mi gratulas vin. Estis kura\u011de resti tie.\"",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "resti": "rester",
      "bela": "beau, belle",
      "estis": "\u00eatre",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "vin": "tu, vous",
      "gratulas": "f\u00e9liciter",
      "kura\u011de": "courageusement",
      "atmosfero": "atmosph\u00e8re",
      "mi": "je"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Jes. Kia vivo! Cetere, mi estas kura\u011da, \u0109u vi neniam rimarkis?\"",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "vi": "tu, vous",
      "neniam": "jamais",
      "kia": "quel, quelle sorte de",
      "cetere": "d'ailleurs, du reste",
      "vivo": "vie",
      "kura\u011da": "courageux, -euse",
      "mi": "je",
      "rimarkis": "remarquer, noter",
      "estas": "\u00eatre",
      "jes": "oui, d'accord"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Mi ne konas vin sufi\u0109e, sed via kura\u011do ne mirigas min. Bela, kura\u011da, riskema, aventurema, bonkora: vi estas la perfekta virino. Sed pri via perfekteco ni havos aliajn okazojn paroli. Kio okazis post la telera, glasa kaj turkakafa milito?\"",
    "vortaro": {
      "konas": "conna\u00eetre",
      "bela": "beau, belle",
      "aliajn": "autre",
      "kura\u011do": "courage",
      "kura\u011da": "courageux, -euse",
      "ne": "non, ne... pas",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "telera": "des assiettes",
      "kio": "quoi, que",
      "riskema": "casse-cou, joueur",
      "turkakafa": "caf\u00e9 turc",
      "mirigas": "\u00e9merveiller",
      "ni": "nous",
      "aventurema": "aventureux",
      "sed": "mais",
      "bonkora": "qui a bon c\u0153ur, charitable",
      "perfekteco": "perfection",
      "okazojn": "l'occasion fait le larron, cas, circonstance, \u00e9v\u00e9nement, \u00e9v\u00e8nement, situation, \u00e9v\u00e9nement impossible, \u00e9v\u00e8nement impossible, \u00e9v\u00e9ne",
      "perfekta": "parfait(e)",
      "vin": "tu, vous",
      "paroli": "parler",
      "la": "le, la, les",
      "milito": "guerre",
      "glasa": "des verres",
      "estas": "\u00eatre",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "vi": "tu, vous",
      "sufi\u0109e": "assez",
      "virino": "femme",
      "min": "je",
      "havos": "avoir",
      "post": "apr\u00e8s",
      "mi": "je",
      "via": "tu, vous",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Mi rimarkis tre beda\u016drindan aferon, nome, ke la blondulo ne plu trovi\u011das en la restoracio. Li certe foriris, dum mi tiom interesi\u011dis pri la intersoldata milito. Mi vere beda\u016dras mian mankon de observemo. Sed kion fari? Beda\u016dri ne helpas. Mi fu\u015dis mian taskon. Mi provos ne fu\u015di \u011din alian fojon.\"",
    "vortaro": {
      "fu\u015dis": "faire rater, g\u00e2cher, bousiller",
      "alian": "autre",
      "aferon": "affaire, sujet, chose",
      "fojon": "fois, occasion",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "helpas": "aider",
      "li": "il, lui, le",
      "provos": "essayer",
      "vere": "vraiment",
      "observemo": "sens de l'observation",
      "beda\u016dri": "regretter",
      "taskon": "t\u00e2che, besogne, devoir (scolaire)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "trovi\u011das": "se trouver",
      "en": "dans",
      "beda\u016drindan": "regrettable, f\u00e2cheux",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "intersoldata": "entre soldats",
      "sed": "mais",
      "mian": "mon, ma",
      "mankon": "carence, manque",
      "de": "de",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "beda\u016dras": "regretter",
      "foriris": "partir, renvoyer, cong\u00e9dier, faire partir, jeter dehors",
      "\u011din": "il, elle",
      "la": "le, la, les",
      "milito": "guerre",
      "fu\u015di": "faire rater, g\u00e2cher, bousiller",
      "nome": "\u00e0 savoir, en effet, nomm\u00e9ment",
      "certe": "certainement",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "restoracio": "restaurant",
      "kion": "quoi, que",
      "blondulo": "blond",
      "interesi\u011dis": "s'int\u00e9resser, ressentir de l'int\u00e9r\u00eat, prendre des int\u00e9r\u00eats, aimer",
      "mi": "je",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "fari": "faire",
      "rimarkis": "remarquer, noter"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Nu, prave, estas tre beda\u016drinda afero. E\u0109 se nur \u0109ar \u011di montras, ke vi tamen ne estas plene perfekta. Sed mi almena\u016d \u011dojas pri unu afero: vi fakte ne tiom interesi\u011dis pri via blondulo. Do eble vi pravas, eble li ne estas via blondulo, eble vi tamen preferas vian karan brunharan amikon Tom.\"",
    "vortaro": {
      "pravas": "avoir raison, \u00eatre correct",
      "brunharan": "aux cheveux bruns",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "li": "il, lui, le",
      "prave": "c'est juste, avec justesse",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "beda\u016drinda": "regrettable, f\u00e2cheux",
      "almena\u016d": "au moins, du moins",
      "se": "si (indique une condition)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "do": "donc",
      "nur": "seulement",
      "sed": "mais",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "perfekta": "parfait(e)",
      "montras": "montrer, d\u00e9signer",
      "vian": "ton, votre",
      "unu": "les uns",
      "tom": "tom",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "estas": "\u00eatre",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "plene": "pleinement, compl\u00e8tement, enti\u00e8rement",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "vi": "tu, vous",
      "preferas": "pr\u00e9f\u00e9rer",
      "karan": "cher, ch\u00e8re",
      "\u011dojas": "se r\u00e9jouir",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "amikon": "ami",
      "\u011di": "il, elle",
      "\u0109ar": "parce que",
      "interesi\u011dis": "s'int\u00e9resser, ressentir de l'int\u00e9r\u00eat, prendre des int\u00e9r\u00eats, aimer",
      "blondulo": "blond",
      "mi": "je",
      "fakte": "en fait",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "via": "tu, vous"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Eble, eble. Sed \u0109u vi vere scias, kial mi forturnis miajn okulojn de tiu blondulo, kvankam mi anta\u016de decidis plej multe informi\u011di pri li?\"",
    "vortaro": {
      "kial": "pourquoi",
      "li": "il, lui, le",
      "vere": "vraiment",
      "multe": "beaucoup",
      "kvankam": "bien que, quoique",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "okulojn": "\u0153il",
      "sed": "mais",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "informi\u011di": "s'informer, se renseigner",
      "de": "de",
      "miajn": "mon, ma",
      "decidis": "d\u00e9cider",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "vi": "tu, vous",
      "forturnis": "ai d\u00e9tourn\u00e9",
      "anta\u016de": "avant, auparavant ",
      "blondulo": "blond",
      "scias": "savoir",
      "plej": "le plus, la plus",
      "mi": "je"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Nu, ver\u015dajne \u0109ar\u2026\"",
    "vortaro": {
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "ver\u015dajne": "probablement",
      "\u0109ar": "parce que"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"\u0108ar unu el tiuj junaj soldatoj estis tiel bela viro!\"",
    "vortaro": {
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "estis": "\u00eatre",
      "bela": "beau, belle",
      "soldatoj": "soldat",
      "junaj": "jeune",
      "\u0109ar": "parce que",
      "unu": "les uns",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "viro": "homme, m\u00e2le",
      "el": "hors de, de"
    }
  }
]