[
  {
    "teksto": "Polico!",
    "vortaro": {
      "polico": "police"
    }
  },
  {
    "teksto": "Pa\u015doj. Oni pa\u015das sur la strato. Gerda a\u016dskultas atente; \u015di anta\u016dsentas, ke io grava balda\u016d okazos. Bruo de multaj homoj. Ili venas. Ili \u015dajnas multaj, la\u016d la bruo: \u0109u nun oni venos grupe por \u015din suferigi? \u015closiloj. Bruo de \u015dlosiloj trans la pordo. Iu enmetas \u015dlosilon en la seruron. \u015ci scias, ke ne estas \u015dia kutima vizitanto. Li ne agas tiel. Li enmetas tre rapide la \u015dlosilon, \u011din turnas, eniras. Ne \u0109i tiu. Li provas unu fojon. Ne sukcesas. Plia bruo de \u015dlosiloj. Alian fojon li provas, sen pli da sukceso. Li provas ree kaj ree per diversaj \u015dlosiloj. A\u016ddeblas, ke li ne konas la seruron. Kiam li enmetis \u015dlosilon, li tenas \u011din la\u016d diversaj direktoj, kvaza\u016d li ludus per \u011di, ver\u015dajne \u0109ar li esploras nekonatan seruron.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "\u015din": "elle",
      "esploras": "examiner, \u00e9tudier",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "sukceso": "succ\u00e8s",
      "en": "dans",
      "\u0109ar": "parce que",
      "grava": "important(e)",
      "sukcesas": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "la": "le, la, les",
      "por": "pour, dans le but de",
      "ne": "non, ne... pas",
      "a\u016dskultas": "\u00e9couter",
      "provas": "essayer",
      "ludus": "jouer",
      "io": "quelque chose",
      "\u015dlosilon": "cl\u00e9",
      "tenas": "tenir",
      "pa\u015das": "marcher",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "alian": "autre",
      "vizitanto": "visiter",
      "unu": "les uns",
      "a\u016ddeblas": "on peut entendre",
      "pordo": "porte",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "sen": "sans",
      "ver\u015dajne": "probablement",
      "\u015dajnas": "sembler, avoir l'air",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "plia": "additionnel, de plus, suppl\u00e9mentaire",
      "ree": "de nouveau",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "konas": "conna\u00eetre",
      "strato": "rue",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "atente": "avec attention",
      "grupe": "en groupe",
      "\u011di": "il, elle",
      "sur": "sur",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "oni": "on",
      "iu": "quelqu'un",
      "anta\u016dsentas": "pressentir",
      "enmetas": "ins\u00e9rer",
      "kiam": "quand",
      "okazos": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "enmetis": "ins\u00e9rer",
      "suferigi": "faire souffrir",
      "agas": "agir",
      "nun": "maintenant",
      "turnas": "tourner",
      "kutima": "habituel",
      "li": "il, lui, le",
      "eniras": "entr\u00e9e, entrer, faire entrer, introduire",
      "direktoj": "direction",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "pa\u015doj": "pas",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "estas": "\u00eatre",
      "diversaj": "vari\u00e9(e), divers(e)",
      "\u015dia": "elle",
      "nekonatan": "inconnue",
      "\u011din": "il, elle",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "fojon": "fois, occasion",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "venas": "venir",
      "balda\u016d": "bient\u00f4t",
      "kaj": "et",
      "\u015dlosiloj": "cl\u00e9",
      "venos": "venir",
      "rapide": "vite",
      "seruron": "serrure",
      "bruo": "bruit",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "gerda": "gerda",
      "scias": "savoir",
      "trans": "au-del\u00e0 de, par-del\u00e0, par-dessus",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Kaj jen li fine sukcesas! Li eniras.",
    "vortaro": {
      "jen": "voici",
      "li": "il, lui, le",
      "eniras": "entr\u00e9e, entrer, faire entrer, introduire",
      "sukcesas": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "kaj": "et",
      "fine": "au final, finalement, enfin"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Polico!\" li diras, kaj Gerda devas superi fortan emon salti al li por lin kisi. Estas alta viro, maldika, kun nigraj haroj kaj verdaj okuloj, kiu sin tenas tre digne.",
    "vortaro": {
      "sin": "se, s', soi",
      "devas": "devoir",
      "kun": "avec",
      "tenas": "tenir",
      "okuloj": "\u0153il",
      "fortan": "fort(e)",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "verdaj": "vert(e)",
      "diras": "dire",
      "salti": "sauter",
      "kaj": "et",
      "maldika": "mince",
      "digne": "dignement",
      "emon": "penchant, go\u00fbt, inclination",
      "superi": "d\u00e9passer, dominer, surplomber",
      "polico": "police",
      "kiu": "qui",
      "li": "il, lui, le",
      "lin": "il, lui, le",
      "gerda": "gerda",
      "por": "pour, dans le but de",
      "viro": "homme, m\u00e2le",
      "nigraj": "noir(e)",
      "alta": "haut(e)",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "haroj": "cheveu",
      "kisi": "embrasser"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Post li venas aliaj homoj, multe pli junaj. \u015ci jam vidis tiujn viza\u011dojn. Studentoj ili estas. Ilia sinteno estas tute malsama: senstre\u0109a.",
    "vortaro": {
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "senstre\u0109a": "d\u00e9tendue",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "malsama": "diff\u00e9rent",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "aliaj": "autre",
      "ilia": "ils, elles, eux",
      "tiujn": "ce, cet(te)",
      "junaj": "jeune",
      "venas": "venir",
      "multe": "beaucoup",
      "sinteno": "attitude, comportement",
      "post": "apr\u00e8s",
      "li": "il, lui, le",
      "estas": "\u00eatre",
      "viza\u011dojn": "face, visage",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "vidis": "voir",
      "studentoj": "\u00e9tudiant",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Tiuj gejunuloj multe helpis min,\" la policano klarigas. \"Ni ne estas sufi\u0109e multaj en la polico por \u0109ion fari, kaj ilia helpo estis tre bonvena.\" Kaj li prezentas ilin: Tom, Bob, Linda. Kiam \u015di a\u016ddis la pa\u015dojn, Gerda imagis, ke venas sep, ok, eble na\u016d homoj, sed almena\u016d ses; fakte, ili estas nur kvar.",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "nur": "seulement",
      "estis": "\u00eatre",
      "fakte": "en fait",
      "kvar": "quatre",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "ok": "huit, 8",
      "sufi\u0109e": "assez",
      "prezentas": "pr\u00e9senter, introduire",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "min": "je",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "a\u016ddis": "entendre",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "tom": "tom",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "ilia": "ils, elles, eux",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "venas": "venir",
      "kiam": "quand",
      "kaj": "et",
      "imagis": "imaginer",
      "linda": "jolie",
      "en": "dans",
      "bob": "bob",
      "multe": "beaucoup",
      "helpo": "aide, coop\u00e9ration, concours",
      "almena\u016d": "au moins, du moins",
      "ses": "six",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "polico": "police",
      "pa\u015dojn": "pas",
      "policano": "policier",
      "na\u016d": "neuf, 9",
      "la": "le, la, les",
      "klarigas": "clarifier, \u00e9claircir, \u00e9clairer, expliquer",
      "fari": "faire",
      "helpis": "aider",
      "li": "il, lui, le",
      "por": "pour, dans le but de",
      "gerda": "gerda",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "gejunuloj": "jeunes gens",
      "estas": "\u00eatre",
      "bonvena": "bienvenu(e)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "sep": "sept",
      "ni": "nous",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Mia filino\u2026?\" \u015di demandas, kaj \u015di apena\u016d povas eligi la du vortojn, tiom \u015di timas la respondon.",
    "vortaro": {
      "du": "deux",
      "timas": "craindre, avoir peur",
      "filino": "fille",
      "mia": "je",
      "apena\u016d": "\u00e0 peine",
      "demandas": "interroger, demander",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "vortojn": "mot",
      "respondon": "r\u00e9ponse",
      "eligi": "sortir, produire, tirer",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Savita: \u015di nun estas en via hejmo, kun via edzo. Viaj kaptintoj estas amatoroj, kiuj agis fu\u015de. La etulino estis \u0109e la onklino de tiu f-ino (=fra\u016dlino) Marta, la universitata flegistino. Ni facile trovis \u015din. \u015ci tre \u011dojis revidi la patron, kaj la hejmon, kompreneble.\"",
    "vortaro": {
      "trovis": "trouver",
      "edzo": "\u00e9poux, mari",
      "de": "de",
      "fra\u016dlino": "Mademoiselle",
      "hejmon": "maison, domicile (chez soi)",
      "marta": "marta",
      "estis": "\u00eatre",
      "savita": "sauver",
      "\u015din": "elle",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "via": "tu, vous",
      "kun": "avec",
      "fu\u015de": "de travers",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "agis": "agir",
      "kaj": "et",
      "en": "dans",
      "hejmo": "maison, domicile (chez soi)",
      "revidi": "revoir",
      "etulino": "petite",
      "kaptintoj": "capturer",
      "onklino": "tante",
      "patron": "p\u00e8re",
      "viaj": "ton, votre",
      "kiuj": "qui",
      "nun": "maintenant",
      "la": "le, la, les",
      "ni": "nous",
      "facile": "facilement",
      "flegistino": "infirmi\u00e8re",
      "estas": "\u00eatre",
      "kompreneble": "naturellement, bien entendu",
      "universitata": "universitaire",
      "\u011dojis": "se r\u00e9jouir",
      "amatoroj": "amateur",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Ho, mi dankas, mi dankegas vin. Via diro \u015dan\u011das mian tutan vivon. Sed diru: kiel vi alvenis \u0109i tien? Kiel vi malkovris, ke ili tenas min en\u015dlosita en \u0109i tiu doma\u0109o?\"",
    "vortaro": {
      "vin": "tu, vous",
      "sed": "mais",
      "ho": "Henry, hydrog\u00e8ne, H, heure",
      "doma\u0109o": "bicoque, masure",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "via": "tu, vous",
      "kiel": "comment, comme",
      "dankas": "remercier",
      "diro": "parole, dire",
      "tenas": "tenir",
      "mi": "je",
      "mian": "mon, ma",
      "min": "je",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "dankegas": "je vous remercie mille fois",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "vi": "tu, vous",
      "en\u015dlosita": "enfermer",
      "vivon": "vie",
      "en": "dans",
      "tutan": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "malkovris": "d\u00e9couvrir (tous les sens)",
      "tien": "ici, l\u00e0",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "\u015dan\u011das": "changer (quelque chose)",
      "diru": "dire",
      "alvenis": "arriver"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Du knaboj rakontis pri vo\u0109o en \u0109i tiu malnova, forlasita domo. Dank' al ili\u2026 Sed nun rakontu vi. Kion viaj kaptintoj celas? Kio estas ilia celo? Kial vin teni mallibera?\"",
    "vortaro": {
      "teni": "tenir",
      "forlasita": "abandonner",
      "vin": "tu, vous",
      "sed": "mais",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "mallibera": "prisonnier, captif, priv\u00e9 de libert\u00e9",
      "knaboj": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "domo": "maison",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "ilia": "ils, elles, eux",
      "vi": "tu, vous",
      "dank": "gr\u00e2ce",
      "kion": "quoi, que",
      "du": "deux",
      "en": "dans",
      "rakontu": "raconter",
      "kio": "quoi, que",
      "kaptintoj": "capturer",
      "viaj": "ton, votre",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "nun": "maintenant",
      "kial": "pourquoi",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "malnova": "ancien",
      "celo": "but, objectif",
      "rakontis": "raconter",
      "vo\u0109o": "voix",
      "celas": "avoir pour objectif, viser"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Ili volas, ke mi traduku malnovan dokumenton. Mi malkonsentis. Tiam ili opiniis, ke perforte ili sukcesos. Ili preska\u016d sukcesis. Per malsato, unue, kaj poste per la mesa\u011do de mia filino. La malsato ne estis facile elportebla, kredu min, sed la mesa\u011do sur-kaseda\u2026! Fakte mi terure malsatas nun. Mi petas, \u0109u iu el vi bonvolus iri a\u0109eti man\u011da\u0135on por mi? Io ajn estos bonvena.\"",
    "vortaro": {
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "de": "de",
      "sed": "mais",
      "mia": "je",
      "estis": "\u00eatre",
      "fakte": "en fait",
      "malkonsentis": "\u00eatre en d\u00e9saccord, refuser",
      "io": "quelque chose",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "perforte": "par la force",
      "volas": "vouloir",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "terure": "terriblement",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "filino": "fille",
      "bonvolus": "bien vouloir",
      "preska\u016d": "presque",
      "elportebla": "supportable",
      "iu": "quelqu'un",
      "vi": "tu, vous",
      "el": "hors de, de",
      "sukcesis": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "kaj": "et",
      "malnovan": "ancien",
      "traduku": "traduire",
      "unue": "premi\u00e8rement, d'abord",
      "kredu": "croire",
      "opiniis": "\u00eatre d'avis, penser, croire",
      "estos": "\u00eatre",
      "sukcesos": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "nun": "maintenant",
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "mesa\u011do": "message",
      "la": "le, la, les",
      "iri": "aller",
      "facile": "facilement",
      "a\u0109eti": "acheter",
      "por": "pour, dans le but de",
      "malsato": "faim",
      "man\u011da\u0135on": "nourriture, met",
      "poste": "ensuite, puis",
      "bonvena": "bienvenu(e)",
      "petas": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "dokumenton": "document",
      "ne": "non, ne... pas",
      "malsatas": "\u00eatre affam\u00e9, avoir faim"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Linda foriras por a\u0109eti man\u011da\u0135ojn.",
    "vortaro": {
      "linda": "jolie",
      "a\u0109eti": "acheter",
      "por": "pour, dans le but de",
      "man\u011da\u0135ojn": "nourriture, met",
      "foriras": "partir, renvoyer, cong\u00e9dier, faire partir, jeter dehors"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Vi rakontos al mi, \u0109ion, senmanke,\" \u015di diras al la du knaboj elirante.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "du": "deux",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "elirante": "sortir",
      "vi": "tu, vous",
      "al": "\u00e0, vers",
      "rakontos": "raconter",
      "senmanke": "sans faute",
      "diras": "dire",
      "knaboj": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "la": "le, la, les",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Gerda raportas pri la dokumento; \u015di tenas \u011din enmane kaj tradukas, vorton post vorto; krome, \u015di donas \u0109iujn necesajn klarigojn.",
    "vortaro": {
      "dokumento": "document",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "vorton": "mot",
      "donas": "donner",
      "\u0109iujn": "chaque, chacun",
      "\u011din": "il, elle",
      "vorto": "mot",
      "tenas": "tenir",
      "raportas": "rapporter, annoncer",
      "kaj": "et",
      "necesajn": "n\u00e9cessaire",
      "klarigojn": "explication",
      "la": "le, la, les",
      "tradukas": "traduire",
      "post": "apr\u00e8s",
      "krome": "de plus, en outre",
      "gerda": "gerda",
      "enmane": "en main",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "La policano kapjesas komprene. Gerda klarigas al li ankora\u016d pli pri la kondi\u0109oj de sia mallibereco. Kaj jen la policano havas ideon.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "sia": "se, s', soi",
      "kondi\u0109oj": "condition",
      "kaj": "et",
      "jen": "voici",
      "mallibereco": "captivit\u00e9",
      "policano": "policier",
      "la": "le, la, les",
      "ideon": "id\u00e9e",
      "havas": "avoir",
      "klarigas": "clarifier, \u00e9claircir, \u00e9clairer, expliquer",
      "li": "il, lui, le",
      "gerda": "gerda",
      "ankora\u016d": "encore",
      "al": "\u00e0, vers",
      "kapjesas": "oui de la t\u00eate, r\u00e9ponse affirmative, dire oui, r\u00e9pondre par oui, opiner du chef",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "komprene": "d'un air compr\u00e9hensif"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Bob, \u0109u vi konsentus ka\u015di vin sub la lito, se iu envenus?\"",
    "vortaro": {
      "se": "si (indique une condition)",
      "vin": "tu, vous",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "bob": "bob",
      "lito": "lit",
      "konsentus": "consentir, \u00eatre en accord",
      "iu": "quelqu'un",
      "vi": "tu, vous",
      "sub": "sous, en-dessous de",
      "envenus": "entrer",
      "ka\u015di": "cacher, dissimuler",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Kial?\"",
    "vortaro": {
      "kial": "pourquoi"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Mi havas planon. Mi \u015datus, ke ni \u0109iuj foriru, krom vi kaj Gerda, kaj ke \u015di diru al la kaptinto, ke \u015di konsentas klarigi al li, kio estas skribita sur tiu papero, mi volas diri: sur tiu malnova dokumento. Ili tiam agos la\u016d la dokumento, kaj ni kaptos ilin tiom pli facile. Sed tamen, ni ne rajtas riski, ke Gerda suferu. Kiu scias? Kiam \u015di ne plu estos necesa por ili, ili povus\u2026 Nu, vi komprenas. Vi restos \u0109i tie, kaj kiam vi a\u016ddos pa\u015dojn proksimi\u011di, vi ka\u015dos vin sub la lito, kaj bone atentos \u0109ion, kio okazas. Gerda diris, ke \u0109iam venas nur unu persono, unu viro, maldika ulo, ne tre forta. Fortulo kiel vi tuj superos lin, se necese.\"",
    "vortaro": {
      "\u0109iam": "toujours",
      "dokumento": "document",
      "lito": "lit",
      "ulo": "type, individu",
      "kaptos": "capturer",
      "mi": "je",
      "suferu": "souffrir",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "\u015datus": "appr\u00e9cier, aimer",
      "planon": "plan",
      "klarigi": "clarifier, \u00e9claircir, \u00e9clairer, expliquer",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "persono": "personne",
      "pa\u015dojn": "pas",
      "la": "le, la, les",
      "havas": "avoir",
      "diris": "dire",
      "kiu": "qui",
      "por": "pour, dans le but de",
      "bone": "bien",
      "ne": "non, ne... pas",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "vin": "tu, vous",
      "nur": "seulement",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "diri": "dire",
      "necese": "n\u00e9cessaire",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "kio": "quoi, que",
      "riski": "risquer",
      "maldika": "mince",
      "unu": "les uns",
      "superos": "d\u00e9passer, dominer, surplomber",
      "estos": "\u00eatre",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "komprenas": "comprendre",
      "agos": "agir",
      "lin": "il, lui, le",
      "kaptinto": "capturer",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "forta": "fort(e)",
      "fortulo": "costaud",
      "sur": "sur",
      "volas": "vouloir",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "rajtas": "avoir le droit de",
      "kiam": "quand",
      "necesa": "n\u00e9cessaire",
      "li": "il, lui, le",
      "a\u016ddos": "entendre",
      "viro": "homme, m\u00e2le",
      "atentos": "pr\u00eater attention, \u00eatre attentif",
      "foriru": "partir, renvoyer, cong\u00e9dier, faire partir, jeter dehors",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "papero": "papier",
      "malnova": "ancien",
      "ni": "nous",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "konsentas": "consentir, \u00eatre en accord",
      "sed": "mais",
      "skribita": "\u00e9crire",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "kiel": "comment, comme",
      "vi": "tu, vous",
      "venas": "venir",
      "kaj": "et",
      "se": "si (indique une condition)",
      "ka\u015dos": "cacher, dissimuler",
      "krom": "sauf, hormis, except\u00e9",
      "restos": "rester",
      "sub": "sous, en-dessous de",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "proksimi\u011di": "s'approcher",
      "facile": "facilement",
      "gerda": "gerda",
      "scias": "savoir",
      "diru": "dire",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Bob konsentas, kvankam, se diri la veron, kun iom duba esprimo.",
    "vortaro": {
      "se": "si (indique une condition)",
      "konsentas": "consentir, \u00eatre en accord",
      "iom": "un peu",
      "bob": "bob",
      "duba": "douteux",
      "kvankam": "bien que, quoique",
      "esprimo": "expression",
      "diri": "dire",
      "veron": "v\u00e9rit\u00e9",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les"
    }
  }
]