[
  {
    "teksto": "Mi solvos la problemon",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "solvos": "r\u00e9soudre",
      "problemon": "probl\u00e8me",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\"Sed kial, kial, kial?\" diris la policano preska\u016d krie al sia edzino, kiu estis lia plej helpema kunlaboranto. \"Diru al mi kial, kaj mi solvos la problemon. Oni ne kaptas homon por la simpla plezuro travivi aventuron! \u015ci ne estas ri\u0109a. Ne kun la espero ricevi monon ili \u015din kaptis. \u015ci \u0109iam vivis plej trankvilan, honestan vivon. Do, ne \u0109ar \u015di enmiksis sin en iun kriman agadon ili \u015din kaptis. Pro kio do? Por kio?\"",
    "vortaro": {
      "problemon": "probl\u00e8me",
      "diru": "dire",
      "por": "pour, dans le but de",
      "espero": "espoir",
      "sin": "se, s', soi",
      "kial": "pourquoi",
      "\u015din": "elle",
      "kio": "quoi, que",
      "helpema": "serviable",
      "monon": "argent",
      "\u015di": "elle",
      "vivis": "vivre",
      "sed": "mais",
      "sia": "se, s', soi",
      "mi": "je",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "iun": "quelqu'un",
      "edzino": "\u00e9pouse",
      "lia": "il, lui, le",
      "homon": "\u00eatre humain, homme",
      "en": "dans",
      "kiu": "qui",
      "plezuro": "plaisir",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "aventuron": "aventure",
      "kaptas": "capturer",
      "do": "donc",
      "kaj": "et",
      "policano": "policier",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "vivon": "vie",
      "travivi": "faire l'exp\u00e9rience de, vivre",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "kunlaboranto": "collaborer",
      "simpla": "simple",
      "\u0109iam": "toujours",
      "solvos": "r\u00e9soudre",
      "kriman": "criminel",
      "trankvilan": "tranquille, calme",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109ar": "parce que",
      "ri\u0109a": "riche",
      "plej": "le plus, la plus",
      "ricevi": "recevoir",
      "kaptis": "capturer",
      "diris": "dire",
      "honestan": "honn\u00eate",
      "oni": "on",
      "preska\u016d": "presque",
      "estis": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"\u015ci instruas, vi diris al mi. Kion do \u015di instruas? Kio estas \u015dia fako?\"",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "diris": "dire",
      "estas": "\u00eatre",
      "instruas": "enseigner",
      "\u015dia": "elle",
      "al": "\u00e0, vers",
      "vi": "tu, vous",
      "kio": "quoi, que",
      "do": "donc",
      "fako": "sp\u00e9cialit\u00e9, discipline, d\u00e9partement (sens propre : compartiment, case)",
      "\u015di": "elle",
      "kion": "quoi, que"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"\u015ci instruas historion, sed \u015di estas specialisto pri la sekretaj lingvoj de la dek-sepa kaj dek-oka jarcentoj.\"",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "de": "de",
      "jarcentoj": "si\u00e8cle",
      "specialisto": "sp\u00e9cialiste",
      "estas": "\u00eatre",
      "instruas": "enseigner",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "sekretaj": "secret, secr\u00e8te",
      "lingvoj": "langue",
      "kaj": "et",
      "historion": "histoire",
      "\u015di": "elle",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Pro tio ver\u015dajne \u015di malaperis, sed ni ne trovos la motivon uzante nur nian imagon. Ni prefere uzu la faktojn. Ni provu kunmeti ilin, rekunmeti la sinsekvon de la okaza\u0135oj. Kiel la afero komenci\u011dis?\"",
    "vortaro": {
      "komenci\u011dis": "commencer, s'amorcer, se commencer, d\u00e9buter, se d\u00e9clencher, d\u00e9marrer, s'engager, s'initialiser, s'ouvrir, partir",
      "malaperis": "dispara\u00eetre",
      "ver\u015dajne": "probablement",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "okaza\u0135oj": "\u00e9v\u00e9nement, \u00e9v\u00e8nement",
      "\u015di": "elle",
      "sed": "mais",
      "provu": "essayer",
      "uzante": "utiliser",
      "la": "le, la, les",
      "motivon": "motif, mobile",
      "nur": "seulement",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "imagon": "imagination",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "ni": "nous",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "ne": "non, ne... pas",
      "kiel": "comment, comme",
      "de": "de",
      "nian": "notre",
      "uzu": "utiliser",
      "kunmeti": "assembler, composer, unir",
      "faktojn": "fait",
      "trovos": "trouver"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Ni ne scias multon. Mi raportu jene. Du gestudentoj -- Tom kaj Linda -- rimarkis, ke alta blondulo metas ion en la tason de Gerda. Ili rimarkis pro lia ka\u015da, \u015dtela maniero agi. Iom poste, Gerda eliras el la memserva restoracio tra la pordo koridora. Tuj poste a\u016ddi\u011das bruo, kvaza\u016d iu falus. Bob, kiu ali\u011dis al Tom kaj Linda intertempe, eliras kune kun Tom. Ili trovas Gerdan en la koridoro: \u015di ku\u015das senkonscia. Tom foriras ser\u0109e al helpo, dum Bob gardas la junan profesorinon. Kiam Tom revenas kun la flegistino, Gerda malaperis, sed \u0109i-foje Bob estas senkonscia, batita al-kape. Intertempe la blondulo eliris tra la alia pordo de la memserva restoracio, kaj sekvis Linda. \u015ci sukcesas kunveturi en lia a\u016dto, sed ne sukcesas igi lin diri ion helpan. Tamen \u015di notas la numeron, markon kaj tipon de la a\u016dto...\"",
    "vortaro": {
      "alia": "autre",
      "blondulo": "blond",
      "kiam": "quand",
      "intertempe": "cependant, entretemps, pendant ce temps",
      "jene": "de la mani\u00e8re suivante",
      "sed": "mais",
      "mi": "je",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "ion": "quelque chose",
      "lia": "il, lui, le",
      "du": "deux",
      "al": "\u00e0, vers",
      "kaj": "et",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "de": "de",
      "metas": "mettre, poser, placer",
      "igi": "faire, rendre",
      "multon": "un grand nombre",
      "a\u016dto": "voiture, automobile",
      "malaperis": "dispara\u00eetre",
      "alta": "haut(e)",
      "el": "hors de, de",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "raportu": "rapporter, annoncer",
      "helpo": "aide, coop\u00e9ration, concours",
      "poste": "ensuite, puis",
      "falus": "tomber",
      "kiu": "qui",
      "estas": "\u00eatre",
      "numeron": "num\u00e9ro (d'une maison, d'un ticket, dans une s\u00e9rie, etc.)",
      "la": "le, la, les",
      "foriras": "partir, renvoyer, cong\u00e9dier, faire partir, jeter dehors",
      "ali\u011dis": "se joindre, adh\u00e9rer",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "helpan": "auxiliaire, favorable, propice, secourable",
      "batita": "battre, frapper",
      "sukcesas": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "trovas": "trouver",
      "junan": "jeune",
      "revenas": "revenir",
      "lin": "il, lui, le",
      "iu": "quelqu'un",
      "tason": "tasse",
      "\u015di": "elle",
      "ku\u015das": "\u00eatre couch\u00e9, \u00eatre \u00e9tendu, reposer (g\u00e9sir)",
      "maniero": "mani\u00e8re",
      "pordo": "porte",
      "ni": "nous",
      "sekvis": "suivre",
      "tipon": "type, mod\u00e8le",
      "scias": "savoir",
      "diri": "dire",
      "memserva": "libre-service, en libre-service",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "iom": "un peu",
      "markon": "marque (tous les sens)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kune": "ensemble",
      "gardas": "garder",
      "koridoro": "couloir, corridor",
      "en": "dans",
      "bruo": "bruit",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "notas": "noter, prendre note",
      "kun": "avec",
      "restoracio": "restaurant",
      "linda": "jolie",
      "ne": "non, ne... pas",
      "rimarkis": "remarquer, noter",
      "flegistino": "infirmi\u00e8re",
      "agi": "agir",
      "senkonscia": "inconscient"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"\u0108u la a\u016dto estis lia? \u0108u ne estis \u015dtelita veturilo?\"",
    "vortaro": {
      "\u015dtelita": "voler, d\u00e9rober",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "lia": "il, lui, le",
      "veturilo": "moyen de transport, v\u00e9hicule, traineau",
      "ne": "non, ne... pas",
      "estis": "\u00eatre",
      "a\u016dto": "voiture, automobile",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Ne. Ver\u015dajne li ne suspektis, ke iu suspektos ion. Kiam \u015di petis, ke li veturigu \u015din, tio al li ne pla\u0109is, sed li ver\u015dajne opiniis, ke estos e\u0109 pli suspekte malakcepti \u015din.\"",
    "vortaro": {
      "iu": "quelqu'un",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "ver\u015dajne": "probablement",
      "kiam": "quand",
      "\u015din": "elle",
      "estos": "\u00eatre",
      "\u015di": "elle",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "opiniis": "\u00eatre d'avis, penser, croire",
      "sed": "mais",
      "suspektis": "suspecter",
      "suspektos": "suspecter",
      "ion": "quelque chose",
      "petis": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "pla\u0109is": "plaire, \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9",
      "al": "\u00e0, vers",
      "malakcepti": "refuser",
      "li": "il, lui, le",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "ne": "non, ne... pas",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Vi do scias, kiu li estas, \u0109u ne?\"",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "li": "il, lui, le",
      "kiu": "qui",
      "estas": "\u00eatre",
      "vi": "tu, vous",
      "do": "donc",
      "scias": "savoir",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Jes, ni kontrolis. Estas la frato de fra\u016dlino Marta, unu el la universitataj flegistinoj, tiu, kiun Tom venigis.\"",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "kontrolis": "v\u00e9rifier, contr\u00f4ler",
      "kiun": "qui",
      "estas": "\u00eatre",
      "fra\u016dlino": "Mademoiselle",
      "ni": "nous",
      "el": "hors de, de",
      "universitataj": "universitaire",
      "flegistinoj": "infirmi\u00e8re",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "jes": "oui, d'accord",
      "frato": "fr\u00e8re",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Interese! Plej interese! La gefratoj eble kunlaboras en iu malhonesta agado. Kion ili respondas al via demandado pri tiuj strangaj okaza\u0135oj?\"",
    "vortaro": {
      "via": "tu, vous",
      "iu": "quelqu'un",
      "okaza\u0135oj": "\u00e9v\u00e9nement, \u00e9v\u00e8nement",
      "respondas": "r\u00e9pondre",
      "kion": "quoi, que",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "en": "dans",
      "al": "\u00e0, vers",
      "kunlaboras": "collaborer",
      "la": "le, la, les",
      "malhonesta": "malhonn\u00eate",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "plej": "le plus, la plus",
      "gefratoj": "adelphe",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "strangaj": "bizarre"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"La flegistino nur rediras la samon, kiel Tom. Kaj la blondulon ni ankora\u016d ne pridemandis.\"",
    "vortaro": {
      "nur": "seulement",
      "ankora\u016d": "encore",
      "kiel": "comment, comme",
      "ni": "nous",
      "rediras": "rapporter, relater, r\u00e9p\u00e9ter",
      "pridemandis": "interroger",
      "blondulon": "blond",
      "ne": "non, ne... pas",
      "kaj": "et",
      "flegistino": "infirmi\u00e8re",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Kial?\"",
    "vortaro": {
      "kial": "pourquoi"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Por ke li ne suspektu, ke ni suspektas lin. Li estas nia sola \u015danco retrovi Gerdan. Beda\u016drinde, en la lastaj tagoj, li vivas plej normalan vivon, iris al neniu speciala loko, faris nenion atentindan. Eble li ludis sian rolon kaj \u011din finis. La aliaj -- tiuj, kiuj forkuris kun Gerda, kiam Bob, kiu gardis \u015din, estis senkonsciigita -- certe estas la gravuloj. Ili devas ekzisti, \u0109ar nek la alta blondulo, nek lia fratino Marta povis forporti Gerdan. Se evidenti\u011dos, ke la tasko de la blondulo estis nur faligi ian dormigan substancon en la trinka\u0135on de Gerda, ni lin pridemandos. Ni \u011dis nun esperis, ke li kondukos nin al la malaperinta belulino. Sed pli kaj pli \u015dajnas, ke tio ne okazos.",
    "vortaro": {
      "blondulo": "blond",
      "por": "pour, dans le but de",
      "kiam": "quand",
      "\u015din": "elle",
      "sed": "mais",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "lia": "il, lui, le",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "al": "\u00e0, vers",
      "kaj": "et",
      "kondukos": "avec sa langue on va partout, \u00e0 quelque chose malheur est toujours bon, on hasarde de perdre en voulant trop gagner, le menteur ",
      "vivas": "vivre",
      "iris": "aller",
      "aliaj": "autre",
      "sola": "seul(e)",
      "malaperinta": "dispara\u00eetre",
      "kiuj": "qui",
      "plej": "le plus, la plus",
      "de": "de",
      "nun": "maintenant",
      "suspektu": "suspecter",
      "gardis": "garder",
      "speciala": "sp\u00e9cial(e)",
      "alta": "haut(e)",
      "evidenti\u011dos": "s'av\u00e9rer",
      "ian": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "trinka\u0135on": "boisson, breuvage",
      "estas": "\u00eatre",
      "kiu": "qui",
      "lastaj": "dernier",
      "tasko": "t\u00e2che, besogne, devoir (scolaire)",
      "la": "le, la, les",
      "esperis": "esp\u00e9rer",
      "vivon": "vie",
      "nur": "seulement",
      "rolon": "r\u00f4le",
      "normalan": "normal(e)",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "faris": "faire",
      "ekzisti": "exister",
      "\u015dajnas": "sembler, avoir l'air",
      "lin": "il, lui, le",
      "tagoj": "jour",
      "beda\u016drinde": "malheureusement",
      "nin": "nous",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "nenion": "rien",
      "se": "si (indique une condition)",
      "ni": "nous",
      "devas": "devoir",
      "okazos": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "fratino": "s\u0153ur",
      "certe": "certainement",
      "pridemandos": "interroger",
      "forkuris": "se sauver",
      "neniu": "personne",
      "forporti": "prenez vos clics et vos clacs, emporter, enlever",
      "estis": "\u00eatre",
      "sian": "son, sa, ses",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "nia": "nous",
      "loko": "endroit, lieu",
      "en": "dans",
      "finis": "finir",
      "kun": "avec",
      "substancon": "substance",
      "li": "il, lui, le",
      "\u015danco": "chance",
      "ludis": "jouer",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109ar": "parce que",
      "retrovi": "retrouver",
      "suspektas": "suspecter",
      "nek": "ni",
      "\u011din": "il, elle",
      "faligi": "jeter l'ancre, baisser les bras, perdre courage, faire tomber, jeter, l\u00e2cher, faire pleuvoir, renverser",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  }
]