[
  {
    "teksto": "La idiotoj",
    "vortaro": {
      "idiotoj": "idiot, abruti, imb\u00e9cile, cr\u00e9tin",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "(S-ro 1 sidas sur se\u011do \u0109e tablo. Li legas",
    "vortaro": {
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "legas": "lire",
      "se\u011do": "chaise",
      "tablo": "table",
      "li": "il, lui, le",
      "sur": "sur",
      "sidas": "\u00eatre assis(e)"
    }
  },
  {
    "teksto": "dosierojn. Aliflanke estas malplena se\u011do. S-ro 2",
    "vortaro": {
      "se\u011do": "chaise",
      "dosierojn": "dossier, fichier, casier",
      "estas": "\u00eatre",
      "aliflanke": "d'autre part, d'un autre c\u00f4t\u00e9",
      "malplena": "vide"
    }
  },
  {
    "teksto": "aperas timete.)",
    "vortaro": {
      "aperas": "appara\u00eetre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Envenu, envenu.... Ne timu.",
    "vortaro": {
      "envenu": "entrer",
      "ne": "non, ne... pas",
      "timu": "craindre, avoir peur",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2 (timete): Bonan tagon....",
    "vortaro": {
      "tagon": "jour",
      "bonan": "bon,  bonne",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1 (ridete): Bonan tagon....Venu.... Venu",
    "vortaro": {
      "bonan": "bon,  bonne",
      "tagon": "jour",
      "sinjoro": "monsieur",
      "venu": "venir"
    }
  },
  {
    "teksto": "sidi\u011di.",
    "vortaro": {
      "sidi\u011di": "s'asseoir"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2 (tre malrapide transpa\u015das la scenejon,",
    "vortaro": {
      "scenejon": "plateau, sc\u00e8ne",
      "sinjoro": "monsieur",
      "la": "le, la, les",
      "tre": "tr\u00e8s"
    }
  },
  {
    "teksto": "tre maltrankvila): \u0108u sur la se\u011don?",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "maltrankvila": "\u00e9nerv\u00e9, inquiet, perturb\u00e9",
      "sur": "sur",
      "se\u011don": "chaise",
      "la": "le, la, les",
      "tre": "tr\u00e8s"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Jes.... Ne timu.... \u0108io okazos glate.",
    "vortaro": {
      "timu": "craindre, avoir peur",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "sinjoro": "monsieur",
      "okazos": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "ne": "non, ne... pas",
      "jes": "oui, d'accord"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2 (alvenas apud la se\u011don): \u0108u mi ne",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "alvenas": "arriver",
      "apud": "pr\u00e8s de, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de",
      "sinjoro": "monsieur",
      "se\u011don": "chaise",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "povas staradi?",
    "vortaro": {
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Jes ja... se vi volas.... Sed vi estos pli",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "se": "si (indique une condition)",
      "sinjoro": "monsieur",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "vi": "tu, vous",
      "estos": "\u00eatre",
      "volas": "vouloir",
      "jes": "oui, d'accord"
    }
  },
  {
    "teksto": "komforta sidante, \u0109u ne?",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "sidante": "\u00eatre assis(e)",
      "komforta": "confortable",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Mi ne scias....",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "mi": "je",
      "scias": "savoir",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Fidu min.... Estas pli komforte.... Pli",
    "vortaro": {
      "fidu": "faire confiance",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "min": "je",
      "estas": "\u00eatre",
      "sinjoro": "monsieur",
      "komforte": "\u00eates-vous \u00e0 votre aise?, confortablement, \u00e0 son aise"
    }
  },
  {
    "teksto": "ripozige.",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "(S-ro 2 tre hezitemas, \u015dajne malfidas. Li",
    "vortaro": {
      "\u015dajne": "apparemment",
      "li": "il, lui, le",
      "malfidas": "avoir de la d\u00e9fiance, douter, se d\u00e9fier, se garder, se m\u00e9fier",
      "tre": "tr\u00e8s"
    }
  },
  {
    "teksto": "kontrolas ke la se\u011do estas stabila pu\u015dante \u011din",
    "vortaro": {
      "se\u011do": "chaise",
      "stabila": "stable",
      "\u011din": "il, elle",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "pu\u015dante": "pousser",
      "estas": "\u00eatre",
      "kontrolas": "v\u00e9rifier, contr\u00f4ler",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "iomete, kaj li fine sidi\u011das.)",
    "vortaro": {
      "li": "il, lui, le",
      "fine": "au final, finalement, enfin",
      "iomete": "un petit peu",
      "kaj": "et",
      "sidi\u011das": "s'asseoir"
    }
  },
  {
    "teksto": "Vi estas pli komforta nun ... \u0109u ne?",
    "vortaro": {
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "nun": "maintenant",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "estas": "\u00eatre",
      "vi": "tu, vous",
      "ne": "non, ne... pas",
      "komforta": "confortable"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Jes, en ordo. Sed la testo ankora\u016d ne",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "ankora\u016d": "encore",
      "ordo": "ordre",
      "ne": "non, ne... pas",
      "en": "dans",
      "sinjoro": "monsieur",
      "testo": "test",
      "jes": "oui, d'accord",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "komenci\u011dis, \u0109u?",
    "vortaro": {
      "komenci\u011dis": "commencer, s'amorcer, se commencer, d\u00e9buter, se d\u00e9clencher, d\u00e9marrer, s'engager, s'initialiser, s'ouvrir, partir",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Ne, ne.... Trankvili\u011du.... Cetere, ne",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "cetere": "d'ailleurs, du reste",
      "trankvili\u011du": "se calmer, se tranquilliser",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "temas pri testo.... Mi nur starigos al vi kelkajn",
    "vortaro": {
      "temas": "concerner, toucher, s'agir de, \u00eatre question de",
      "nur": "seulement",
      "mi": "je",
      "kelkajn": "quelques, peu de",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "starigos": "mettre debout, monter",
      "al": "\u00e0, vers",
      "vi": "tu, vous",
      "testo": "test"
    }
  },
  {
    "teksto": "demandojn.",
    "vortaro": {
      "demandojn": "question"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2 (maltrankvile): \u0108u insidajn demandojn?",
    "vortaro": {
      "insidajn": "insidieux, pi\u00e9g\u00e9, sournois, traitre, trompeur",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "demandojn": "question",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1 (tre afable): Tute ne.... Demandojn",
    "vortaro": {
      "demandojn": "question",
      "sinjoro": "monsieur",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tre": "tr\u00e8s"
    }
  },
  {
    "teksto": "pri vi... via vivo.... Demandojn por pli bone koni",
    "vortaro": {
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "via": "tu, vous",
      "vivo": "vie",
      "demandojn": "question",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "por": "pour, dans le but de",
      "koni": "conna\u00eetre",
      "vi": "tu, vous",
      "bone": "bien"
    }
  },
  {
    "teksto": "vin.",
    "vortaro": {
      "vin": "tu, vous"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Sed mia edzino parolis al mi pri",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "mi": "je",
      "edzino": "\u00e9pouse",
      "sinjoro": "monsieur",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "al": "\u00e0, vers",
      "parolis": "parler",
      "mia": "je"
    }
  },
  {
    "teksto": "testo.",
    "vortaro": {
      "testo": "test"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: \u0108u vere?... Iomete troa.... Ne, ne....",
    "vortaro": {
      "vere": "vraiment",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "iomete": "un petit peu",
      "sinjoro": "monsieur",
      "troa": "en trop",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ni diru ke temas pri interparolado.",
    "vortaro": {
      "temas": "concerner, toucher, s'agir de, \u00eatre question de",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "diru": "dire",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "ni": "nous"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Sed, se mi bone respondos, \u0109u mi",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "mi": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "se": "si (indique une condition)",
      "sinjoro": "monsieur",
      "bone": "bien",
      "respondos": "r\u00e9pondre"
    }
  },
  {
    "teksto": "povos reiri hejmen?",
    "vortaro": {
      "hejmen": "\u00e0 la maison (en y allant)",
      "reiri": "revenir, retourner, aller de nouveau",
      "povos": "pouvoir, \u00eatre capable de"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Kompreneble.... Ni amba\u016d nur iom",
    "vortaro": {
      "iom": "un peu",
      "nur": "seulement",
      "sinjoro": "monsieur",
      "ni": "nous",
      "kompreneble": "naturellement, bien entendu",
      "amba\u016d": "tous deux, tous les deux, l'un et l'autre"
    }
  },
  {
    "teksto": "interparolos, kaj poste ni kune vidos kio estos la",
    "vortaro": {
      "poste": "ensuite, puis",
      "vidos": "voir",
      "ni": "nous",
      "interparolos": "converser, discuter, s'entretenir",
      "kune": "ensemble",
      "estos": "\u00eatre",
      "kio": "quoi, que",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "plej bona solvo por vi. Konsentite?",
    "vortaro": {
      "bona": "bon,  bonne",
      "por": "pour, dans le but de",
      "vi": "tu, vous",
      "konsentite": "consentir, \u00eatre en accord",
      "solvo": "solution, aboutissement, d\u00e9nouement, issue, rem\u00e8de, dissolution, r\u00e9solution",
      "plej": "le plus, la plus"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Konsentite. Kaj.... Pardonu min,",
    "vortaro": {
      "min": "je",
      "pardonu": "pardonner",
      "sinjoro": "monsieur",
      "konsentite": "consentir, \u00eatre en accord",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "sed.... \u0108i tie.... nu, mi volas diri, en via instituto...",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "via": "tu, vous",
      "instituto": "institut",
      "mi": "je",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "diri": "dire",
      "en": "dans",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "volas": "vouloir"
    }
  },
  {
    "teksto": "finfine.... \u0108i tie estas nur idiotoj, \u0109u ne?",
    "vortaro": {
      "nur": "seulement",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "estas": "\u00eatre",
      "finfine": "finalement, en fin de compte",
      "idiotoj": "idiot, abruti, imb\u00e9cile, cr\u00e9tin"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Jes.",
    "vortaro": {
      "jes": "oui, d'accord",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Ha.... Bone.... Kaj... kie ili estas?",
    "vortaro": {
      "ili": "ils, elles, eux",
      "estas": "\u00eatre",
      "sinjoro": "monsieur",
      "kie": "o\u00f9",
      "ha": "ah, ha",
      "bone": "bien",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Ili estas \u0109i tie.... Tuj apude.",
    "vortaro": {
      "ili": "ils, elles, eux",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "estas": "\u00eatre",
      "sinjoro": "monsieur",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Sed.... Be.... \u0108u mi povus vidi ilin?",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "mi": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "vidi": "voir",
      "be": "bah, ben..., b\u00ea",
      "sinjoro": "monsieur",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "ilin": "ils, elles, eux"
    }
  },
  {
    "teksto": "Anta\u016d ol komenci la teston?... Nu, mi celas diri,",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "komenci": "commencer",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "celas": "avoir pour objectif, viser",
      "diri": "dire",
      "teston": "test",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "la interparoladon.",
    "vortaro": {
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: \u0108u vi volas vidi ilin?",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "vidi": "voir",
      "sinjoro": "monsieur",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "vi": "tu, vous",
      "volas": "vouloir"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Nu, jes... Tiel mi havos impreson. Mi",
    "vortaro": {
      "impreson": "impression, sensation",
      "mi": "je",
      "sinjoro": "monsieur",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "havos": "avoir",
      "jes": "oui, d'accord"
    }
  },
  {
    "teksto": "pli bone ekkomprenos.",
    "vortaro": {
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "ekkomprenos": "commencer \u00e0 comprendre, entrevoir, s'apercevoir, se rendre compte",
      "bone": "bien"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Konsentite!",
    "vortaro": {
      "konsentite": "consentir, \u00eatre en accord",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "(S-ro 1 stari\u011das por premi \u015daltilon, la",
    "vortaro": {
      "por": "pour, dans le but de",
      "\u015daltilon": "interrupteur",
      "stari\u011das": "se dresser",
      "premi": "serrer la main de qn, serr\u00e9s comme des sardines, oppresseur, opprim\u00e9, accabler, appuyer, oppresser, opprimer, pousser, presser, ",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "teatra salono estas komplete lumigita.)",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "lumigita": "\u00e9clairer, \u00e9claircir",
      "salono": "salon",
      "teatra": "th\u00e9\u00e2tral, th\u00e9\u00e2trale"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2 (malkovras la publikon en la salono):",
    "vortaro": {
      "malkovras": "d\u00e9couvrir (tous les sens)",
      "en": "dans",
      "sinjoro": "monsieur",
      "publikon": "public",
      "salono": "salon",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ho jen!... (Mirfrapita) Ho jen!... Ili multegas",
    "vortaro": {
      "ili": "ils, elles, eux",
      "jen": "voici",
      "ho": "Henry, hydrog\u00e8ne, H, heure"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: He jes....",
    "vortaro": {
      "jes": "oui, d'accord",
      "he": "h\u00e9",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Kaj \u0109u ili \u0109iuj estas...?",
    "vortaro": {
      "ili": "ils, elles, eux",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "estas": "\u00eatre",
      "sinjoro": "monsieur",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: idiotoj?",
    "vortaro": {
      "idiotoj": "idiot, abruti, imb\u00e9cile, cr\u00e9tin",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Jes, \u0109u?",
    "vortaro": {
      "jes": "oui, d'accord",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Jes ja....",
    "vortaro": {
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "jes": "oui, d'accord",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "(Pa\u016dzo.)",
    "vortaro": {
      "pa\u016dzo": "*pause"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2 (rigardas ilin): Mi neniam vidis tiom",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "neniam": "jamais",
      "vidis": "voir",
      "sinjoro": "monsieur",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "rigardas": "regarder",
      "tiom": "tant (de), autant"
    }
  },
  {
    "teksto": "samtempe. Ho jen!... Estas impone....",
    "vortaro": {
      "jen": "voici",
      "estas": "\u00eatre",
      "ho": "Henry, hydrog\u00e8ne, H, heure"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: \u0108u ne?",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Kaj \u0109u \u0109iuj tiuj estis denuncitaj kiel",
    "vortaro": {
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "denuncitaj": "d\u00e9noncer",
      "sinjoro": "monsieur",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "kaj": "et",
      "estis": "\u00eatre",
      "kiel": "comment, comme"
    }
  },
  {
    "teksto": "mi?",
    "vortaro": {
      "mi": "je"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Plejparte ili venis pro denunci\u011do,",
    "vortaro": {
      "ili": "ils, elles, eux",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "venis": "venir",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "jes.... Sed kelkaj venis memvole.",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "venis": "venir",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "jes": "oui, d'accord"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Mirige....",
    "vortaro": {
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Ili \u015dajnas afablaj, \u0109u ne?",
    "vortaro": {
      "ili": "ils, elles, eux",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "sinjoro": "monsieur",
      "afablaj": "affable, gentil(le)",
      "\u015dajnas": "sembler, avoir l'air"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Nu... Mi ne tre bone konstatas.... \u0108i",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "sinjoro": "monsieur",
      "bone": "bien",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "konstatas": "constater (que)",
      "tre": "tr\u00e8s"
    }
  },
  {
    "teksto": "tiel, estas....",
    "vortaro": {
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "estas": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: \u0108u vi volas alproksimi\u011di?",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "sinjoro": "monsieur",
      "vi": "tu, vous",
      "volas": "vouloir"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Ho ne... (Li rigardas ilin de sia se\u011do.)",
    "vortaro": {
      "sia": "se, s', soi",
      "de": "de",
      "se\u011do": "chaise",
      "li": "il, lui, le",
      "sinjoro": "monsieur",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "rigardas": "regarder",
      "ho": "Henry, hydrog\u00e8ne, H, heure",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ne.... Mi ne kura\u011dus...",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "mi": "je",
      "kura\u011dus": "avoir le courage de, oser"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Ne alarmi\u011du.... Ek al! Vi vidos, ili",
    "vortaro": {
      "ili": "ils, elles, eux",
      "vidos": "voir",
      "sinjoro": "monsieur",
      "al": "\u00e0, vers",
      "vi": "tu, vous",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "estas tre afablaj.",
    "vortaro": {
      "afablaj": "affable, gentil(le)",
      "estas": "\u00eatre",
      "tre": "tr\u00e8s"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Ne, ne, tio embarasas min.",
    "vortaro": {
      "min": "je",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "sinjoro": "monsieur",
      "embarasas": "embarrasser, emp\u00eatrer, encombrer, g\u00eaner",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Ek.... Venu kun mi. Ni iros kune....",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "sinjoro": "monsieur",
      "ni": "nous",
      "iros": "aller",
      "kune": "ensemble",
      "venu": "venir",
      "kun": "avec"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tio bonege okazos.",
    "vortaro": {
      "bonege": "tr\u00e8s bien",
      "okazos": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: \u0108u vi certas?",
    "vortaro": {
      "vi": "tu, vous",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Jes, ja. Ek... Levi\u011du.",
    "vortaro": {
      "levi\u011du": "levant, s'\u00e9lever, se lever",
      "sinjoro": "monsieur",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "jes": "oui, d'accord"
    }
  },
  {
    "teksto": "(S-ro 2 levi\u011das, s-ro 1 etendas al li sian",
    "vortaro": {
      "levi\u011das": "levant, s'\u00e9lever, se lever",
      "li": "il, lui, le",
      "al": "\u00e0, vers",
      "etendas": "tendre la main, battre, marteler, \u00e9tendre, \u00e9tirer, r\u00e9pandre, tendre",
      "sian": "son, sa, ses"
    }
  },
  {
    "teksto": "brakon.)",
    "vortaro": {
      "brakon": "bras"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Ni iru malrapide.... \u0108u en ordo?",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ordo": "ordre",
      "en": "dans",
      "sinjoro": "monsieur",
      "ni": "nous",
      "iru": "aller"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: en ordo....",
    "vortaro": {
      "ordo": "ordre",
      "en": "dans",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "(Ili pa\u015das malrapide flank-al-flanke",
    "vortaro": {
      "ili": "ils, elles, eux",
      "pa\u015das": "marcher"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u011dis la scenej-rando. Pa\u016dzo. Ili rigardas la",
    "vortaro": {
      "ili": "ils, elles, eux",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "rigardas": "regarder",
      "pa\u016dzo": "*pause",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "spektantojn.)",
    "vortaro": {
      "spektantojn": "assister \u00e0"
    }
  },
  {
    "teksto": "Vi rajtas saluti ilin.",
    "vortaro": {
      "saluti": "saluer",
      "vi": "tu, vous",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "rajtas": "avoir le droit de"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: \u0108u?...",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "(Li salutas spektanton en la unua vico):",
    "vortaro": {
      "salutas": "saluer",
      "li": "il, lui, le",
      "en": "dans",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "spektanton": "assister \u00e0",
      "vico": "suite, rang, rang\u00e9e, file, s\u00e9rie, succession, tour",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "Bonan tagon!... \u0108u bone?...",
    "vortaro": {
      "tagon": "jour",
      "bonan": "bon,  bonne",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "bone": "bien"
    }
  },
  {
    "teksto": "(Li ridetas al ili, pli komforta, kaj",
    "vortaro": {
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "li": "il, lui, le",
      "ridetas": "sourire",
      "al": "\u00e0, vers",
      "kaj": "et",
      "komforta": "confortable"
    }
  },
  {
    "teksto": "alparolas diversajn spektantojn): Bonan",
    "vortaro": {
      "spektantojn": "assister \u00e0",
      "diversajn": "vari\u00e9(e), divers(e)",
      "bonan": "bon,  bonne",
      "alparolas": "adresser la parole \u00e0"
    }
  },
  {
    "teksto": "tagon.... Bonan tagon.... \u0108u bone, sinjorino?...",
    "vortaro": {
      "sinjorino": "dame, madame",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tagon": "jour",
      "bone": "bien",
      "bonan": "bon,  bonne"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tre agrable [a\u016d: Mi estas ravita]....",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "estas": "\u00eatre",
      "a\u016d": "ou",
      "ravita": "ravir, enchanter",
      "tre": "tr\u00e8s"
    }
  },
  {
    "teksto": "(Li alparolas s-ron 1): Vere, ili \u015dajnas tre",
    "vortaro": {
      "ili": "ils, elles, eux",
      "vere": "vraiment",
      "li": "il, lui, le",
      "alparolas": "adresser la parole \u00e0",
      "\u015dajnas": "sembler, avoir l'air",
      "tre": "tr\u00e8s"
    }
  },
  {
    "teksto": "afablaj.",
    "vortaro": {
      "afablaj": "affable, gentil(le)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Vi povas ilin alparoli.",
    "vortaro": {
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "sinjoro": "monsieur",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "vi": "tu, vous",
      "alparoli": "adresser la parole \u00e0"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2 (al la publiko): Vi aspektas tre afablaj....",
    "vortaro": {
      "aspektas": "ressembler (\u00e0)",
      "publiko": "public",
      "sinjoro": "monsieur",
      "al": "\u00e0, vers",
      "vi": "tu, vous",
      "afablaj": "affable, gentil(le)",
      "la": "le, la, les",
      "tre": "tr\u00e8s"
    }
  },
  {
    "teksto": "Vi estas tre simpatiaj....",
    "vortaro": {
      "vi": "tu, vous",
      "simpatiaj": "sympathique",
      "estas": "\u00eatre",
      "tre": "tr\u00e8s"
    }
  },
  {
    "teksto": "(Al s-ro 1): Ili \u015dajnas feli\u0109aj.",
    "vortaro": {
      "\u015dajnas": "sembler, avoir l'air",
      "al": "\u00e0, vers",
      "feli\u0109aj": "heureux, heureuse",
      "ili": "ils, elles, eux"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Ili estas feli\u0109aj.",
    "vortaro": {
      "feli\u0109aj": "heureux, heureuse",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "estas": "\u00eatre",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Estas feli\u0109aj idiotoj, \u0109u? \u0108u tiel oni",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "estas": "\u00eatre",
      "sinjoro": "monsieur",
      "feli\u0109aj": "heureux, heureuse",
      "oni": "on",
      "idiotoj": "idiot, abruti, imb\u00e9cile, cr\u00e9tin",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a"
    }
  },
  {
    "teksto": "diras?",
    "vortaro": {
      "diras": "dire"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Jes... tiel.",
    "vortaro": {
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "jes": "oui, d'accord",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Kaj \u0109u ili ne enuas?... \u0108i tiel?...",
    "vortaro": {
      "ili": "ils, elles, eux",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "enuas": "s'emb\u00eater, s'ennuyer",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "sinjoro": "monsieur",
      "ne": "non, ne... pas",
      "kaj": "et",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sidante en mallumo?",
    "vortaro": {
      "sidante": "\u00eatre assis(e)",
      "en": "dans",
      "mallumo": "noir, obscurit\u00e9"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Ne, mi opinias ke ne.... Demandu",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "sinjoro": "monsieur",
      "opinias": "\u00eatre d'avis, penser, croire",
      "ne": "non, ne... pas",
      "demandu": "interroger, demander"
    }
  },
  {
    "teksto": "ilin!",
    "vortaro": {
      "ilin": "ils, elles, eux"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Kiun?",
    "vortaro": {
      "kiun": "qui",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: La idiotojn.",
    "vortaro": {
      "idiotojn": "idiot, abruti, imb\u00e9cile, cr\u00e9tin",
      "la": "le, la, les",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Jes, sed kiun precize?",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "kiun": "qui",
      "sinjoro": "monsieur",
      "jes": "oui, d'accord"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Tiun kiun vi volas.",
    "vortaro": {
      "kiun": "qui",
      "sinjoro": "monsieur",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "vi": "tu, vous",
      "volas": "vouloir"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: (aparte alparolas iun en la publiko)",
    "vortaro": {
      "iun": "quelqu'un",
      "publiko": "public",
      "en": "dans",
      "sinjoro": "monsieur",
      "alparolas": "adresser la parole \u00e0",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "Pardonu min, sinjoro, sed... vi ne tro enuas \u0109i",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "min": "je",
      "enuas": "s'emb\u00eater, s'ennuyer",
      "tro": "trop",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "pardonu": "pardonner",
      "sinjoro": "monsieur",
      "vi": "tu, vous",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "tiel, \u0109u... sidante en mallumo?",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "sidante": "\u00eatre assis(e)",
      "en": "dans",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "mallumo": "noir, obscurit\u00e9"
    }
  },
  {
    "teksto": "(S-ro 2 devos adapti\u011di al la respondo",
    "vortaro": {
      "devos": "devoir",
      "respondo": "r\u00e9ponse",
      "adapti\u011di": "s'adapter",
      "al": "\u00e0, vers",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "de la spektanto, se entute respondos. Ni imagu",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "spektanto": "assister \u00e0",
      "imagu": "imaginer",
      "se": "si (indique une condition)",
      "ni": "nous",
      "entute": "en tout, au total",
      "respondos": "r\u00e9pondre",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "ke la spektanto ridas, a\u016d almena\u016d, ni esperu,",
    "vortaro": {
      "esperu": "esp\u00e9rer",
      "ridas": "rire",
      "spektanto": "assister \u00e0",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "ni": "nous",
      "a\u016d": "ou",
      "la": "le, la, les",
      "almena\u016d": "au moins, du moins"
    }
  },
  {
    "teksto": "ridetas.)",
    "vortaro": {
      "ridetas": "sourire"
    }
  },
  {
    "teksto": "Li \u015dajnas kontenta!",
    "vortaro": {
      "\u015dajnas": "sembler, avoir l'air",
      "kontenta": "content(e), satisfait(e)",
      "li": "il, lui, le"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Vi vidas, do.... Bone, venu kun mi, ni",
    "vortaro": {
      "venu": "venir",
      "mi": "je",
      "vidas": "voir",
      "sinjoro": "monsieur",
      "ni": "nous",
      "vi": "tu, vous",
      "bone": "bien",
      "do": "donc",
      "kun": "avec"
    }
  },
  {
    "teksto": "residi\u011dos kaj mi faros al vi kelkajn demandojn.",
    "vortaro": {
      "faros": "faire",
      "mi": "je",
      "kelkajn": "quelques, peu de",
      "demandojn": "question",
      "al": "\u00e0, vers",
      "vi": "tu, vous",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: \u0108u mi povas adia\u016di ilin?",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "adia\u016di": "adieux, dire adieu, faire ses adieux, prendre cong\u00e9, quitter, renoncer, se s\u00e9parer, tourner le dos, fermer la session, se d\u00e9logu",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "sinjoro": "monsieur",
      "ilin": "ils, elles, eux"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Kompreneble.",
    "vortaro": {
      "kompreneble": "naturellement, bien entendu",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2 (al la publiko): \u011cis revido.... Mi estas",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "publiko": "public",
      "estas": "\u00eatre",
      "sinjoro": "monsieur",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "revido": "au revoir",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "tre feli\u0109a [a\u016d: ravita] ekkoni vin....",
    "vortaro": {
      "vin": "tu, vous",
      "feli\u0109a": "heureux, heureuse",
      "ekkoni": "reconnaitre",
      "a\u016d": "ou",
      "ravita": "ravir, enchanter",
      "tre": "tr\u00e8s"
    }
  },
  {
    "teksto": "(Li mansignas al ili) \u011cis.",
    "vortaro": {
      "ili": "ils, elles, eux",
      "li": "il, lui, le",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0"
    }
  },
  {
    "teksto": "(Li reiras al sia se\u011do kun s-ro 1, kiu",
    "vortaro": {
      "sia": "se, s', soi",
      "se\u011do": "chaise",
      "reiras": "revenir, retourner, aller de nouveau",
      "li": "il, lui, le",
      "kiu": "qui",
      "al": "\u00e0, vers",
      "kun": "avec"
    }
  },
  {
    "teksto": "samtempe mal\u015daltas la salonan lumon.) Ili estas",
    "vortaro": {
      "ili": "ils, elles, eux",
      "lumon": "lumi\u00e8re (la ou une)",
      "estas": "\u00eatre",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0109armaj.",
    "vortaro": {
      "\u0109armaj": "charmant, mignon"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Vi vidas....",
    "vortaro": {
      "vi": "tu, vous",
      "vidas": "voir",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Kaj \u0109u vi certas ke ili \u0109iuj estas",
    "vortaro": {
      "ili": "ils, elles, eux",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "sinjoro": "monsieur",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "estas": "\u00eatre",
      "vi": "tu, vous",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "idiotoj?",
    "vortaro": {
      "idiotoj": "idiot, abruti, imb\u00e9cile, cr\u00e9tin"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Jes ja.",
    "vortaro": {
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "jes": "oui, d'accord",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Kaj... pardonu min, sed... kiu sendis",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "min": "je",
      "pardonu": "pardonner",
      "sinjoro": "monsieur",
      "kiu": "qui",
      "sendis": "envoyer, exp\u00e9dier",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "ilin \u0109i tien?",
    "vortaro": {
      "tien": "ici, l\u00e0",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Same kiel por vi.... Ilia familio... iliaj",
    "vortaro": {
      "ilia": "ils, elles, eux",
      "iliaj": "leur",
      "familio": "famille",
      "por": "pour, dans le but de",
      "sinjoro": "monsieur",
      "vi": "tu, vous",
      "kiel": "comment, comme"
    }
  },
  {
    "teksto": "parencoj.... Do, ilia kunvivantaro.",
    "vortaro": {
      "parencoj": "parent",
      "ilia": "ils, elles, eux",
      "do": "donc"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Mi, ekzemple... kiu sendis min \u0109i",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "kiu": "qui",
      "sinjoro": "monsieur",
      "sendis": "envoyer, exp\u00e9dier",
      "ekzemple": "par exemple"
    }
  },
  {
    "teksto": "tien?",
    "vortaro": {
      "tien": "ici, l\u00e0"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1 (konsultante slipon): Vin? Via edzino",
    "vortaro": {
      "via": "tu, vous",
      "vin": "tu, vous",
      "edzino": "\u00e9pouse",
      "konsultante": "consulter",
      "slipon": "fiche",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "kaj via estro, mi kredas.",
    "vortaro": {
      "via": "tu, vous",
      "mi": "je",
      "estro": "chef",
      "kredas": "croire",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Jes, jes, tiel \u015dajnis al mi.... Cetere, ili",
    "vortaro": {
      "cetere": "d'ailleurs, du reste",
      "mi": "je",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "sinjoro": "monsieur",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015dajnis": "sembler, avoir l'air",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "jes": "oui, d'accord"
    }
  },
  {
    "teksto": "ofte diris ke mi estas idioto.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "diris": "dire",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "estas": "\u00eatre",
      "idioto": "idiot, abruti, imb\u00e9cile, cr\u00e9tin"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Vi vidas, do. Ili anta\u016davertis vin.",
    "vortaro": {
      "vin": "tu, vous",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "vidas": "voir",
      "sinjoro": "monsieur",
      "vi": "tu, vous",
      "do": "donc"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Ili e\u0109 plurfoje nomis min.... pardonu,",
    "vortaro": {
      "nomis": "nommer",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "min": "je",
      "pardonu": "pardonner",
      "sinjoro": "monsieur",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus"
    }
  },
  {
    "teksto": "sed... pi\u0109kapulo!",
    "vortaro": {
      "sed": "mais"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: \u0108u vere? Ne tre afable.",
    "vortaro": {
      "vere": "vraiment",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "sinjoro": "monsieur",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tre": "tr\u00e8s"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Ne, vere ne estas afable. Kaj anka\u016d",
    "vortaro": {
      "vere": "vraiment",
      "estas": "\u00eatre",
      "sinjoro": "monsieur",
      "ne": "non, ne... pas",
      "kaj": "et",
      "anka\u016d": "aussi"
    }
  },
  {
    "teksto": "okazis ke mi a\u016ddis interalia\u0135ojn kiel povrulon....",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "kiel": "comment, comme",
      "a\u016ddis": "entendre"
    }
  },
  {
    "teksto": "nu.... Estis anka\u016d \u201cmenskriplulo\u201d, kiel anka\u016d, nu,",
    "vortaro": {
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "estis": "\u00eatre",
      "anka\u016d": "aussi",
      "kiel": "comment, comme"
    }
  },
  {
    "teksto": "embarasas min diri tion al vi, sed, mia estro iam",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "min": "je",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "estro": "chef",
      "diri": "dire",
      "al": "\u00e0, vers",
      "vi": "tu, vous",
      "mia": "je",
      "embarasas": "embarrasser, emp\u00eatrer, encombrer, g\u00eaner",
      "iam": "\u00e0 un moment, un jour, une fois"
    }
  },
  {
    "teksto": "diris, \u201cAkselo,\u201d \u2013 mi nomi\u011das Akselo \u2013, \u201cAkselo,",
    "vortaro": {
      "akselo": "aisselle",
      "mi": "je",
      "nomi\u011das": "s'appeler, se nommer",
      "diris": "dire"
    }
  },
  {
    "teksto": "vi estas pugtruo\u201d.... Jen kiel statas.",
    "vortaro": {
      "pugtruo": "trou du cul",
      "jen": "voici",
      "estas": "\u00eatre",
      "vi": "tu, vous",
      "statas": "\u00eatre en situation",
      "kiel": "comment, comme"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Ne bonas, tio....",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Ja ne bonas. Mi estis tre \u0109agrenita.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "sinjoro": "monsieur",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "\u0109agrenita": "chagriner, contrarier, f\u00e2cher, accabler, affliger, affecter, atteindre, attrister, d\u00e9soler, navrer, peiner, toucher",
      "ne": "non, ne... pas",
      "estis": "\u00eatre",
      "tre": "tr\u00e8s"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Mi komprenas.... Estas dolorega",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "estas": "\u00eatre",
      "komprenas": "comprendre",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "situacio por vi.... Kaj mi opinias, ke... anka\u016d ili",
    "vortaro": {
      "situacio": "situation",
      "mi": "je",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "por": "pour, dans le but de",
      "vi": "tu, vous",
      "opinias": "\u00eatre d'avis, penser, croire",
      "kaj": "et",
      "anka\u016d": "aussi"
    }
  },
  {
    "teksto": "estas malfeli\u0109aj kiam ili diras \u0109ion \u0109i al vi.",
    "vortaro": {
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "diras": "dire",
      "kiam": "quand",
      "vi": "tu, vous"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Finfine tamen! Mi ne scias.... Estas",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "scias": "savoir",
      "sinjoro": "monsieur",
      "estas": "\u00eatre",
      "finfine": "finalement, en fin de compte",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "limoj ne transpasendaj.",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "limoj": "limite"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Vi pravas.",
    "vortaro": {
      "pravas": "avoir raison, \u00eatre correct",
      "vi": "tu, vous",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: \u0108ar... nu... mi mi ne kontra\u016das!... Sed",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "mi": "je",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "sinjoro": "monsieur",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109ar": "parce que",
      "kontra\u016das": "s'opposer \u00e0"
    }
  },
  {
    "teksto": "ja ili diras, nu, mia edzino kaj mia estro, ili diras",
    "vortaro": {
      "ili": "ils, elles, eux",
      "edzino": "\u00e9pouse",
      "estro": "chef",
      "kaj": "et",
      "diras": "dire",
      "mia": "je",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 "
    }
  },
  {
    "teksto": "ke mi estas idioto. Do bone, en ordo, ili rajtas!",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "ordo": "ordre",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "bone": "bien",
      "do": "donc",
      "rajtas": "avoir le droit de",
      "idioto": "idiot, abruti, imb\u00e9cile, cr\u00e9tin"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sed anka\u016d mi! Mi povas diri tion pri ili! Diri ke",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "mi": "je",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "diri": "dire",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "anka\u016d": "aussi"
    }
  },
  {
    "teksto": "ili estas idiotoj.",
    "vortaro": {
      "idiotoj": "idiot, abruti, imb\u00e9cile, cr\u00e9tin",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "estas": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Efektive.",
    "vortaro": {
      "efektive": "effectivement, en effet, r\u00e9ellement, vraiment",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2 (ripetante): Efektive! Efektive!... Tre",
    "vortaro": {
      "efektive": "effectivement, en effet, r\u00e9ellement, vraiment",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "ripetante": "r\u00e9p\u00e9ter",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "afabla \u0109io \u0109i, sed \u0109i tie trovi\u011das mi!",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "mi": "je",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "afabla": "affable, gentil(le)",
      "trovi\u011das": "se trouver"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1 (da\u016dre trankvila): Sed vi neniam nomis",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "nomis": "nommer",
      "trankvila": "tranquille, calme",
      "neniam": "jamais",
      "sinjoro": "monsieur",
      "vi": "tu, vous",
      "da\u016dre": "continuellement, durablement"
    }
  },
  {
    "teksto": "ilin idiotoj!",
    "vortaro": {
      "idiotoj": "idiot, abruti, imb\u00e9cile, cr\u00e9tin",
      "ilin": "ils, elles, eux"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2 (pripensas): Nu.... Ne.",
    "vortaro": {
      "pripensas": "r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0, consid\u00e9rer, envisager",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "ne": "non, ne... pas",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Do, vi vidas.",
    "vortaro": {
      "vi": "tu, vous",
      "vidas": "voir",
      "do": "donc",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Sed mi mem ne \u015datas insulti",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "\u015datas": "appr\u00e9cier, aimer",
      "mi": "je",
      "sinjoro": "monsieur",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "ne": "non, ne... pas",
      "insulti": "injurier, insulter, invectiver, outrager"
    }
  },
  {
    "teksto": "homojn.",
    "vortaro": {
      "homojn": "\u00eatre humain, homme"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Bonegas tio.",
    "vortaro": {
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Konsentite!... Sed \u0109ar mi estas \u011dentila,",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "mi": "je",
      "estas": "\u00eatre",
      "sinjoro": "monsieur",
      "konsentite": "consentir, \u00eatre en accord",
      "\u0109ar": "parce que",
      "\u011dentila": "poli(e), courtois"
    }
  },
  {
    "teksto": "mi trovas min \u0109i tie, \u0109u ne? Tute ne normale.",
    "vortaro": {
      "min": "je",
      "mi": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "trovas": "trouver",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Mi komprenas.... Beda\u016drinde, anka\u016d",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "komprenas": "comprendre",
      "sinjoro": "monsieur",
      "beda\u016drinde": "malheureusement",
      "anka\u016d": "aussi"
    }
  },
  {
    "teksto": "aliuloj plendis pri vi.",
    "vortaro": {
      "plendis": "se plaindre",
      "aliuloj": "quelqu'un d'autre",
      "vi": "tu, vous",
      "pri": "\u00e0 propos de"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Kiuj do?",
    "vortaro": {
      "kiuj": "qui",
      "do": "donc",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1 (rigardas la slipojn, embarasita): Viaj",
    "vortaro": {
      "viaj": "ton, votre",
      "sinjoro": "monsieur",
      "rigardas": "regarder",
      "slipojn": "fiche",
      "embarasita": "embarrasser, emp\u00eatrer, encombrer, g\u00eaner",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "gefiloj....",
    "vortaro": {
      "gefiloj": "enfant"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: \u0108u miaj gefiloj? \u0108u miaj gefiloj",
    "vortaro": {
      "miaj": "mon, ma",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "gefiloj": "enfant",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "opinias ke mi estas idioto?",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "estas": "\u00eatre",
      "opinias": "\u00eatre d'avis, penser, croire",
      "idioto": "idiot, abruti, imb\u00e9cile, cr\u00e9tin"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: \u015cajne.",
    "vortaro": {
      "\u015dajne": "apparemment",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Ili estas apena\u016d dekjaraj!",
    "vortaro": {
      "apena\u016d": "\u00e0 peine",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "estas": "\u00eatre",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Kaj anka\u016d... same sur mia slipo estas",
    "vortaro": {
      "slipo": "fiche",
      "sur": "sur",
      "estas": "\u00eatre",
      "sinjoro": "monsieur",
      "mia": "je",
      "kaj": "et",
      "anka\u016d": "aussi"
    }
  },
  {
    "teksto": "unu el viaj amikoj, iu Bernardo....",
    "vortaro": {
      "amikoj": "ami",
      "iu": "quelqu'un",
      "viaj": "ton, votre",
      "el": "hors de, de"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: \u0108u Bernardo?... Ne.... Bernardo",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u015comje?",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Jes.",
    "vortaro": {
      "jes": "oui, d'accord",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Ne kredeble.... (Tre afliktita)",
    "vortaro": {
      "kredeble": "plausiblement, vraisemblablement, sans doute",
      "sinjoro": "monsieur",
      "afliktita": "affliger, accabler, affecter, atteindre, attrister, chagriner, d\u00e9soler, navrer, peiner, toucher",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tre": "tr\u00e8s"
    }
  },
  {
    "teksto": "Bernardo.... Ne eblas.",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Kaj estas anka\u016d tuta listo... najbaroj,",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "sinjoro": "monsieur",
      "listo": "liste",
      "najbaroj": "voisin",
      "kaj": "et",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "anka\u016d": "aussi"
    }
  },
  {
    "teksto": "komercistoj.... Finfine, jen....",
    "vortaro": {
      "finfine": "finalement, en fin de compte",
      "komercistoj": "commer\u00e7ant",
      "jen": "voici"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: A\u016dskultu , doktoro.... Mi povas nomi",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "nomi": "nommer",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "a\u016dskultu": "\u00e9couter",
      "sinjoro": "monsieur",
      "doktoro": "docteur"
    }
  },
  {
    "teksto": "vin doktoro, \u0109u?",
    "vortaro": {
      "vin": "tu, vous",
      "doktoro": "docteur",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Mi estas doktoro.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "doktoro": "docteur",
      "estas": "\u00eatre",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Doktoro, mi opinias ke estas",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "estas": "\u00eatre",
      "sinjoro": "monsieur",
      "opinias": "\u00eatre d'avis, penser, croire",
      "doktoro": "docteur"
    }
  },
  {
    "teksto": "komploto.",
    "vortaro": {
      "komploto": "complot, cabale, conspiration, intrigue, machination, manigances, men\u00e9es"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: \u0108u komploto?",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "komploto": "complot, cabale, conspiration, intrigue, machination, manigances, men\u00e9es",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Jes ja, komploto.",
    "vortaro": {
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "jes": "oui, d'accord",
      "komploto": "complot, cabale, conspiration, intrigue, machination, manigances, men\u00e9es",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Eble.... Plej bone estas kontroli \u0109ion",
    "vortaro": {
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "estas": "\u00eatre",
      "sinjoro": "monsieur",
      "bone": "bien",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "kontroli": "v\u00e9rifier, contr\u00f4ler",
      "plej": "le plus, la plus"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0109i, \u0109u ne?",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Jes.... Sed kiel?",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "jes": "oui, d'accord",
      "kiel": "comment, comme",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Unue, mi a\u016dskultumos vin, kaj poste",
    "vortaro": {
      "vin": "tu, vous",
      "mi": "je",
      "poste": "ensuite, puis",
      "sinjoro": "monsieur",
      "kaj": "et",
      "unue": "premi\u00e8rement, d'abord"
    }
  },
  {
    "teksto": "mi starigos al vi kelkajn demandojn.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "kelkajn": "quelques, peu de",
      "demandojn": "question",
      "al": "\u00e0, vers",
      "vi": "tu, vous",
      "starigos": "mettre debout, monter"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Kaj poste vi scios \u0109u mi estas jes a\u016d",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "poste": "ensuite, puis",
      "estas": "\u00eatre",
      "scios": "savoir",
      "sinjoro": "monsieur",
      "vi": "tu, vous",
      "kaj": "et",
      "a\u016d": "ou",
      "jes": "oui, d'accord"
    }
  },
  {
    "teksto": "ne idioto, \u0109u?",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "idioto": "idiot, abruti, imb\u00e9cile, cr\u00e9tin",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Certe.",
    "vortaro": {
      "certe": "certainement",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: \u0108u vi certas, doktoro?",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "sinjoro": "monsieur",
      "vi": "tu, vous",
      "doktoro": "docteur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Absolute.",
    "vortaro": {
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Kio estas via fako?",
    "vortaro": {
      "via": "tu, vous",
      "estas": "\u00eatre",
      "sinjoro": "monsieur",
      "kio": "quoi, que",
      "fako": "sp\u00e9cialit\u00e9, discipline, d\u00e9partement (sens propre : compartiment, case)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Idiotoj.",
    "vortaro": {
      "idiotoj": "idiot, abruti, imb\u00e9cile, cr\u00e9tin",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Tiu-kaze....",
    "vortaro": {
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "(Pa\u016dzo.) Kiel okazas?... \u0108u mi",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "pa\u016dzo": "*pause",
      "kiel": "comment, comme"
    }
  },
  {
    "teksto": "senvesti\u011du?",
    "vortaro": {
      "senvesti\u011du": "se d\u00e9shabiller"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Ne, ne... vi sidadu, kaj rigardu rekte",
    "vortaro": {
      "sinjoro": "monsieur",
      "rigardu": "regarder",
      "vi": "tu, vous",
      "ne": "non, ne... pas",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "anta\u016den.",
    "vortaro": {
      "anta\u016den": "en avant"
    }
  },
  {
    "teksto": "(Li palpas la viza\u011don de s-ro 2, kaj poste",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "li": "il, lui, le",
      "palpas": "palper",
      "poste": "ensuite, puis",
      "viza\u011don": "face, visage",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "la dorson. Li tu\u015das sian orelon kontra\u016d lia dorso.)",
    "vortaro": {
      "dorson": "face, dos",
      "dorso": "face, dos",
      "tu\u015das": "toucher",
      "lia": "il, lui, le",
      "li": "il, lui, le",
      "orelon": "entrer par une oreille et sortir par l'autre, tendre l'oreille, ventre affam\u00e9 n'a pas d'oreille, oreille",
      "kontra\u016d": "contre",
      "la": "le, la, les",
      "sian": "son, sa, ses"
    }
  },
  {
    "teksto": "Elspiru... enspiru... elspiru... enspiru.... Bonege....",
    "vortaro": {
      "bonege": "tr\u00e8s bien"
    }
  },
  {
    "teksto": "Levu viajn brakojn!... Bonege.... Mallevu la",
    "vortaro": {
      "mallevu": "abaisser, baisser",
      "viajn": "ton, votre",
      "brakojn": "bras",
      "levu": "lever, soulever, \u00e9lever, mettre debout, relever",
      "bonege": "tr\u00e8s bien",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "brakojn.... Levu viajn brakojn!... Kiel eble plej",
    "vortaro": {
      "viajn": "ton, votre",
      "brakojn": "bras",
      "levu": "lever, soulever, \u00e9lever, mettre debout, relever",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "kiel": "comment, comme",
      "plej": "le plus, la plus"
    }
  },
  {
    "teksto": "alten.... Ne, ne, sidante.... Jen, bone.... Mallevu,",
    "vortaro": {
      "jen": "voici",
      "mallevu": "abaisser, baisser",
      "sidante": "\u00eatre assis(e)",
      "bone": "bien",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "la brakojn.... Stari\u011du!... Pa\u015du.... Bonege.... Pa\u015du",
    "vortaro": {
      "brakojn": "bras",
      "bonege": "tr\u00e8s bien",
      "stari\u011du": "se dresser",
      "pa\u015du": "marcher",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u011dojmiene... Bonege.... Pa\u015du mal\u011dojmiene....",
    "vortaro": {
      "bonege": "tr\u00e8s bien",
      "pa\u015du": "marcher"
    }
  },
  {
    "teksto": "Bone.... Pa\u015du normale.... Jen.... Pa\u015du anasopiede....",
    "vortaro": {
      "jen": "voici",
      "bone": "bien",
      "pa\u015du": "marcher"
    }
  },
  {
    "teksto": "Bonege. Pa\u015du kolombopiede.... Jes.... Tre bone....",
    "vortaro": {
      "bonege": "tr\u00e8s bien",
      "bone": "bien",
      "pa\u015du": "marcher",
      "jes": "oui, d'accord",
      "tre": "tr\u00e8s"
    }
  },
  {
    "teksto": "Pa\u015du anasopiede kontentaspekte.... Bone....",
    "vortaro": {
      "pa\u015du": "marcher",
      "bone": "bien"
    }
  },
  {
    "teksto": "Pa\u015du kolombopiede.... Jes.... Tre bone.... Pa\u015du",
    "vortaro": {
      "bone": "bien",
      "pa\u015du": "marcher",
      "jes": "oui, d'accord",
      "tre": "tr\u00e8s"
    }
  },
  {
    "teksto": "kolombopiede malafablamiene.... Perfekte.... Vi",
    "vortaro": {
      "vi": "tu, vous"
    }
  },
  {
    "teksto": "povas sidi\u011di.",
    "vortaro": {
      "sidi\u011di": "s'asseoir",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Kaj do?",
    "vortaro": {
      "kaj": "et",
      "do": "donc",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Perfekte. Mi nun starigos al vi kelkajn",
    "vortaro": {
      "nun": "maintenant",
      "mi": "je",
      "kelkajn": "quelques, peu de",
      "sinjoro": "monsieur",
      "al": "\u00e0, vers",
      "vi": "tu, vous",
      "starigos": "mettre debout, monter"
    }
  },
  {
    "teksto": "demandojn.",
    "vortaro": {
      "demandojn": "question"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2 (maltrankvila): En ordo",
    "vortaro": {
      "ordo": "ordre",
      "en": "dans",
      "maltrankvila": "\u00e9nerv\u00e9, inquiet, perturb\u00e9",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Mi petas ke vi respondu sincere.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "respondu": "r\u00e9pondre",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "sinjoro": "monsieur",
      "vi": "tu, vous",
      "petas": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: En ordo.... Nu.... Mi diru la veron,",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "ordo": "ordre",
      "en": "dans",
      "diru": "dire",
      "sinjoro": "monsieur",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0109u?",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Vi \u0109ion komprenis. Kiun tagon vi",
    "vortaro": {
      "komprenis": "comprendre",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "tagon": "jour",
      "kiun": "qui",
      "sinjoro": "monsieur",
      "vi": "tu, vous"
    }
  },
  {
    "teksto": "butikumas?",
    "vortaro": {
      "butikumas": "faire les magasins, faire les courses"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Nu.... Sabate....",
    "vortaro": {
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "(Iom longa pa\u016dzo.) Nu... semajne mi",
    "vortaro": {
      "iom": "un peu",
      "mi": "je",
      "longa": "long(ue)",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "pa\u016dzo": "*pause"
    }
  },
  {
    "teksto": "laboras, kaj diman\u0109e \u0109io estas fermita. Al mi",
    "vortaro": {
      "fermita": "fermer",
      "mi": "je",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "laboras": "travailler",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "restas nur sabato....",
    "vortaro": {
      "sabato": "samedi",
      "nur": "seulement",
      "restas": "rester"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1 (skribas notojn): Vi butikumas sabate?",
    "vortaro": {
      "notojn": "note",
      "skribas": "\u00e9crire",
      "sinjoro": "monsieur",
      "vi": "tu, vous",
      "butikumas": "faire les magasins, faire les courses"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: \u0108u ne ta\u016dgas?",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "ta\u016dgas": "aller, convenir",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Jes ja, tute bone. Matene, en via",
    "vortaro": {
      "via": "tu, vous",
      "en": "dans",
      "sinjoro": "monsieur",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "matene": "le matin, au matin",
      "bone": "bien",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "jes": "oui, d'accord"
    }
  },
  {
    "teksto": "ban\u0109ambro, \u0109u kelkfoje vi kantetas?",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ban\u0109ambro": "salle de bain",
      "vi": "tu, vous"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Jes, jes, mi \u015datas kanti sub mia",
    "vortaro": {
      "kanti": "chanter",
      "\u015datas": "appr\u00e9cier, aimer",
      "mi": "je",
      "sub": "sous, en-dessous de",
      "sinjoro": "monsieur",
      "mia": "je",
      "jes": "oui, d'accord"
    }
  },
  {
    "teksto": "du\u015do.",
    "vortaro": {
      "du\u015do": "douche"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Kion vi kantas?",
    "vortaro": {
      "kantas": "chanter",
      "vi": "tu, vous",
      "kion": "quoi, que",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Nu... kantojn... varieteajn kantojn.",
    "vortaro": {
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "kantojn": "chanson, chant",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: \u0108u de JOMO?",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2 (maltrankvila): Jes, tio okazas al mi.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "maltrankvila": "\u00e9nerv\u00e9, inquiet, perturb\u00e9",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "sinjoro": "monsieur",
      "al": "\u00e0, vers",
      "jes": "oui, d'accord"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Tre bone.... \u0108u vi estas",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "estas": "\u00eatre",
      "sinjoro": "monsieur",
      "vi": "tu, vous",
      "bone": "bien",
      "tre": "tr\u00e8s"
    }
  },
  {
    "teksto": "hejmlaboretulo?",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Nu, jes.... Sufi\u0109e, jes.",
    "vortaro": {
      "sufi\u0109e": "assez",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "jes": "oui, d'accord",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: \u0108u vi jam estis en tendumejo?",
    "vortaro": {
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "en": "dans",
      "sinjoro": "monsieur",
      "vi": "tu, vous",
      "estis": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Unufoje, jes.",
    "vortaro": {
      "unufoje": "une fois",
      "jes": "oui, d'accord",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: \u0108u vi jam legis bildstriojn pli ol",
    "vortaro": {
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "legis": "lire",
      "sinjoro": "monsieur",
      "vi": "tu, vous",
      "bildstriojn": "bande dessin\u00e9e, BD",
      "ol": "que (dans une comparaison)"
    }
  },
  {
    "teksto": "dekokjara\u011da?",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Jes.",
    "vortaro": {
      "jes": "oui, d'accord",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: \u0108u vi jam rigardis a\u016dtomobilan",
    "vortaro": {
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "rigardis": "regarder",
      "sinjoro": "monsieur",
      "vi": "tu, vous"
    }
  },
  {
    "teksto": "konkurson televide?",
    "vortaro": {
      "konkurson": "concours"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Jes.",
    "vortaro": {
      "jes": "oui, d'accord",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Tutan?",
    "vortaro": {
      "tutan": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Nu... jes.",
    "vortaro": {
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "jes": "oui, d'accord",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: \u0108u vi jam pensis pri sinmortigo?",
    "vortaro": {
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "sinmortigo": "suicide",
      "pensis": "penser",
      "sinjoro": "monsieur",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "vi": "tu, vous"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Ne!",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Tre bone, dankon. Fini\u011dis la",
    "vortaro": {
      "dankon": "merci, remerciement",
      "fini\u011dis": "tout a une fin, finir, s'achever, s'arr\u00eater, cesser, se terminer",
      "sinjoro": "monsieur",
      "bone": "bien",
      "la": "le, la, les",
      "tre": "tr\u00e8s"
    }
  },
  {
    "teksto": "ekzameno.",
    "vortaro": {
      "ekzameno": "examen"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Kaj do?",
    "vortaro": {
      "kaj": "et",
      "do": "donc",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Do kio?",
    "vortaro": {
      "kio": "quoi, que",
      "do": "donc",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Kio estas via diagnozo?",
    "vortaro": {
      "via": "tu, vous",
      "diagnozo": "diagnostic",
      "estas": "\u00eatre",
      "sinjoro": "monsieur",
      "kio": "quoi, que"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1:A\u016dskultu, necesas... necesus atendi",
    "vortaro": {
      "necesus": "falloir, \u00eatre n\u00e9cessaire",
      "atendi": "attendre",
      "necesas": "falloir, \u00eatre n\u00e9cessaire",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "rezulton de la analizoj.",
    "vortaro": {
      "rezulton": "r\u00e9sultat",
      "la": "le, la, les",
      "de": "de",
      "analizoj": "analyse"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Jes... sed... nur tiele... la\u016d-",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "nur": "seulement",
      "sinjoro": "monsieur",
      "tiele": "de telle mani\u00e8re",
      "jes": "oui, d'accord"
    }
  },
  {
    "teksto": "imprese....",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: \u0108u la\u016d-imprese?",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "(Li rigardas siajn slipojn.) Okulmezure...",
    "vortaro": {
      "siajn": "son, sa, ses",
      "li": "il, lui, le",
      "okulmezure": "\u00e0 vue d'oeligil",
      "rigardas": "regarder",
      "slipojn": "fiche"
    }
  },
  {
    "teksto": "tiele... vi estas komplete idiota....",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "vi": "tu, vous",
      "tiele": "de telle mani\u00e8re"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: \u0108u?",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: \u015cajnas al mi, jes.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "sinjoro": "monsieur",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015dajnas": "sembler, avoir l'air",
      "jes": "oui, d'accord"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Ho ve!... Tion \u011duste mi iom timis....",
    "vortaro": {
      "iom": "un peu",
      "mi": "je",
      "\u011duste": "juste, justement, bien, convenablement, correctement, exactement, pr\u00e9cis\u00e9ment",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "ve": "malheur, a\u00efe, h\u00e9las",
      "timis": "craindre, avoir peur",
      "sinjoro": "monsieur",
      "ho": "Henry, hydrog\u00e8ne, H, heure"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi povas tion diri al vi nun... sed... dum mi",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "nun": "maintenant",
      "mi": "je",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "diri": "dire",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "al": "\u00e0, vers",
      "vi": "tu, vous"
    }
  },
  {
    "teksto": "respondis, mi ekrimarkis tion... iomete.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "iomete": "un petit peu",
      "respondis": "r\u00e9pondre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Ha, tio jam bonas. Estas signo pri",
    "vortaro": {
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "estas": "\u00eatre",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "sinjoro": "monsieur",
      "ha": "ah, ha",
      "signo": "signe",
      "pri": "\u00e0 propos de"
    }
  },
  {
    "teksto": "inteligenteco.",
    "vortaro": {
      "inteligenteco": "intelligence, intellect"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: \u0108u jes? Kaj... nu... \u0109u vi ne povas meti",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "meti": "mettre, poser, placer",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "sinjoro": "monsieur",
      "vi": "tu, vous",
      "ne": "non, ne... pas",
      "kaj": "et",
      "jes": "oui, d'accord"
    }
  },
  {
    "teksto": "tion en la dosieron?",
    "vortaro": {
      "dosieron": "dossier, fichier, casier",
      "en": "dans",
      "la": "le, la, les",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: La ekzameno estas finita nun.",
    "vortaro": {
      "nun": "maintenant",
      "ekzameno": "examen",
      "estas": "\u00eatre",
      "sinjoro": "monsieur",
      "finita": "finir",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Ha! (elrevigita). Beda\u016drinde.",
    "vortaro": {
      "ha": "ah, ha",
      "beda\u016drinde": "malheureusement",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Doktoro?",
    "vortaro": {
      "doktoro": "docteur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Jes?",
    "vortaro": {
      "jes": "oui, d'accord",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: La\u016d vi?... \u0108u tiele mi estas?... \u0108u",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "estas": "\u00eatre",
      "sinjoro": "monsieur",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "vi": "tu, vous",
      "tiele": "de telle mani\u00e8re"
    }
  },
  {
    "teksto": "idioto?",
    "vortaro": {
      "idioto": "idiot, abruti, imb\u00e9cile, cr\u00e9tin"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Mi opinias, jes.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "opinias": "\u00eatre d'avis, penser, croire",
      "jes": "oui, d'accord",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Vi tuj gardos min \u0109i tie, \u0109u ne?",
    "vortaro": {
      "min": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "sinjoro": "monsieur",
      "vi": "tu, vous",
      "gardos": "garder",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Jes, mi kredas ke tio plej ta\u016dgas. (Li for-ordigas sian dosieron.)",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "li": "il, lui, le",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "ta\u016dgas": "aller, convenir",
      "sinjoro": "monsieur",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "dosieron": "dossier, fichier, casier",
      "kredas": "croire",
      "sian": "son, sa, ses",
      "jes": "oui, d'accord",
      "plej": "le plus, la plus"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Doktoro?",
    "vortaro": {
      "doktoro": "docteur",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Jes?",
    "vortaro": {
      "jes": "oui, d'accord",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: \u0108u estas kuraceble?",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "estas": "\u00eatre",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: \u0108u idioteco?",
    "vortaro": {
      "idioteco": "idiotie",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 2: Jes....",
    "vortaro": {
      "jes": "oui, d'accord",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sinjoro 1: Longege da\u016dras, sed... jes, \u011di estas kuracebla.",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "estas": "\u00eatre",
      "sinjoro": "monsieur",
      "da\u016dras": "durer",
      "jes": "oui, d'accord",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "(S-ro 1 foriras. S-ro 2 restas sola sceneje.)",
    "vortaro": {
      "foriras": "partir, renvoyer, cong\u00e9dier, faire partir, jeter dehors",
      "restas": "rester",
      "sola": "seul(e)"
    }
  }
]