[
  {
    "teksto": "Mi furiozas. Refoje, Dudi fu\u015dis la tutan atmosferon en la grupo.",
    "vortaro": {
      "atmosferon": "atmosph\u00e8re",
      "en": "dans",
      "furiozas": "\u00eatre furieux, \u00eatre d\u00e9chain\u00e9, \u00eatre enrag\u00e9, faire rage",
      "fu\u015dis": "faire rater, g\u00e2cher, bousiller",
      "grupo": "groupe",
      "la": "le, la, les",
      "mi": "je",
      "refoje": "une fois de plus, de nouveau",
      "tutan": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ni estas grupo de bonaj amikoj, kaj ni kune vesperman\u011dis tute trankvile. Mi eble devas diri, ke la vesperman\u011do estas mia preferata man\u011do. Nek \u0109e matenman\u011do, nek \u0109e tagman\u011do mi sentas min tiel bone, kiel \u0109e vesperman\u011do. Vespere, almena\u016d en amika domo a\u016d en bona restoracio, oni sentas specialan atmosferon, kiun mi tre \u015datas. \u0108efe kiam ni trovi\u011das grupe. Grupo da kunman\u011dantaj amikoj estas por mi feli\u0109iga reala\u0135o.",
    "vortaro": {
      "almena\u016d": "au moins, du moins",
      "amika": "amical",
      "amikoj": "ami",
      "atmosferon": "atmosph\u00e8re",
      "a\u016d": "ou",
      "bona": "bon,  bonne",
      "bonaj": "bon,  bonne",
      "bone": "bien",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "de": "de",
      "devas": "devoir",
      "diri": "dire",
      "domo": "maison",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "feli\u0109iga": "rendu tr\u00e8s heureux",
      "grupe": "en groupe",
      "grupo": "groupe",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiam": "quand",
      "kiel": "comment, comme",
      "kiun": "qui",
      "kune": "ensemble",
      "kunman\u011dantaj": "qui mange avec",
      "la": "le, la, les",
      "man\u011do": "repas",
      "matenman\u011do": "d\u00e9jeuner, petit-d\u00e9jeuner",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "min": "je",
      "nek": "ni",
      "ni": "nous",
      "oni": "on",
      "por": "pour, dans le but de",
      "preferata": "pr\u00e9f\u00e9rer",
      "reala\u0135o": "r\u00e9alit\u00e9",
      "restoracio": "restaurant",
      "sentas": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "specialan": "sp\u00e9cial(e)",
      "tagman\u011do": "repas du midi, d\u00e9jeuner, d\u00eener",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "trankvile": "tranquillement",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "trovi\u011das": "se trouver",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "vespere": "le soir, au soir",
      "vesperman\u011dis": "repas du soir",
      "vesperman\u011do": "diner, souper",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "\u0109efe": "surtout, au premier chef",
      "\u015datas": "appr\u00e9cier, aimer"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ni retrovi\u011das en tiu grupo de tempo al tempo. Temas pri grupo de amikoj, kiuj faris kune la militservon. Ni tre \u015datas retrovi unu la alian. Niaj vivoj estas tre malsimilaj, \u0109ar ni havas tre malsamajn okupojn. Ronaldo estas laboristo, Johano vendisto en meblomagazeno, Tom kuracisto, Andreo policisto, Leo direktas grandan paperfarejon, Ken havas malgravan seninteresan oficon en la urba administrejo, kaj Petro de longeta tempo nun estas senlaborulo. Vi do vidas, ke ni havas plezuron diskuti, \u0109ar niaj traviva\u0135oj tute ne intersimilas.",
    "vortaro": {
      "administrejo": "administration",
      "al": "\u00e0, vers",
      "alian": "autre",
      "amikoj": "ami",
      "andreo": "Andr\u00e9",
      "de": "de",
      "direktas": "d\u00e9vier, diriger, tourner",
      "diskuti": "discuter",
      "do": "donc",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "faris": "faire",
      "grandan": "grand(e)",
      "grupo": "groupe",
      "havas": "avoir",
      "intersimilas": "qui se ressemble entre eux",
      "johano": "Jean Chrysostome, Jean le Baptiste, Jean-Baptiste, Jean, Jehan",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "ken": "bois r\u00e9sineux",
      "kiuj": "qui",
      "kune": "ensemble",
      "kuracisto": "m\u00e9decin",
      "la": "le, la, les",
      "laboristo": "classe ouvri\u00e8re, ouvrier, travailleur",
      "leo": "L\u00e9on",
      "longeta": "un peu long",
      "malgravan": "anodin, b\u00e9nin, sans importance, insignifiant",
      "malsamajn": "diff\u00e9rent",
      "malsimilaj": "diff\u00e9rent, dissemblable",
      "meblomagazeno": "magasin de meubles",
      "militservon": "service militaire",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ni": "nous",
      "niaj": "notre",
      "nun": "maintenant",
      "oficon": "emploi, fonction, office",
      "okupojn": "occupation",
      "paperfarejon": "papeterie",
      "petro": "saint Pierre, p\u00e8re Fouettard, Pierre",
      "plezuron": "plaisir",
      "policisto": "policier",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "retrovi": "retrouver",
      "retrovi\u011das": "qui se retrouve",
      "ronaldo": "Ronald",
      "seninteresan": "qui n'int\u00e9resse pas, sans int\u00e9r\u00eat",
      "senlaborulo": "ch\u00f4meur",
      "temas": "concerner, toucher, s'agir de, \u00eatre question de",
      "tempo": "temps",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tom": "tom",
      "traviva\u0135oj": "exp\u00e9rience de vie",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "unu": "les uns",
      "urba": "de ville",
      "vendisto": "commercial, vendeur",
      "vi": "tu, vous",
      "vidas": "voir",
      "vivoj": "vie",
      "\u0109ar": "parce que",
      "\u015datas": "appr\u00e9cier, aimer"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sed la demando \u0109iam estas: kiel malhelpi, ke Dudi fu\u015du nian vesperon. Dudi estas \u011denema. Li trovas sian plezuron en situacioj, en kiuj liaj kunuloj malplezuras. Kaj li estigas tiajn situaciojn.",
    "vortaro": {
      "demando": "question",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "estigas": "causer, cr\u00e9er, faire, faire naitre, g\u00e9n\u00e9rer, occasionner, susciter",
      "fu\u015du": "faire rater, g\u00e2cher, bousiller",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiel": "comment, comme",
      "kiuj": "qui",
      "kunuloj": "compagne, compagnon",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "liaj": "son, sa",
      "malhelpi": "emp\u00eacher",
      "malplezuras": "qui fait du d\u00e9plaisir",
      "nian": "notre",
      "plezuron": "plaisir",
      "sed": "mais",
      "sian": "son, sa, ses",
      "situacioj": "situation",
      "situaciojn": "situation",
      "tiajn": "tel(le), telle sorte de",
      "trovas": "trouver",
      "vesperon": "soir",
      "\u0109iam": "toujours",
      "\u011denema": "g\u00e9nant , qui g\u00eane"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tamen, li estis dekomence unu el nia grupo. Ni ne povas peti lin ne veni. Kion fari?",
    "vortaro": {
      "dekomence": "au commencement",
      "el": "hors de, de",
      "estis": "\u00eatre",
      "fari": "faire",
      "grupo": "groupe",
      "kion": "quoi, que",
      "li": "il, lui, le",
      "lin": "il, lui, le",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ni": "nous",
      "nia": "nous",
      "peti": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "unu": "les uns",
      "veni": "venir"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0108i-foje li rekomencis. Komence, ni estis kontentaj, \u0109ar ni opiniis, ke li ne venos. Li venis malfrue, kaj jam furiozis, ke ni komencis sen atendi lin. Kiam ni diris, ke ni \u0109iam komencas \u011dustahore, li furiozis. \u00abMi malfruas, \u0109ar mi devis labori \u011dis malfrue\u00bb, li diris, \u00abkaj vi e\u0109 ne povis atendi min duonhoreton!\u00bb Fakte, li malfruis preska\u016d plenan horon.",
    "vortaro": {
      "atendi": "attendre",
      "devis": "devoir",
      "diris": "dire",
      "duonhoreton": "une petite demie heure",
      "estis": "\u00eatre",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "fakte": "en fait",
      "furiozis": "\u00eatre furieux, \u00eatre d\u00e9chain\u00e9, \u00eatre enrag\u00e9, faire rage",
      "horon": "heure",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiam": "quand",
      "komencas": "commencer",
      "komence": "au d\u00e9but",
      "komencis": "commencer",
      "kontentaj": "content(e), satisfait(e)",
      "labori": "travailler",
      "li": "il, lui, le",
      "lin": "il, lui, le",
      "malfruas": "\u00eatre en retard, \u00eatre tard, \u00eatre tardif, retarder",
      "malfrue": "tard",
      "malfruis": "\u00eatre en retard, \u00eatre tard, \u00eatre tardif, retarder",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ni": "nous",
      "opiniis": "\u00eatre d'avis, penser, croire",
      "plenan": "plein(e)",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "preska\u016d": "presque",
      "rekomencis": "recommencer",
      "sen": "sans",
      "venis": "venir",
      "venos": "venir",
      "vi": "tu, vous",
      "\u0109ar": "parce que",
      "\u0109iam": "toujours",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "\u011dustahore": "ponctuel"
    }
  },
  {
    "teksto": "Poste, li plendis pri la menuo. Li ne \u0109eestis en la kunveno \u2014 anta\u016d kelkaj semajnoj \u2014 kiam ni interkonsentis pri tio, kion ni man\u011dos. Mi beda\u016dras, sed ni decidis unuvo\u0109e pri la man\u011da\u0135oj. Ni \u0109iam provas, kiel eble plej bone, ne enmeti man\u011da\u0135on, kiun unu el ni ne \u015datas. Sed se, je la momento, kiam ni decidas, unu el la grupo ne a\u016ddigas sin \u2014 ekzemple \u0109ar li forestas, kiel Dudi tiun fojon \u2014 ni tamen ne povas plene forigi la riskon, ke sur la tablon venos man\u011da\u0135o, kiun la koncernato ne \u015datas.",
    "vortaro": {
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "a\u016ddigas": "faire entendre",
      "beda\u016dras": "regretter",
      "bone": "bien",
      "decidas": "d\u00e9cider",
      "decidis": "d\u00e9cider",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "ekzemple": "par exemple",
      "el": "hors de, de",
      "en": "dans",
      "enmeti": "ins\u00e9rer",
      "fojon": "fois, occasion",
      "forestas": "absence, absent, \u00eatre absent",
      "forigi": "enlever, \u00e9loigner, \u00e9carter, \u00f4ter",
      "grupo": "groupe",
      "interkonsentis": "consentir entre",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "kiam": "quand",
      "kiel": "comment, comme",
      "kion": "quoi, que",
      "kiun": "qui",
      "koncernato": "concerner",
      "kunveno": "assembl\u00e9e, r\u00e9union",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "man\u011da\u0135o": "nourriture, met",
      "man\u011da\u0135oj": "nourriture, met",
      "man\u011da\u0135on": "nourriture, met",
      "man\u011dos": "manger",
      "menuo": "menu",
      "mi": "je",
      "momento": "moment",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ni": "nous",
      "plej": "le plus, la plus",
      "plendis": "se plaindre",
      "plene": "pleinement, compl\u00e8tement, enti\u00e8rement",
      "poste": "ensuite, puis",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "provas": "essayer",
      "riskon": "risque",
      "se": "si (indique une condition)",
      "sed": "mais",
      "semajnoj": "semaine",
      "sin": "se, s', soi",
      "sur": "sur",
      "tablon": "table",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "unu": "les uns",
      "unuvo\u0109e": "d'une seule voix",
      "venos": "venir",
      "\u0109ar": "parce que",
      "\u0109eestis": "assistance, assister, \u00eatre pr\u00e9sent",
      "\u0109iam": "toujours",
      "\u015datas": "appr\u00e9cier, aimer"
    }
  },
  {
    "teksto": "Dudi do plendis pri la menuo. Kutime, li tre \u015datas supon. Sed \u0109i-foje, kiam li apena\u016d ekman\u011detis iom da supo, jam li komencis brue esprimi sian malkontenton. \u00abMi ne nomas tion \u0109i supo\u00bb, li diris tiel la\u016dte, ke la tuta restoracio a\u016ddis lin, kvankam nia grupo sidis en alia man\u011do\u0109ambro, ne en la restoracio mem. \u011cena situacio, \u0109u ne ?",
    "vortaro": {
      "alia": "autre",
      "apena\u016d": "\u00e0 peine",
      "a\u016ddis": "entendre",
      "brue": "bruyamment",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "diris": "dire",
      "do": "donc",
      "ekman\u011detis": "commencer \u00e0 grignoter",
      "en": "dans",
      "esprimi": "exprimer",
      "grupo": "groupe",
      "iom": "un peu",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiam": "quand",
      "komencis": "commencer",
      "kutime": "habituellement",
      "kvankam": "bien que, quoique",
      "la": "le, la, les",
      "la\u016dte": "fortement",
      "li": "il, lui, le",
      "lin": "il, lui, le",
      "malkontenton": "m\u00e9content",
      "man\u011do\u0109ambro": "salle \u00e0 manger",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "menuo": "menu",
      "mi": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nia": "nous",
      "nomas": "nommer",
      "plendis": "se plaindre",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "restoracio": "restaurant",
      "sed": "mais",
      "sian": "son, sa, ses",
      "sidis": "\u00eatre assis(e)",
      "situacio": "situation",
      "supo": "soupe",
      "supon": "soupe",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "\u011dena": "g\u00eanant, embarrassant, emb\u00eatant, ennuyeux, f\u00e2cheux",
      "\u015datas": "appr\u00e9cier, aimer"
    }
  },
  {
    "teksto": "Estas muzikistoj en la restoracio, kaj, kompreneble, e\u0109 en nia speciala man\u011do\u0109ambro ni a\u016ddis ilin, \u0109ar tamen ne estis dika \u015dtona muro inter la \u0109efa ejo kaj ni. Nu, la muziko estis tro la\u016dta kaj tro rapida por s-ro Dudi. Foje, tuj kiam li a\u016ddis, ke muzika\u0135o \u0135us fini\u011dis, li ekstaris, kun furioza esprimo, iris en la restoracion kun la irmaniero de gravulo a\u016dtoritatplena, kaj ekkriis per la a\u0109a vo\u0109o de ulo malbonmaniera: \u00abGratulon pri la malbela bruo, sinjoroj muzikistoj. Kion vi \u0135us a\u016ddigis, tion mi ne nomas muziko, sed bruo. Bonvolu meti finon al tiu bruado. Mia kapo doloras dank' al vi!\u00bb",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "a\u0109a": "m\u00e9prisable, pi\u00e8tre, vil",
      "a\u016ddigis": "faire entendre",
      "a\u016ddis": "entendre",
      "a\u016dtoritatplena": "rempli d'autorit\u00e9",
      "bonvolu": "bien vouloir",
      "bruado": "faire du bruit, bruit",
      "bruo": "bruit",
      "dank": "gr\u00e2ce",
      "de": "de",
      "dika": "\u00e9pais(se)",
      "doloras": "faire mal, \u00eatre douloureux",
      "ejo": "local, salle",
      "ekkriis": "commencer \u00e0 crier",
      "ekstaris": "se mettre debout",
      "en": "dans",
      "esprimo": "expression",
      "estas": "\u00eatre",
      "estis": "\u00eatre",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "fini\u011dis": "tout a une fin, finir, s'achever, s'arr\u00eater, cesser, se terminer",
      "finon": "habiter au diable vauvert, le meilleur est pour la fin, extr\u00e9mit\u00e9, fin, ach\u00e8vement, arr\u00eat",
      "foje": "une fois, parfois",
      "furioza": "furieux, -euse",
      "gratulon": "f\u00e9licitation, compliment",
      "gravulo": "individu important",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "inter": "entre, parmi",
      "iris": "aller",
      "irmaniero": "mani\u00e8re d'aller",
      "kaj": "et",
      "kapo": "t\u00eate",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiam": "quand",
      "kion": "quoi, que",
      "kompreneble": "naturellement, bien entendu",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "la\u016dta": "haute (voix), fort (bruit, cri), bruyante (conversation)",
      "li": "il, lui, le",
      "malbela": "laid, laide",
      "malbonmaniera": "de mauvaise mani\u00e8re, fa\u00e7on",
      "man\u011do\u0109ambro": "salle \u00e0 manger",
      "meti": "mettre, poser, placer",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "muro": "mur",
      "muzika\u0135o": "morceau de musique, musique, pi\u00e8ce de musique",
      "muzikistoj": "musicien",
      "muziko": "musique",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ni": "nous",
      "nia": "nous",
      "nomas": "nommer",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "por": "pour, dans le but de",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "rapida": "rapide, vif, vive",
      "restoracio": "restaurant",
      "restoracion": "restaurant",
      "sed": "mais",
      "sinjoroj": "monsieur",
      "speciala": "sp\u00e9cial(e)",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tro": "trop",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "ulo": "type, individu",
      "vi": "tu, vous",
      "vo\u0109o": "voix",
      "\u0109ar": "parce que",
      "\u0109efa": "principal(e), chef",
      "\u0135us": "\u00e0 l'instant, justement",
      "\u015dtona": "lithique, de pierre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Li kriis tiel malbele, ke li timigis hundon, kiu trovi\u011dis tie kun maljuna paro, kaj la hundo respondis al li similvo\u0109e, tiel ke la tuta restoracio ekridis. Kompreneble, tio igis lin e\u0109 pli furioza. Li revenis al nia man\u011do\u0109ambro brufermante la pordon plej mal\u011dentile.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "brufermante": "en fermant le bruit",
      "ekridis": "commencer \u00e0 rire",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "furioza": "furieux, -euse",
      "hundo": "chien",
      "hundon": "chien",
      "igis": "faire, rendre",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiu": "qui",
      "kompreneble": "naturellement, bien entendu",
      "kriis": "crier, appeler",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "lin": "il, lui, le",
      "malbele": "d'une fa\u00e7on pas belle, m\u00f4che",
      "maljuna": "vieux",
      "mal\u011dentile": "m\u00e9chamment",
      "man\u011do\u0109ambro": "salle \u00e0 manger",
      "nia": "nous",
      "paro": "couple, paire",
      "plej": "le plus, la plus",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "pordon": "porte",
      "respondis": "r\u00e9pondre",
      "restoracio": "restaurant",
      "revenis": "revenir",
      "similvo\u0109e": "d'une voix similaire",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "timigis": "apeurer, effrayer, intimider",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "trovi\u011dis": "se trouver",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Diable! Kia homo! Li igis la atmosferon pli kaj pli peza.",
    "vortaro": {
      "atmosferon": "atmosph\u00e8re",
      "diable": "diaboliquement, diablement, diable !, diantre !, fichtre !",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "igis": "faire, rendre",
      "kaj": "et",
      "kia": "quel, quelle sorte de",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "peza": "lourd, pesant",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Poste li plendis al la kelnero, ke lia telero ne estas pura. Tion li imagis. Lia telero estis perfekte pura. Sed ne eblas diskuti kun li. Kiam li decidis, ke jen estas malpura telero, vi povas rigardegi per plej lar\u011daj okuloj, provante trovi e\u0109 etan peceton da malpura\u0135o, kvankam \u0109io estas plej pura, li tamen montros al vi neekzistantajn malpurajn lokojn.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "decidis": "d\u00e9cider",
      "diskuti": "discuter",
      "eblas": "\u00eatre possible",
      "estas": "\u00eatre",
      "estis": "\u00eatre",
      "etan": "petit",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "imagis": "imaginer",
      "jen": "voici",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kelnero": "serveur, gar\u00e7on de caf\u00e9",
      "kiam": "quand",
      "kun": "avec",
      "kvankam": "bien que, quoique",
      "la": "le, la, les",
      "lar\u011daj": "large",
      "li": "il, lui, le",
      "lia": "il, lui, le",
      "lokojn": "endroit, lieu",
      "malpura": "il faut laver son linge sale en famille, impur, sale",
      "malpurajn": "il faut laver son linge sale en famille, impur, sale",
      "malpura\u0135o": "salet\u00e9",
      "montros": "montrer, d\u00e9signer",
      "ne": "non, ne... pas",
      "neekzistantajn": "inexistant",
      "okuloj": "\u0153il",
      "peceton": "fragment, parcelle",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "perfekte": "parfait",
      "plej": "le plus, la plus",
      "plendis": "se plaindre",
      "poste": "ensuite, puis",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "provante": "essayer",
      "pura": "propre ; pur(e)",
      "rigardegi": "d\u00e9visager, fixer du regard, regarder avec insistance",
      "sed": "mais",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "telero": "assiette",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "trovi": "trouver",
      "vi": "tu, vous",
      "\u0109io": "tout, toute chose"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj jen li eligis el sia po\u015do pecon de papera\u0109o, sur kiu li komencis noti siajn plendojn! Por ke ni diskutu la malbonajn flankojn de tiu vespero dum nia sekvanta kunsido, li diris. \u0108u vi imagas?",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "diris": "dire",
      "diskutu": "discuter",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "el": "hors de, de",
      "eligis": "sortir, produire, tirer",
      "flankojn": "c\u00f4t\u00e9",
      "imagas": "imaginer",
      "jen": "voici",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiu": "qui",
      "komencis": "commencer",
      "kunsido": "session",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "malbonajn": "mauvais",
      "ni": "nous",
      "nia": "nous",
      "noti": "noter, prendre note",
      "papera\u0109o": "un torchon de papier",
      "pecon": "morceau, bout, pinc\u00e9e",
      "plendojn": "plainte",
      "por": "pour, dans le but de",
      "po\u015do": "poche",
      "sekvanta": "suivre",
      "sia": "se, s', soi",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "sur": "sur",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "vespero": "soir",
      "vi": "tu, vous",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Nu, mi ne povas raporti \u0109ion al vi. Li trovis la salaton neman\u011deble dol\u0109a, kaj la kukon neman\u011deble maldol\u0109a, li rompis sian glason faligante \u011din furioze, \u0109ar, la\u016d li, la trinka\u0135o estis netrinkebla. Li parola\u0109is al tiu kompatinda kelnero tiel malbele, ke nia tuta grupo malkontentis, kaj kelkaj viza\u011doj ru\u011di\u011dis. Sed ni ne sukcesis silentigi lin. Apena\u016d oni ne elirigis lin el la restoracio.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "apena\u016d": "\u00e0 peine",
      "dol\u0109a": "doux ; sucr\u00e9",
      "el": "hors de, de",
      "elirigis": "faire sortir",
      "estis": "\u00eatre",
      "faligante": "jeter l'ancre, baisser les bras, perdre courage, faire tomber, jeter, l\u00e2cher, faire pleuvoir, renverser",
      "furioze": "furieusement",
      "glason": "verre",
      "grupo": "groupe",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "kelnero": "serveur, gar\u00e7on de caf\u00e9",
      "kompatinda": "digne de piti\u00e9, \u00e0 plaindre",
      "kukon": "g\u00e2teau",
      "la": "le, la, les",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "li": "il, lui, le",
      "lin": "il, lui, le",
      "malbele": "d'une fa\u00e7on pas belle, m\u00f4che",
      "maldol\u0109a": "amer",
      "malkontentis": "\u00e9tait malcontent",
      "mi": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "neman\u011deble": "inmangeablement",
      "netrinkebla": "non potable",
      "ni": "nous",
      "nia": "nous",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "oni": "on",
      "parola\u0109is": "parler avec des mots orduriers",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "raporti": "rapporter, annoncer",
      "restoracio": "restaurant",
      "rompis": "rompre, briser, casser",
      "ru\u011di\u011dis": "rougir",
      "salaton": "salade",
      "sed": "mais",
      "sian": "son, sa, ses",
      "silentigi": "faire taire, r\u00e9duire au silence",
      "sukcesis": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "trinka\u0135o": "boisson, breuvage",
      "trovis": "trouver",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "vi": "tu, vous",
      "viza\u011doj": "face, visage",
      "\u0109ar": "parce que",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "\u011din": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Li multe plendis al ni, tute malsa\u011de, pri \u0109io, kion li ricevis, kaj, cetere, pri la tuta loko. \u00abKiam ni estis kune soldatoj\u00bb, li diris, \u00abni man\u011dis pli bone. Kiam ni estis soldatoj, ni ricevadis trinkeblan bieron. Kiam ni estis soldatoj, la teleroj ne estis malpuraj. Kiam ni estis soldatoj, la kukoj estis kontentige dol\u0109aj. Kiam ni estis soldatoj, la homoj rilatis amike kun ni, dum \u0109i tie la kelneroj aliras nin mal\u011dentile. Kiam ni estis soldatoj, ni ne devis a\u016ddi tian brua\u0109an muzikon. Kiam ni estis soldatoj, ni havis dol\u0109an vivon\u00bb.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "aliras": "acc\u00e8s, aborder, s'approcher, accoster",
      "amike": "amicalement",
      "a\u016ddi": "entendre",
      "bieron": "bi\u00e8re",
      "bone": "bien",
      "brua\u0109an": "boucan, bruyant",
      "cetere": "d'ailleurs, du reste",
      "devis": "devoir",
      "diris": "dire",
      "dol\u0109aj": "doux ; sucr\u00e9",
      "dol\u0109an": "doux ; sucr\u00e9",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "estis": "\u00eatre",
      "havis": "avoir",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "kaj": "et",
      "kelneroj": "serveur, gar\u00e7on de caf\u00e9",
      "kiam": "quand",
      "kion": "quoi, que",
      "kontentige": "de mani\u00e8re satisfaisante",
      "kukoj": "g\u00e2teau",
      "kun": "avec",
      "kune": "ensemble",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "loko": "endroit, lieu",
      "malpuraj": "il faut laver son linge sale en famille, impur, sale",
      "malsa\u011de": "de mani\u00e8re stupide",
      "mal\u011dentile": "m\u00e9chamment",
      "man\u011dis": "manger",
      "multe": "beaucoup",
      "muzikon": "musique",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ni": "nous",
      "nin": "nous",
      "plendis": "se plaindre",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "ricevadis": "qui a re\u00e7u \u00e0 plusieurs reprises",
      "ricevis": "recevoir",
      "rilatis": "avoir un rapport, une relation avec",
      "soldatoj": "soldat",
      "teleroj": "assiette",
      "tian": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "trinkeblan": "buvable",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "vivon": "vie",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "\u0109io": "tout, toute chose"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kompreneble, \u0109io, kion li diris pri nia kuna militservo, estis tute nevera. Mi ne scias, \u0109u li estis malsincera, a\u016d \u0109u iu speco de forgesemo misaran\u011dis liajn memorojn, forigante la malbonajn faktojn kaj troigante la belajn, sed tio, kion li diris, tute ne esprimas la veron. Nia soldata vivo tute ne estis \u011dojiga. Estis por multaj el ni vere doloraj momentoj en tiu militservo. La da\u016dra amikeco inter niaj samgrupuloj devenas ver\u015dajne de la fakto, ke ni kune travivis multajn a\u0109ajn situaciojn, kiuj igis nin pli proksimaj unuj al la aliaj.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "aliaj": "autre",
      "amikeco": "amiti\u00e9",
      "a\u0109ajn": "m\u00e9prisable, pi\u00e8tre, vil",
      "a\u016d": "ou",
      "belajn": "beau, belle",
      "da\u016dra": "continu, durable, persistant",
      "de": "de",
      "devenas": "venir de",
      "diris": "dire",
      "doloraj": "douloureux",
      "el": "hors de, de",
      "en": "dans",
      "esprimas": "exprimer",
      "estis": "\u00eatre",
      "fakto": "fait",
      "faktojn": "fait",
      "forgesemo": "quelqu'un d'oublieux",
      "forigante": "enlever, \u00e9loigner, \u00e9carter, \u00f4ter",
      "igis": "faire, rendre",
      "inter": "entre, parmi",
      "iu": "quelqu'un",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kion": "quoi, que",
      "kiuj": "qui",
      "kompreneble": "naturellement, bien entendu",
      "kuna": "commun",
      "kune": "ensemble",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "liajn": "son, sa",
      "malbonajn": "mauvais",
      "malsincera": "hypocrite, insinc\u00e8re",
      "memorojn": "souvenir, m\u00e9moire",
      "mi": "je",
      "militservo": "service militaire",
      "misaran\u011dis": "d\u00e9rangeait",
      "momentoj": "moment",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "multajn": "plusieurs",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nevera": "non vrai",
      "ni": "nous",
      "nia": "nous",
      "niaj": "notre",
      "nin": "nous",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "por": "pour, dans le but de",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "proksimaj": "proche",
      "samgrupuloj": "des individus d'un m\u00eame groupe",
      "scias": "savoir",
      "sed": "mais",
      "situaciojn": "situation",
      "soldata": "soldatesque",
      "speco": "sorte, esp\u00e8ce, genre",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "travivis": "faire l'exp\u00e9rience de, vivre",
      "troigante": "exag\u00e9rer",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "unuj": "les uns",
      "vere": "vraiment",
      "veron": "v\u00e9rit\u00e9",
      "ver\u015dajne": "probablement",
      "vivo": "vie",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "\u011dojiga": "qui rend joyeux"
    }
  },
  {
    "teksto": "Estas plej beda\u016drinde, ke Dudi agis, kiel li faris. Nia bela kuna vespero, pri kiu la tuta grupo nur anta\u016d\u011dojis, estis fu\u015dita. Nu, mi ne troigu. Ni tamen multe ridis, ni kune kantis fine de la vespero, ni rakontis unu al la aliaj \u0109iaspecajn aventurojn a\u016d traviva\u0135ojn, ni estis kontentaj reparoli pri tiu a\u016d tiu aspekto de nia militservo. Mi do \u011dojas, ke mi iris. Sed la vespero estus tiom pli bela sen Dudi!",
    "vortaro": {
      "agis": "agir",
      "al": "\u00e0, vers",
      "aliaj": "autre",
      "anta\u016d\u011dojis": "se r\u00e9jouir \u00e0 l'avance",
      "aspekto": "aspect, apparence, ressemblance",
      "aventurojn": "aventure",
      "a\u016d": "ou",
      "beda\u016drinde": "malheureusement",
      "bela": "beau, belle",
      "de": "de",
      "do": "donc",
      "estas": "\u00eatre",
      "estis": "\u00eatre",
      "estus": "\u00eatre",
      "faris": "faire",
      "fine": "au final, finalement, enfin",
      "fu\u015dita": "faire rater, g\u00e2cher, bousiller",
      "grupo": "groupe",
      "iris": "aller",
      "kantis": "chanter",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiel": "comment, comme",
      "kiu": "qui",
      "kontentaj": "content(e), satisfait(e)",
      "kuna": "commun",
      "kune": "ensemble",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "mi": "je",
      "militservo": "service militaire",
      "multe": "beaucoup",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ni": "nous",
      "nia": "nous",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "nur": "seulement",
      "plej": "le plus, la plus",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "rakontis": "raconter",
      "reparoli": "reparler",
      "ridis": "rire",
      "sed": "mais",
      "sen": "sans",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "traviva\u0135ojn": "exp\u00e9riences de vie",
      "troigu": "exag\u00e9rer",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "unu": "les uns",
      "vespero": "soir",
      "\u0109iaspecajn": "toutes sortes de",
      "\u011dojas": "se r\u00e9jouir"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ni demandas nin, kiamaniere ni povos fari, ke li ne plu venu al niaj kunaj vesperman\u011doj. Ni ne plu povas allasi lin. Li vere tro grave \u011denas. Ne estis facile komprenigi al la kelneroj kaj al la muzikistoj, ke la opinioj de tiu knaba\u0109o estas liaj opinioj, ne niaj, ne tiuj de la tuta grupo.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "allasi": "admettre, laisser passer",
      "de": "de",
      "demandas": "interroger, demander",
      "estas": "\u00eatre",
      "estis": "\u00eatre",
      "facile": "facilement",
      "fari": "faire",
      "grave": "gravement",
      "grupo": "groupe",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kelneroj": "serveur, gar\u00e7on de caf\u00e9",
      "kiamaniere": "de quelle fa\u00e7on, de quelle mani\u00e8re",
      "knaba\u0109o": "sale gamin",
      "komprenigi": "se faire comprendre, faire comprendre",
      "kunaj": "commun",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "liaj": "son, sa",
      "lin": "il, lui, le",
      "muzikistoj": "musicien",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ni": "nous",
      "niaj": "notre",
      "nin": "nous",
      "opinioj": "opinion, avis",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "povos": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "tro": "trop",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "venu": "venir",
      "vere": "vraiment",
      "vesperman\u011doj": "diner, souper",
      "\u011denas": "g\u00eaner, inconforter"
    }
  },
  {
    "teksto": "Estos \u011dene reiri al la sama restoracio, kie la kelneroj kaj muzikistoj certe memoros la agmanieron de nia kunulo Dudi. Tre beda\u016drinda afero. Estas mirige, \u0109u ne?, kiel unu sola homo povas fu\u015di bonan atmosferon por tuta grupo, fu\u015di vesperman\u011dan kunvenon, kiu, sen li, estus perfekte amika kaj feli\u0109iga. Nu, tiel estas. Plendi tute ne helpas. Ni esperu, ke simila fu\u015do ne reokazos, kiam ni refoje aran\u011dos kunvenon de la grupo.",
    "vortaro": {
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "agmanieron": "fa\u00e7on de faire, style",
      "al": "\u00e0, vers",
      "amika": "amical",
      "aran\u011dos": "arranger, combiner, agencer",
      "atmosferon": "atmosph\u00e8re",
      "beda\u016drinda": "regrettable, f\u00e2cheux",
      "bonan": "bon,  bonne",
      "certe": "certainement",
      "de": "de",
      "esperu": "esp\u00e9rer",
      "estas": "\u00eatre",
      "estos": "\u00eatre",
      "estus": "\u00eatre",
      "feli\u0109iga": "rendu tr\u00e8s heureux",
      "fu\u015di": "faire rater, g\u00e2cher, bousiller",
      "fu\u015do": "b\u00e9vue, g\u00e2chis, gaffe",
      "grupo": "groupe",
      "helpas": "aider",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kelneroj": "serveur, gar\u00e7on de caf\u00e9",
      "kiam": "quand",
      "kie": "o\u00f9",
      "kiel": "comment, comme",
      "kiu": "qui",
      "kunulo": "compagne, compagnon",
      "kunvenon": "assembl\u00e9e, r\u00e9union",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "memoros": "se souvenir, se rappeler",
      "mirige": "avec \u00e9tonnement",
      "muzikistoj": "musicien",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ni": "nous",
      "nia": "nous",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "perfekte": "parfait",
      "plendi": "se plaindre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "refoje": "une fois de plus, de nouveau",
      "reiri": "revenir, retourner, aller de nouveau",
      "reokazos": "qui a lieu \u00e0 nouveau",
      "restoracio": "restaurant",
      "sama": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "sen": "sans",
      "simila": "similaire",
      "sola": "seul(e)",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "unu": "les uns",
      "vesperman\u011dan": "du repas du soir",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "\u011dene": "en g\u00eanant"
    }
  }
]