[
  {
    "teksto": "Izabela rigardas al la granda spegulo. La knabino en la granda spegulo rigardas al Izabela. Izabela scias, kiu estas la knabino en la spegulo. Tiu enspegula knabino estas juna, malgranda kaj ne bela. Estas Izabela.",
    "vortaro": {
      "juna": "jeune",
      "bela": "beau, belle",
      "spegulo": "miroir",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "malgranda": "petit",
      "en": "dans",
      "kiu": "qui",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "rigardas": "regarder",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "scias": "savoir",
      "ne": "non, ne... pas",
      "kaj": "et",
      "granda": "grand(e)",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u00abLa mondo ne estas bela\u00bb diras Izabela al la spegulo. \u00abMi ne estas bela, mi ne estas granda, mi estas juna, tro juna. Nenio okazas al mi. En la tuta mondo ne estas knabo, kiu venas al mi kaj diras al mi \u00absaluton\u00bb kaj sidas kun mi. En la tuta mondo ne estas juna viro, kiu venas al mi kaj rigardas al mi kaj diras : \u00abKara Izabela, vi estas juna kaj bela, sed vi laboras tro multe. Ne laboru nun. Venu kun mi. Ne demandu, kiu mi estas, kio mi estas. Mi estas nur juna viro, kiu rigardas al vi kaj diras : \u00abVi estas tute sola. Venu kun mi. Kun mi la mondo estas bela kaj granda.\u00bb Sed ne venas tiu knabo, kaj en la tuta mondo nenio okazas. Nenio okazas al mi, nenio nova okazas, nenio speciala okazas. Nur laboro, laboro, laboro\u2026 Estas tro.\u00bb",
    "vortaro": {
      "bela": "beau, belle",
      "spegulo": "miroir",
      "rigardas": "regarder",
      "kio": "quoi, que",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "sed": "mais",
      "mi": "je",
      "viro": "homme, m\u00e2le",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "nenio": "rien",
      "kiu": "qui",
      "al": "\u00e0, vers",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "mondo": "monde",
      "kaj": "et",
      "granda": "grand(e)",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "demandu": "interroger, demander",
      "juna": "jeune",
      "saluton": "bonjour!, salut!, salutation, salut",
      "nur": "seulement",
      "laboru": "travailler",
      "laboras": "travailler",
      "knabo": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "diras": "dire",
      "sidas": "\u00eatre assis(e)",
      "kara": "cher, ch\u00e8re",
      "laboro": "travail",
      "multe": "beaucoup",
      "venu": "venir",
      "ne": "non, ne... pas",
      "sola": "seul(e)",
      "nun": "maintenant",
      "venas": "venir",
      "tro": "trop",
      "vi": "tu, vous",
      "nova": "neuf, neuve",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "speciala": "sp\u00e9cial(e)"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u00abMi sidas tute sola. Mi rigardas al vi, spegulo. Kaj en la spegulo estas nur Izabela, la plej malbela knabino en la tuta mondo. Vere la nuna mondo ne estas bela.\u00bb",
    "vortaro": {
      "bela": "beau, belle",
      "spegulo": "miroir",
      "malbela": "laid, laide",
      "rigardas": "regarder",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "mi": "je",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "mondo": "monde",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "nur": "seulement",
      "sidas": "\u00eatre assis(e)",
      "sola": "seul(e)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "plej": "le plus, la plus",
      "vere": "vraiment",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "nuna": "actuel, pr\u00e9sent, ant\u00e9rieur, pass\u00e9",
      "vi": "tu, vous",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement"
    }
  }
]