[
  {
    "teksto": "La unua afero estas informi ilin. Jes, mi devos unue informi la a\u016dtoritatojn. Mi konas min: mi jam nun timas tiun devon, kaj mi timos \u011din multe pli, poste, kiam la tago venos kaj mi devos iri al ili, kaj diri: \u00abJen kio okazis, jen kio certe okazos\u00bb.",
    "vortaro": {
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "konas": "conna\u00eetre",
      "timos": "craindre, avoir peur",
      "poste": "ensuite, puis",
      "informi": "informer",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "devos": "devoir",
      "multe": "beaucoup",
      "jen": "voici",
      "okazos": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "diri": "dire",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "a\u016dtoritatojn": "autorit\u00e9",
      "kio": "quoi, que",
      "al": "\u00e0, vers",
      "iri": "aller",
      "devon": "devoir",
      "jes": "oui, d'accord",
      "venos": "venir",
      "unue": "premi\u00e8rement, d'abord",
      "tago": "jour",
      "nun": "maintenant",
      "kiam": "quand",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "\u011din": "il, elle",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "estas": "\u00eatre",
      "certe": "certainement",
      "timas": "craindre, avoir peur",
      "min": "je",
      "mi": "je",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ili opinios, ke mi ne diras la veron. Tute certe ili rigardos min malverulo. Anka\u016d kiam mi montros la... la \u00aba\u0135on\u00bb, ili ne konsentos pri la vero de miaj diroj. Ili rigardos \u011din kaj ili ne komprenos. Ili diros, ke temas pri io tre stranga kaj nekomprenebla, sed ili ne opinios, ke mi diras la veron. A\u016d \u0109u eble tamen...?",
    "vortaro": {
      "stranga": "bizarre",
      "anka\u016d": "aussi",
      "komprenos": "comprendre",
      "io": "quelque chose",
      "miaj": "mon, ma",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "temas": "concerner, toucher, s'agir de, \u00eatre question de",
      "a\u0135on": "chose, objet (synonyme de afero, mais plus concret)",
      "konsentos": "consentir, \u00eatre en accord",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "diras": "dire",
      "sed": "mais",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "opinios": "\u00eatre d'avis, penser, croire",
      "nekomprenebla": "incompr\u00e9hensible, inintelligible",
      "de": "de",
      "malverulo": "menteur",
      "kiam": "quand",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "\u011din": "il, elle",
      "rigardos": "regarder",
      "diroj": "parole, dire",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "vero": "v\u00e9rit\u00e9",
      "veron": "v\u00e9rit\u00e9",
      "certe": "certainement",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "a\u016d": "ou",
      "min": "je",
      "montros": "montrer, d\u00e9signer",
      "mi": "je",
      "diros": "dire",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ili eble vokos fakulojn, specialistojn. Mia koro batos ! Mi jam povas imagi tion: kiel rapide mia koro batos, kiam mi staros anta\u016d ili kaj devos diri, kio okazis, kiel kaj de kiu (diable !) mi ekhavis tiun neimageblan a\u0135on.",
    "vortaro": {
      "vokos": "appeler",
      "devos": "devoir",
      "diri": "dire",
      "imagi": "imaginer",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "diable": "diaboliquement, diablement, diable !, diantre !, fichtre !",
      "a\u0135on": "chose, objet (synonyme de afero, mais plus concret)",
      "kio": "quoi, que",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "fakulojn": "sp\u00e9cialiste",
      "de": "de",
      "kiam": "quand",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "koro": "c\u0153ur",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "specialistojn": "sp\u00e9cialiste",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "ekhavis": "avoir soudain",
      "mia": "je",
      "batos": "battre, frapper",
      "kiel": "comment, comme",
      "neimageblan": "inimaginable",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "rapide": "vite",
      "kiu": "qui",
      "mi": "je",
      "staros": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kion oni povas fari por superi la timon ? Kion faras la aliaj, kiam granda forta timo envenas en ilian koron ? Mi scias pri tiuj a\u016dtoritatoj. Ili deziros tutforte, ke mi malpravu. Ili multe preferus, ke mi malpravu. Ofte la a\u016dtoritatoj tute ne deziras a\u016ddi la veron. Ili konsentas kompreni \u011din, nur se la vero estas normala. Kiam la faktoj estas strangaj, kiam okazis io ne normala, io pli malpli supernatura, tiam ili preferas scii nenion.",
    "vortaro": {
      "supernatura": "surnaturel",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "malpli": "moins",
      "nenion": "rien",
      "strangaj": "bizarre",
      "a\u016dtoritatoj": "autorit\u00e9",
      "multe": "beaucoup",
      "io": "quelque chose",
      "ne": "non, ne... pas",
      "en": "dans",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "faras": "faire",
      "granda": "grand(e)",
      "se": "si (indique une condition)",
      "tutforte": "de toute ses forces",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "timo": "crainte, peur",
      "nur": "seulement",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "kiam": "quand",
      "deziros": "d\u00e9sirer",
      "timon": "crainte, peur",
      "envenas": "entrer",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "\u011din": "il, elle",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "konsentas": "consentir, \u00eatre en accord",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "vero": "v\u00e9rit\u00e9",
      "veron": "v\u00e9rit\u00e9",
      "forta": "fort(e)",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "normala": "normal(e)",
      "scii": "savoir",
      "koron": "c\u0153ur",
      "oni": "on",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "malpravu": "avoir tort, \u00eatre faux",
      "preferas": "pr\u00e9f\u00e9rer",
      "ilian": "leur",
      "aliaj": "autre",
      "kion": "quoi, que",
      "faktoj": "fait",
      "superi": "d\u00e9passer, dominer, surplomber",
      "scias": "savoir",
      "mi": "je",
      "fari": "faire",
      "preferus": "pr\u00e9f\u00e9rer",
      "a\u016ddi": "entendre",
      "kompreni": "comprendre",
      "deziras": "d\u00e9sirer"
    }
  },
  {
    "teksto": "Anka\u016d mi preferus dormi trankvile kaj vivi trankvilan vivon. Ne mi petis... eee... \u00abtiujn\u00bb veni. Ne mi deziris a\u016ddi iliajn timofarajn parolojn. \u0108u vi opinias, ke mi amas dramojn ? Tute ne.",
    "vortaro": {
      "timofarajn": "qui fait peur",
      "anka\u016d": "aussi",
      "tiujn": "ce, cet(te)",
      "vivi": "vivre",
      "opinias": "\u00eatre d'avis, penser, croire",
      "deziris": "d\u00e9sirer",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "trankvile": "tranquillement",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kaj": "et",
      "veni": "venir",
      "dormi": "dormir",
      "dramojn": "drame",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "amas": "aimer",
      "trankvilan": "tranquille, calme",
      "iliajn": "leur",
      "vi": "tu, vous",
      "mi": "je",
      "preferus": "pr\u00e9f\u00e9rer",
      "a\u016ddi": "entendre",
      "vivon": "vie",
      "parolojn": "parole",
      "petis": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj tamen, kion fari ? Mi faros mian devon. Mi iros. Kaj mi devos iri sola. La afero, kompreneble, estas plej sekreta. Se almena\u016d mi povus paroli pri \u011di kun iu ! Sed sekreto estas sekreto. Kaj kun... tiuj... tiuj uloj... eee... tiuj esta\u0135oj, la risko estus tro granda.",
    "vortaro": {
      "iros": "aller",
      "iu": "quelqu'un",
      "esta\u0135oj": "\u00eatre",
      "devos": "devoir",
      "faros": "faire",
      "almena\u016d": "au moins, du moins",
      "granda": "grand(e)",
      "se": "si (indique une condition)",
      "sed": "mais",
      "kompreneble": "naturellement, bien entendu",
      "devon": "devoir",
      "mian": "mon, ma",
      "iri": "aller",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "sola": "seul(e)",
      "paroli": "parler",
      "uloj": "type, individu",
      "estus": "\u00eatre",
      "sekreta": "secret, secr\u00e8te",
      "kun": "avec",
      "risko": "risque",
      "la": "le, la, les",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "estas": "\u00eatre",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "kion": "quoi, que",
      "\u011di": "il, elle",
      "tro": "trop",
      "plej": "le plus, la plus",
      "mi": "je",
      "sekreto": "secret",
      "fari": "faire",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "La simpla fakto pensi, ke mi staros tie, anta\u016d la a\u016dtoritatoj, jam faras, ke mi timas. Mi grave anta\u016dtimas tiun tagon. Ili sin demandos, \u0109u mia kapo laboras normale. Ili diros, ke miaj ideoj estas absurdaj. Mi respondos, ke ne temas pri ideoj, sed pri faktoj, simplaj faktoj, pri kiuj mi preferus neniam paroli.",
    "vortaro": {
      "kapo": "t\u00eate",
      "pensi": "penser",
      "simpla": "simple",
      "sin": "se, s', soi",
      "absurdaj": "absurde",
      "a\u016dtoritatoj": "autorit\u00e9",
      "miaj": "mon, ma",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "temas": "concerner, toucher, s'agir de, \u00eatre question de",
      "faras": "faire",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "ideoj": "id\u00e9e",
      "sed": "mais",
      "paroli": "parler",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "anta\u016dtimas": "appr\u00e9hende",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "estas": "\u00eatre",
      "respondos": "r\u00e9pondre",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "timas": "craindre, avoir peur",
      "tagon": "jour",
      "demandos": "interroger, demander",
      "mia": "je",
      "normale": "normalement",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "neniam": "jamais",
      "grave": "gravement",
      "simplaj": "simple",
      "faktoj": "fait",
      "diros": "dire",
      "fakto": "fait",
      "staros": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "mi": "je",
      "laboras": "travailler",
      "preferus": "pr\u00e9f\u00e9rer",
      "kiuj": "qui"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tiam mi diros: \u00abEsta\u0135oj alimondaj venis al mi. Jen. Ili petis min montri al vi jenan aferon, por ke vi certi\u011du, ke mi diras la veron kaj ke ververe ili petis min veni por diri al vi, kion ili volas, ke mi diru\u00bb. Kaj mi montros la... la a\u0135on... kaj ili ne scios, kion pensi. Sed ili certe devos diri unu al la alia, ke tiu... tiu a\u0135o... ne povus esti niamonda (nenio sama povas ekzisti en nia mondo; oni do \u011din faris alimonde; alimonduloj do ekzistas kaj venis al mi).",
    "vortaro": {
      "niamonda": "de notre monde",
      "aferon": "affaire, sujet, chose",
      "mondo": "monde",
      "pensi": "penser",
      "esta\u0135oj": "\u00eatre",
      "certi\u011du": "certifier",
      "jen": "voici",
      "devos": "devoir",
      "ne": "non, ne... pas",
      "diri": "dire",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "en": "dans",
      "esti": "\u00eatre",
      "ekzisti": "exister",
      "a\u0135on": "chose, objet (synonyme de afero, mais plus concret)",
      "a\u0135o": "chose, objet (synonyme de afero, mais plus concret)",
      "ekzistas": "exister",
      "jenan": "celui-ci, celui-l\u00e0, ci-apr\u00e8s, le suivant",
      "alimondaj": "d'un autre monde",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "diras": "dire",
      "venis": "venir",
      "ververe": "tr\u00e8s v\u00e9ritablement",
      "al": "\u00e0, vers",
      "alia": "autre",
      "nia": "nous",
      "sed": "mais",
      "do": "donc",
      "veni": "venir",
      "scios": "savoir",
      "\u011din": "il, elle",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "unu": "les uns",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "veron": "v\u00e9rit\u00e9",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "por": "pour, dans le but de",
      "certe": "certainement",
      "oni": "on",
      "vi": "tu, vous",
      "min": "je",
      "montros": "montrer, d\u00e9signer",
      "sama": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "kion": "quoi, que",
      "nenio": "rien",
      "faris": "faire",
      "montri": "montrer, d\u00e9signer",
      "alimonduloj": "individus d'un autre monde",
      "diru": "dire",
      "mi": "je",
      "alimonde": "d'un autre monde",
      "diros": "dire",
      "volas": "vouloir",
      "kaj": "et",
      "petis": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ili demandos kaj demandos. Mi respondos, ke mi scias nenion, ke la afero same misteras al mi, kiel al ili, kaj ke mi preferus ne havi la devon ilin informi. Mi respondos plu, ke estis mia devo veni, tiel ke mi venis, malbonvole, eble, sed tamen venis. Se ili ne volas a\u016ddi tion, kion mi devas diri, estas ilia afero. Ili iru al la diablo, se ili preferas.",
    "vortaro": {
      "havi": "avoir",
      "nenion": "rien",
      "informi": "informer",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "ne": "non, ne... pas",
      "diri": "dire",
      "estis": "\u00eatre",
      "diablo": "diable",
      "se": "si (indique une condition)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "venis": "venir",
      "iru": "aller",
      "same": "de m\u00eame",
      "al": "\u00e0, vers",
      "malbonvole": "de mauvaise volont\u00e9",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "devon": "devoir",
      "sed": "mais",
      "veni": "venir",
      "misteras": "est myst\u00e9reiux",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "respondos": "r\u00e9pondre",
      "estas": "\u00eatre",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "preferas": "pr\u00e9f\u00e9rer",
      "devas": "devoir",
      "demandos": "interroger, demander",
      "mia": "je",
      "kiel": "comment, comme",
      "ilia": "ils, elles, eux",
      "kion": "quoi, que",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "a\u016ddi": "entendre",
      "scias": "savoir",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "mi": "je",
      "devo": "devoir",
      "preferus": "pr\u00e9f\u00e9rer",
      "volas": "vouloir",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi venis por fari mian devon. Tio estas la \u011dusta faro, \u0109u ne ? Kio estas pli \u011dusta ol tio ? Kio estus pli prava ol informi la superulojn ? Anka\u016d mi preferus sidi kun la kapo en imago kaj la piedoj sur la tablo, se vi vidas, kion mi volas diri, sed ne gravas mia prefero, \u0109u ? Gravas multe pli, ke iu informu la a\u016dtoritatojn pri tiu grava, stranga, drama afero. Kion fari, se tiu \u00abiu\u00bb nur povas esti mi ? Sincere, mi preferus, ke iu alia iru.",
    "vortaro": {
      "stranga": "bizarre",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "anka\u016d": "aussi",
      "kapo": "t\u00eate",
      "volas": "vouloir",
      "iu": "quelqu'un",
      "prava": "correct(e) (opinion, comportement, etc.)",
      "gravas": "avoir de l'importance",
      "grava": "important(e)",
      "sincere": "sinc\u00e8rement",
      "informi": "informer",
      "informu": "informer",
      "drama": "dramatique",
      "multe": "beaucoup",
      "ne": "non, ne... pas",
      "diri": "dire",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "en": "dans",
      "esti": "\u00eatre",
      "a\u016dtoritatojn": "autorit\u00e9",
      "kio": "quoi, que",
      "\u011dusta": "justesse, juste, bon, convenable, correct, exact, propre",
      "se": "si (indique une condition)",
      "vidas": "voir",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "venis": "venir",
      "piedoj": "pied",
      "alia": "autre",
      "iru": "aller",
      "nur": "seulement",
      "sed": "mais",
      "devon": "devoir",
      "mian": "mon, ma",
      "imago": "imagination",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "estus": "\u00eatre",
      "kun": "avec",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "faro": "action",
      "la": "le, la, les",
      "sur": "sur",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "vi": "tu, vous",
      "mia": "je",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "prefero": "pr\u00e9f\u00e9rence",
      "kion": "quoi, que",
      "sidi": "\u00eatre assis(e)",
      "tablo": "table",
      "mi": "je",
      "fari": "faire",
      "preferus": "pr\u00e9f\u00e9rer",
      "superulojn": "sup\u00e9rieur",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Unu eble konsentos iomete a\u016ddi min, sed ne la aliaj, ne la plimulto. Nu, estas ilia afero. Ne, mi diras malveron al mi. Ne estas nur ilia afero. Estas anka\u016d mia afero. Estas mia devo. Kiam mi ekpensas pri tio, kio okazos al la tuta mondo, se oni faros nenion, kiel mi ektimas ! Mi preferus resti trankvile \u0109i tie ol devi informi ilin.",
    "vortaro": {
      "mondo": "monde",
      "anka\u016d": "aussi",
      "devi": "devoir",
      "ekpensas": "commencer \u00e0 penser",
      "nenion": "rien",
      "informi": "informer",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "okazos": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "plimulto": "majorit\u00e9",
      "ne": "non, ne... pas",
      "faros": "faire",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "trankvile": "tranquillement",
      "kio": "quoi, que",
      "ektimas": "s'effrayer de",
      "konsentos": "consentir, \u00eatre en accord",
      "se": "si (indique une condition)",
      "preferus": "pr\u00e9f\u00e9rer",
      "diras": "dire",
      "al": "\u00e0, vers",
      "nur": "seulement",
      "sed": "mais",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "resti": "rester",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "kiam": "quand",
      "iomete": "un petit peu",
      "unu": "les uns",
      "malveron": "mensonge",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "la": "le, la, les",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "estas": "\u00eatre",
      "oni": "on",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "mia": "je",
      "min": "je",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "aliaj": "autre",
      "ilia": "ils, elles, eux",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "kiel": "comment, comme",
      "mi": "je",
      "devo": "devoir",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "a\u016ddi": "entendre"
    }
  },
  {
    "teksto": "La vero ofte \u015dajnas pli absurda ol imaga\u0135oj. Estas vere, ke la a\u016dtoritatoj estos en malkomforta pozicio. Sed ne mi decidis, ke ili havos superan, a\u016dtoritatan pozicion. Ili decidis mem. Ili mem tion deziris.",
    "vortaro": {
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "absurda": "absurde",
      "\u015dajnas": "sembler, avoir l'air",
      "vere": "vraiment",
      "a\u016dtoritatoj": "autorit\u00e9",
      "deziris": "d\u00e9sirer",
      "ne": "non, ne... pas",
      "en": "dans",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "imaga\u0135oj": "choses imaginaires",
      "sed": "mais",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment",
      "pozicio": "position",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "a\u016dtoritatan": "autoritaire, comp\u00e9tent, qui fait autorit\u00e9",
      "la": "le, la, les",
      "vero": "v\u00e9rit\u00e9",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "estas": "\u00eatre",
      "decidis": "d\u00e9cider",
      "estos": "\u00eatre",
      "pozicion": "position",
      "havos": "avoir",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "mi": "je",
      "malkomforta": "incommode, inconfortable",
      "superan": "sup\u00e9rieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Jes, karaj granduloj, vi deziris i\u011di superaj a\u016dtoritatoj. Vi deziris la Povon, la povon super ni simpluloj. Nun, vi havas \u011din. Agu do ! Vi devos komuniki la informon al la tuta mondo, tiel ke la tuta mondo sciu, sed tamen ne tro timu. \u0108u tio estas ebla ? Mi timas, ke ne. Mi timas, ke oni ne povas fari, ke la mondo ne timu. Sed kion fari ? \u0108u fari nenion, \u011dis la dramo okazos ? Ne. Neeble. Vi certe faros vian devon. Mi estas kore kun vi.",
    "vortaro": {
      "mondo": "monde",
      "agu": "agir",
      "komuniki": "communiquer",
      "i\u011di": "devenir",
      "granduloj": "grand",
      "nenion": "rien",
      "informon": "information",
      "a\u016dtoritatoj": "autorit\u00e9",
      "deziris": "d\u00e9sirer",
      "neeble": "impossible",
      "timu": "craindre, avoir peur",
      "devos": "devoir",
      "povon": "cardinal, puissance, pouvoir",
      "okazos": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "ne": "non, ne... pas",
      "faros": "faire",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "super": "au-dessus de, par-dessus",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "ebla": "possible",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "ni": "nous",
      "do": "donc",
      "al": "\u00e0, vers",
      "sed": "mais",
      "havas": "avoir",
      "simpluloj": "des hommes simples",
      "karaj": "cher, ch\u00e8re",
      "jes": "oui, d'accord",
      "devon": "devoir",
      "kore": "cordialement",
      "dramo": "drame",
      "nun": "maintenant",
      "\u011din": "il, elle",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "vian": "ton, votre",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "certe": "certainement",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "oni": "on",
      "vi": "tu, vous",
      "timas": "craindre, avoir peur",
      "superaj": "sup\u00e9rieur",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "kion": "quoi, que",
      "tro": "trop",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "sciu": "savoir",
      "mi": "je",
      "fari": "faire",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)"
    }
  }
]