[
  {
    "teksto": "Sufi\u0109as! Nekredeble! Jam denove vi ektrinkas! Ne, amiketo, vi jam trinkis sufi\u0109e. Tro estas tro. Kial vi \u0109iam devas troigi? La kuracisto diris: \u00abNe permesu, ke li ricevu tiom da glasoj. Unu jam estas multe por li. A\u016d \u0109u vi volas, ke li fari\u011du tute malsana? Se li plu soifas, akvon li trinku. Akvo estas bonega por la sano.\u00bb",
    "vortaro": {
      "akvo": "eau",
      "akvon": "eau",
      "amiketo": "un petit ami",
      "a\u016d": "ou",
      "bonega": "excellent",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "denove": "\u00e0 nouveau",
      "devas": "devoir",
      "diris": "dire",
      "ektrinkas": "commence \u00e0 boire",
      "estas": "\u00eatre",
      "fari\u011du": "devenir, se transformer",
      "glasoj": "verre",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kial": "pourquoi",
      "kuracisto": "m\u00e9decin",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "malsana": "malade",
      "multe": "beaucoup",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nekredeble": "incroyablement",
      "permesu": "permettre",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "por": "pour, dans le but de",
      "ricevu": "recevoir",
      "sano": "sant\u00e9",
      "se": "si (indique une condition)",
      "soifas": "avoir soif",
      "sufi\u0109as": "suffire",
      "sufi\u0109e": "assez",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "trinkis": "boire",
      "trinku": "boire",
      "tro": "trop",
      "troigi": "exag\u00e9rer",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "unu": "les uns",
      "vi": "tu, vous",
      "volas": "vouloir",
      "\u0109iam": "toujours",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj jen vi denove a\u0109etis brandon! Kion vi diris? Vi soifas, \u0109u? Ho jes, vi soifas. Via soifo estas senfina. Via soifo estas \u0109iama.",
    "vortaro": {
      "a\u0109etis": "acheter",
      "brandon": "eau-de-vie, alcool",
      "denove": "\u00e0 nouveau",
      "diris": "dire",
      "estas": "\u00eatre",
      "ho": "Henry, hydrog\u00e8ne, H, heure",
      "jen": "voici",
      "jes": "oui, d'accord",
      "kaj": "et",
      "kion": "quoi, que",
      "senfina": "infini, sans fin",
      "soifas": "avoir soif",
      "soifo": "soif",
      "vi": "tu, vous",
      "via": "tu, vous",
      "\u0109iama": "permanent, de toujours",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Vere mi ne komprenas vin. Vi ne plu estas knabeto. Vi e\u0109 ne plu estas knabego. Vi estas viro, alta, forta, granda viro.",
    "vortaro": {
      "alta": "haut(e)",
      "estas": "\u00eatre",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "forta": "fort(e)",
      "granda": "grand(e)",
      "knabego": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "knabeto": "un petit gar\u00e7on",
      "komprenas": "comprendre",
      "mi": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "vere": "vraiment",
      "vi": "tu, vous",
      "vin": "tu, vous",
      "viro": "homme, m\u00e2le"
    }
  },
  {
    "teksto": "Se almena\u016d vi ricevus plezuron el via trinkado! Sed pripensu iomete. \u0108u brando plezurigas vin? E\u0109 ne. Fakte, \u011di e\u0109 ne sensoifigas vin. Vi tion diris al mi, \u0109u ne? La\u016d vi mem, \u011di ne forsvenigas vian soifegon. La\u016d viaj diroj, tiel estas: post kiam vi trinkis glason, vi deziras denove trinki, vi tuj resentas la deziregon brandi.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "almena\u016d": "au moins, du moins",
      "brandi": "alcooliser",
      "brando": "eau-de-vie, alcool",
      "denove": "\u00e0 nouveau",
      "deziras": "d\u00e9sirer",
      "deziregon": "un grand d\u00e9sir",
      "diris": "dire",
      "diroj": "parole, dire",
      "el": "hors de, de",
      "estas": "\u00eatre",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "fakte": "en fait",
      "forsvenigas": "fait s'\u00e9vanouir de fa\u00e7on profonde",
      "glason": "verre",
      "iomete": "un petit peu",
      "kiam": "quand",
      "la": "le, la, les",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "mi": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "plezurigas": "faire plaisir \u00e0",
      "plezuron": "plaisir",
      "post": "apr\u00e8s",
      "pripensu": "r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0, consid\u00e9rer, envisager",
      "resentas": "resent",
      "ricevus": "recevoir",
      "se": "si (indique une condition)",
      "sed": "mais",
      "sensoifigas": "avoir tr\u00e8s soif",
      "soifegon": "une tr\u00e8s grande soif",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "trinkado": "le fait de boire",
      "trinki": "boire",
      "trinkis": "boire",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "vi": "tu, vous",
      "via": "tu, vous",
      "viaj": "ton, votre",
      "vian": "ton, votre",
      "vin": "tu, vous",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Viaj malsa\u011daj diroj dolorigas al mi la koron. Kiam vi diras, ke \u0109ar vi estas tre grandkorpa, via brandotrinkego ne faras malbonon, kiel mi povus kredi vin? Mi havas okulojn kaj vidas. Kiam vi diras, ke korpa laborado tuj eligas el vi la troon da brando, ke laborante kun plena forto vi tuj elkorpigas la malsanigajn substancojn, permesu al mi esprimi mian plenan malkonsenton.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "brando": "eau-de-vie, alcool",
      "brandotrinkego": "beuverie",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "diras": "dire",
      "diroj": "parole, dire",
      "dolorigas": "faire mal, causer une douleur, endolorir",
      "el": "hors de, de",
      "eligas": "sortir, produire, tirer",
      "elkorpigas": "fait sortir du corps",
      "esprimi": "exprimer",
      "estas": "\u00eatre",
      "faras": "faire",
      "forto": "force",
      "grandkorpa": "d'un grand corps",
      "havas": "avoir",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiam": "quand",
      "kiel": "comment, comme",
      "koron": "c\u0153ur",
      "korpa": "physique",
      "kredi": "croire",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "laborado": "le fait de travailler",
      "laborante": "travailler",
      "malbonon": "mal",
      "malkonsenton": "d\u00e9saccord",
      "malsanigajn": "rendu malade",
      "malsa\u011daj": "d\u00e9raisonnable, insens\u00e9, stupide",
      "mi": "je",
      "mian": "mon, ma",
      "ne": "non, ne... pas",
      "okulojn": "\u0153il",
      "permesu": "permettre",
      "plena": "plein(e)",
      "plenan": "plein(e)",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "substancojn": "substance",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "troon": "de mani\u00e8re excessive",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "vi": "tu, vous",
      "via": "tu, vous",
      "viaj": "ton, votre",
      "vidas": "voir",
      "vin": "tu, vous",
      "\u0109ar": "parce que"
    }
  },
  {
    "teksto": "Jes ja, vi estas granda, e\u0109 grandega. Jes ja, via korpo estas alta kaj lar\u011da. Vi estas forta kaj dika. Pli ol sufi\u0109e dika, verdire. Mi e\u0109 diru simple: tro dika, multe tro dika, \u0109ar la brando dikigas vin sen vin serioze fortigi.",
    "vortaro": {
      "alta": "haut(e)",
      "brando": "eau-de-vie, alcool",
      "dika": "\u00e9pais(se)",
      "dikigas": "fait grossir",
      "diru": "dire",
      "estas": "\u00eatre",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "forta": "fort(e)",
      "fortigi": "fortifier",
      "granda": "grand(e)",
      "grandega": "immense",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "jes": "oui, d'accord",
      "kaj": "et",
      "korpo": "corps",
      "la": "le, la, les",
      "lar\u011da": "large",
      "mi": "je",
      "multe": "beaucoup",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "sen": "sans",
      "serioze": "s\u00e9rieusement",
      "simple": "tout simplement",
      "sufi\u0109e": "assez",
      "tro": "trop",
      "verdire": "\u00e0 vrai dire, en v\u00e9rit\u00e9, en fait",
      "vi": "tu, vous",
      "via": "tu, vous",
      "vin": "tu, vous",
      "\u0109ar": "parce que"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kiam mi ekvidis vin la unuan tagon \u2014 \u0109u vi memoras? \u2014 mi vin ekamis, \u011duste \u0109ar vi aspektis tiel bele. Fortegulo vi estis tiutempe. Jen bela viro, mi diris al mi, lar\u011da kaj forta. Tiutempe vi ne estis dika. Sed vi havis fortan korpon, belan viza\u011don, kun amika, plezuriga esprimo, kaj mi enami\u011dis tuj. Mi ne imagis tiuepoke, ke vi fu\u015dos \u0109ion \u0109i per brandemo, ke vi fu\u015dos vin mem, ke vi fu\u015dos nian kunan vivon, manke de volo. Mi ne imagis, ke vivi apud vi estos \u0109iama doloro, ke mi vivos, ne apud fortulo, kiu helpos min, sed apud senvolulo, kiu fu\u015dos mian vivon.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "amika": "amical",
      "apud": "pr\u00e8s de, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de",
      "aspektis": "ressembler (\u00e0)",
      "bela": "beau, belle",
      "belan": "beau, belle",
      "bele": "avec beaut\u00e9",
      "brandemo": "alcoolique",
      "de": "de",
      "dika": "\u00e9pais(se)",
      "diris": "dire",
      "doloro": "douleur",
      "ekamis": "commencer \u00e0 aimer d'amour, d'amiti\u00e9",
      "ekvidis": "apercevoir",
      "enami\u011dis": "tomber amoureux",
      "esprimo": "expression",
      "estis": "\u00eatre",
      "estos": "\u00eatre",
      "forta": "fort(e)",
      "fortan": "fort(e)",
      "fortegulo": "un individu fort",
      "fortulo": "costaud",
      "fu\u015dos": "faire rater, g\u00e2cher, bousiller",
      "havis": "avoir",
      "helpos": "aider",
      "imagis": "imaginer",
      "jen": "voici",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiam": "quand",
      "kiu": "qui",
      "korpon": "corps",
      "kun": "avec",
      "kunan": "commun",
      "la": "le, la, les",
      "lar\u011da": "large",
      "manke": "en manquant",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "memoras": "se souvenir, se rappeler",
      "mi": "je",
      "mian": "mon, ma",
      "min": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nian": "notre",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "plezuriga": "d\u00e9licieux",
      "sed": "mais",
      "senvolulo": "homme sans volont\u00e9",
      "tagon": "jour",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "tiuepoke": "\u00e0 cet \u00e9poque",
      "tiutempe": "\u00e0 cette \u00e9poque",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "unuan": "premier, premi\u00e8re",
      "vi": "tu, vous",
      "vin": "tu, vous",
      "viro": "homme, m\u00e2le",
      "vivi": "vivre",
      "vivon": "vie",
      "vivos": "vivre",
      "viza\u011don": "face, visage",
      "volo": "volont\u00e9, vouloir",
      "\u0109ar": "parce que",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "\u0109iama": "permanent, de toujours",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "\u011duste": "juste, justement, bien, convenablement, correctement, exactement, pr\u00e9cis\u00e9ment"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ho! Mi konas viajn \u0109iamajn redira\u0135ojn! La\u016d via opinio, mi estas senkora. La\u016d via sento, mi estas nekomprenema. La\u016d viaj paroloj, mi estas a\u016dtoritatema. Mi \u015datas Povon, la\u016d vi. Mi deziras esti supera al vi, la\u016d via pensmaniero, kaj mi volas \u0109iam diradi al vi, kion vi faru. Tiel vi sentas nian rilaton, \u0109u ne? La\u016d vi, mia sola deziro en la vivo estas superforti vin.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "a\u016dtoritatema": "qui aime l'autorit\u00e9, autoritaire",
      "deziras": "d\u00e9sirer",
      "deziro": "envie",
      "diradi": "dire \u00e0 plusieurs reprises",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "esti": "\u00eatre",
      "faru": "faire",
      "ho": "Henry, hydrog\u00e8ne, H, heure",
      "kaj": "et",
      "kion": "quoi, que",
      "konas": "conna\u00eetre",
      "la": "le, la, les",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nekomprenema": "incomprenable",
      "nian": "notre",
      "opinio": "opinion, avis",
      "paroloj": "parole",
      "pensmaniero": "mentalit\u00e9",
      "povon": "cardinal, puissance, pouvoir",
      "redira\u0135ojn": "une chose redite",
      "rilaton": "rapport, lien, relation",
      "senkora": "cruel, insensible",
      "sentas": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "sento": "sentiment",
      "sola": "seul(e)",
      "supera": "sup\u00e9rieur",
      "superforti": "battre, l'emporter, vaincre",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "vi": "tu, vous",
      "via": "tu, vous",
      "viaj": "ton, votre",
      "viajn": "ton, votre",
      "vin": "tu, vous",
      "vivo": "vie",
      "volas": "vouloir",
      "\u0109iam": "toujours",
      "\u0109iamajn": "permanent, de toujours",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "\u015datas": "appr\u00e9cier, aimer"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ne, amiketo; tiel ne estas. Mi tiom \u015datis, kiam mi sentis vin supera al mi. \u011custe tio igis min vin ami: via maniero \u0109iam superi la malfacila\u0135ojn de la vivo. Kio ajn okazis, la \u011dusta decido estis klara por vi. Kio ajn okazis, vi \u0109iam estis la plej forta, la plej sa\u011da, la plej supera.",
    "vortaro": {
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "al": "\u00e0, vers",
      "ami": "aimer",
      "amiketo": "un petit ami",
      "de": "de",
      "decido": "d\u00e9cision",
      "estas": "\u00eatre",
      "estis": "\u00eatre",
      "forta": "fort(e)",
      "igis": "faire, rendre",
      "kiam": "quand",
      "kio": "quoi, que",
      "klara": "clair(e), simple",
      "la": "le, la, les",
      "malfacila\u0135ojn": "difficult\u00e9, probl\u00e8me, complication",
      "maniero": "mani\u00e8re",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "plej": "le plus, la plus",
      "por": "pour, dans le but de",
      "sa\u011da": "sage",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "supera": "sup\u00e9rieur",
      "superi": "d\u00e9passer, dominer, surplomber",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "vi": "tu, vous",
      "via": "tu, vous",
      "vin": "tu, vous",
      "vivo": "vie",
      "\u0109iam": "toujours",
      "\u011dusta": "justesse, juste, bon, convenable, correct, exact, propre",
      "\u011duste": "juste, justement, bien, convenablement, correctement, exactement, pr\u00e9cis\u00e9ment",
      "\u015datis": "appr\u00e9cier, aimer"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kvankam ni travivis malfacilajn tagojn \u2014 \u0109u vi memoras? \u2014 en la unua tempo de nia kunvivado, tamen \u0109iam vi sukcesis elturni vin. Kiom \u015datinda estis la vivo apud vi tiuepoke! Kiom plezuriga!",
    "vortaro": {
      "apud": "pr\u00e8s de, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de",
      "de": "de",
      "elturni": "d\u00e9brouiller",
      "en": "dans",
      "estis": "\u00eatre",
      "kiom": "combien, quelle quantit\u00e9",
      "kunvivado": "vie en commun, avec",
      "kvankam": "bien que, quoique",
      "la": "le, la, les",
      "malfacilajn": "difficile",
      "memoras": "se souvenir, se rappeler",
      "ni": "nous",
      "nia": "nous",
      "plezuriga": "d\u00e9licieux",
      "sukcesis": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "tagojn": "jour",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "tempo": "temps",
      "tiuepoke": "\u00e0 cet \u00e9poque",
      "travivis": "faire l'exp\u00e9rience de, vivre",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "vi": "tu, vous",
      "vin": "tu, vous",
      "vivo": "vie",
      "\u0109iam": "toujours",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "\u015datinda": "agr\u00e9able, appr\u00e9ciable"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u015cajnis, ke vi havas povon super la okaza\u0135oj, super la vivo. Povon vi havis, \u0109ar vi havis volon. Sed kio restas el via volo nun? Kio postrestas el via volforto, el via povo voli, kaj per tiu simpla volo aliigi la tutan vivon? Kie \u011di postrestis? Kien \u011di forsvenis? Kio okazis al \u011di? Kion vi faris el \u011di? Vi iras a\u0109eti brandon. Vi sidas apud glaso da brando. Vi rigardas \u011din. Vi rigardadas \u011din. Vi rigardegas \u011din. Kaj vi ne plu povas malkonsenti. Vi ne plu trovas en vi la volon kapnei al \u011di. Kial vi fu\u015dis nian vivon, kara? Kara, kara mia, eta mia karulo, koro mia, vivo mia, kial vi fu\u015dis \u0109ion inter ni?",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "aliigi": "alt\u00e9rer",
      "apud": "pr\u00e8s de, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de",
      "a\u0109eti": "acheter",
      "brando": "eau-de-vie, alcool",
      "brandon": "eau-de-vie, alcool",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "el": "hors de, de",
      "en": "dans",
      "eta": "petit",
      "faris": "faire",
      "forsvenis": "s'\u00e9vanouir profond\u00e9ment",
      "fu\u015dis": "faire rater, g\u00e2cher, bousiller",
      "glaso": "verre",
      "havas": "avoir",
      "havis": "avoir",
      "inter": "entre, parmi",
      "iras": "aller",
      "kaj": "et",
      "kapnei": "non de la t\u00eate, r\u00e9ponse n\u00e9gative, dire non, r\u00e9pondre par non",
      "kara": "cher, ch\u00e8re",
      "karulo": "ch\u00e9ri, aim\u00e9, bien-aim\u00e9",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kial": "pourquoi",
      "kie": "o\u00f9",
      "kien": "o\u00f9",
      "kio": "quoi, que",
      "kion": "quoi, que",
      "koro": "c\u0153ur",
      "la": "le, la, les",
      "malkonsenti": "\u00eatre en d\u00e9saccord, refuser",
      "mia": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ni": "nous",
      "nian": "notre",
      "nun": "maintenant",
      "okaza\u0135oj": "\u00e9v\u00e9nement, \u00e9v\u00e8nement",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "postrestas": "restant, reliquat, r\u00e9sidu, glanure, \u00eatre en reste, retarder, rester en arri\u00e8re",
      "postrestis": "restant, reliquat, r\u00e9sidu, glanure, \u00eatre en reste, retarder, rester en arri\u00e8re",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "povo": "cardinal, puissance, pouvoir",
      "povon": "cardinal, puissance, pouvoir",
      "restas": "rester",
      "rigardadas": "contempler",
      "rigardas": "regarder",
      "rigardegas": "regarde avec attention",
      "sed": "mais",
      "sidas": "\u00eatre assis(e)",
      "simpla": "simple",
      "super": "au-dessus de, par-dessus",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "trovas": "trouver",
      "tutan": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "vi": "tu, vous",
      "via": "tu, vous",
      "vivo": "vie",
      "vivon": "vie",
      "volforto": "force de volont\u00e9",
      "voli": "vouloir",
      "volo": "volont\u00e9, vouloir",
      "volon": "volont\u00e9, vouloir",
      "\u0109ar": "parce que",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "\u011di": "il, elle",
      "\u011din": "il, elle",
      "\u015dajnis": "sembler, avoir l'air"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kial vi permesis al tiu brando ricevi la Povon? \u011ci estas nia superulo nun! Decidas \u011di, kion ni faru. Kaj ni povas nur sekvi \u011dian volon. Vi a\u0109etas \u011din, kaj tiu a\u0109eta\u0135o direktas la vivon \u0109i tie. A\u0109etadi brandon denove kaj denove, dum la akvo estas tiel bona \u0109e ni, kia malsa\u011da maniero vivi!",
    "vortaro": {
      "akvo": "eau",
      "al": "\u00e0, vers",
      "a\u0109etadi": "acheter \u00e0 plusieurs reprises",
      "a\u0109etas": "acheter",
      "a\u0109eta\u0135o": "achat, course, emplette",
      "bona": "bon,  bonne",
      "brando": "eau-de-vie, alcool",
      "brandon": "eau-de-vie, alcool",
      "decidas": "d\u00e9cider",
      "denove": "\u00e0 nouveau",
      "direktas": "d\u00e9vier, diriger, tourner",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "estas": "\u00eatre",
      "faru": "faire",
      "kaj": "et",
      "kia": "quel, quelle sorte de",
      "kial": "pourquoi",
      "kion": "quoi, que",
      "la": "le, la, les",
      "malsa\u011da": "d\u00e9raisonnable, insens\u00e9, stupide",
      "maniero": "mani\u00e8re",
      "ni": "nous",
      "nia": "nous",
      "nun": "maintenant",
      "nur": "seulement",
      "permesis": "permettre",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "povon": "cardinal, puissance, pouvoir",
      "ricevi": "recevoir",
      "sekvi": "suivre",
      "superulo": "sup\u00e9rieur",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "vi": "tu, vous",
      "vivi": "vivre",
      "vivon": "vie",
      "volon": "volont\u00e9, vouloir",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "\u011di": "il, elle",
      "\u011dian": "son",
      "\u011din": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi scias, ke vi ektrinkis brandon, kiam okazis tiuj timigaj malfacila\u0135oj \u0109e via laboro. Ne estis facile por vi. Ne estis klare, kion fari. Viaj labordonantoj ne volis, ke vi malka\u015de diru la veron. Ili timegis, ke la homoj ekstere scios la veron, ke oni klarigos al la tuta urbo, kion ili faris, ke la tuta urbo parolos pri ilia misfaro, pri tiu gravega fu\u015do, pri tiu gravega misdirektado de la aferoj. Kaj ili elsendis vin for. Ili forsendis vin eksteren, timante, ke la polico intervenos.",
    "vortaro": {
      "aferoj": "affaire, sujet, chose",
      "al": "\u00e0, vers",
      "brandon": "eau-de-vie, alcool",
      "de": "de",
      "diru": "dire",
      "ekstere": "dehors, \u00e0 l'ext\u00e9rieur",
      "eksteren": "vers le dehors, vers l'ext\u00e9rieur",
      "ektrinkis": "a commenc\u00e9 \u00e0 boire",
      "elsendis": "\u00e9mettre",
      "estis": "\u00eatre",
      "facile": "facilement",
      "fari": "faire",
      "faris": "faire",
      "for": "loin, au loin",
      "forsendis": "\u00e9loigner, exp\u00e9dier au loin, renvoyer",
      "fu\u015do": "b\u00e9vue, g\u00e2chis, gaffe",
      "gravega": "tr\u00e8s important",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "ilia": "ils, elles, eux",
      "intervenos": "interviendra",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiam": "quand",
      "kion": "quoi, que",
      "klare": "clairement, distinctement, nettement",
      "klarigos": "clarifier, \u00e9claircir, \u00e9clairer, expliquer",
      "la": "le, la, les",
      "labordonantoj": "donneur d'ordre, de travail",
      "laboro": "travail",
      "malfacila\u0135oj": "difficult\u00e9, probl\u00e8me, complication",
      "malka\u015de": "en cachant mal",
      "mi": "je",
      "misdirektado": "mauvaise direction",
      "misfaro": "chose mal fa\u00eete",
      "ne": "non, ne... pas",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "oni": "on",
      "parolos": "parler",
      "polico": "police",
      "por": "pour, dans le but de",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "scias": "savoir",
      "scios": "savoir",
      "timante": "craindre, avoir peur",
      "timegis": "avoir tr\u00e8s peur",
      "timigaj": "effrayant",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "urbo": "ville",
      "veron": "v\u00e9rit\u00e9",
      "vi": "tu, vous",
      "via": "tu, vous",
      "viaj": "ton, votre",
      "vin": "tu, vous",
      "volis": "vouloir",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de"
    }
  },
  {
    "teksto": "Forsendita! Senoficigita! Kaj sen eblo respondi, sen eblo rebati, sen eblo pravigi vin, klarigi, kion vi faris, kaj kial. Vi retrovis vin senlabora. Esti senlaborulo nuntempe ne estas facila vivo. Neniam estis, cetere. Vivo de senlaborulo ne estas facile akceptebla. Brando akceptigis \u011din pli facile al vi, \u0109u ne? A\u016d almena\u016d tion vi imagis. Kun kiom da malpravo!",
    "vortaro": {
      "akceptebla": "acceptable",
      "akceptigis": "faire accepter",
      "al": "\u00e0, vers",
      "almena\u016d": "au moins, du moins",
      "a\u016d": "ou",
      "brando": "eau-de-vie, alcool",
      "cetere": "d'ailleurs, du reste",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "de": "de",
      "eblo": "possibilit\u00e9",
      "estas": "\u00eatre",
      "esti": "\u00eatre",
      "estis": "\u00eatre",
      "facila": "facile",
      "facile": "facilement",
      "faris": "faire",
      "forsendita": "\u00e9loigner, exp\u00e9dier au loin, renvoyer",
      "imagis": "imaginer",
      "kaj": "et",
      "kial": "pourquoi",
      "kiom": "combien, quelle quantit\u00e9",
      "kion": "quoi, que",
      "klarigi": "clarifier, \u00e9claircir, \u00e9clairer, expliquer",
      "kun": "avec",
      "malpravo": "avec tort, qui a tort",
      "ne": "non, ne... pas",
      "neniam": "jamais",
      "nuntempe": "actuellement, \u00e0 notre \u00e9poque",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "pravigi": "donner raison \u00e0, justifier",
      "rebati": "contre-attaquer, r\u00e9pliquer, riposter",
      "respondi": "r\u00e9pondre",
      "retrovis": "retrouver",
      "sen": "sans",
      "senlabora": "ch\u00f4meur, sans emploi",
      "senlaborulo": "ch\u00f4meur",
      "senoficigita": "sans fonction",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "vi": "tu, vous",
      "vin": "tu, vous",
      "vivo": "vie",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "\u011din": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0108ar kvankam vi a\u0109etis pli kaj pli da brando, via vivo ne facili\u011dis. Male. Estas pli malfacile trovi laboron, kiam oni montri\u011das brandoplena. Kaj kvankam mi amis vin, kaj komprenis vian zorgadon, mi ne povis akcepti tion. \u0108iaokaze ne la fakton, ke vi iris \u0109iam denove a\u0109eti brandon, kaj ke nia a\u0109etpovo pli kaj pli mallar\u011di\u011dis.",
    "vortaro": {
      "akcepti": "accepter",
      "amis": "aimer",
      "a\u0109eti": "acheter",
      "a\u0109etis": "acheter",
      "a\u0109etpovo": "pouvoir d'achat",
      "brando": "eau-de-vie, alcool",
      "brandon": "eau-de-vie, alcool",
      "brandoplena": "alcoolis\u00e9",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "denove": "\u00e0 nouveau",
      "estas": "\u00eatre",
      "facili\u011dis": "se faciliter",
      "fakton": "fait",
      "iris": "aller",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiam": "quand",
      "komprenis": "comprendre",
      "kvankam": "bien que, quoique",
      "la": "le, la, les",
      "laboron": "travail",
      "male": "au contraire, contrairement",
      "malfacile": "difficile",
      "mallar\u011di\u011dis": "se r\u00e9tr\u00e9cir",
      "mi": "je",
      "montri\u011das": "s'av\u00e9rer, se montrer",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nia": "nous",
      "oni": "on",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "trovi": "trouver",
      "vi": "tu, vous",
      "via": "tu, vous",
      "vian": "ton, votre",
      "vin": "tu, vous",
      "vivo": "vie",
      "zorgadon": "souci",
      "\u0109ar": "parce que",
      "\u0109iam": "toujours",
      "\u0109iaokaze": "dans tous les cas, en tout cas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kvankam vi ne trinkis tro multe en la unuaj tagoj, tamen mi ne akceptis. Mi timis, ke post la epoko kun unu duonglaso vespere venos epoko kun duonglaso posttagmeze, kaj poste epoko kun plenaj glasoj dumtage kaj \u0109e nokti\u011do, kaj tiel plu, kaj tiel plu.",
    "vortaro": {
      "akceptis": "accepter",
      "dumtage": "pendant la journ\u00e9e",
      "duonglaso": "demi verre",
      "en": "dans",
      "epoko": "\u00e9poque, \u00e2ge",
      "glasoj": "verre",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kun": "avec",
      "kvankam": "bien que, quoique",
      "la": "le, la, les",
      "mi": "je",
      "multe": "beaucoup",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nokti\u011do": "tomb\u00e9e de la nuit",
      "plenaj": "plein(e)",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "post": "apr\u00e8s",
      "poste": "ensuite, puis",
      "posttagmeze": "l'apr\u00e8s-midi",
      "tagoj": "jour",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "timis": "craindre, avoir peur",
      "trinkis": "boire",
      "tro": "trop",
      "unu": "les uns",
      "unuaj": "premier, premi\u00e8re",
      "venos": "venir",
      "vespere": "le soir, au soir",
      "vi": "tu, vous",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj evidenti\u011dis finfine, ke mi pravis, \u0109u ne?",
    "vortaro": {
      "evidenti\u011dis": "s'av\u00e9rer",
      "finfine": "finalement, en fin de compte",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "mi": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "pravis": "avoir raison, \u00eatre correct",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kvankam mi konsentas, ke mi eble ne sufi\u0109e komprenis viajn zorgojn de senlaborulo, tamen, \u0109u oni povas diri, ke se mi agus alimaniere rilate al vi, vi ne trinkus tiun diablan brandon? Kvankam eble estas iom da vero en tio, tamen tiu pensmaniero \u015dajnas al mi ne\u011dusta. Kiom ofte mi pensis: \u00abJen estas la fina glaso. Post \u0109i tiu li ne plu trinkos brandon!\u00bb Sed tiom ofte la faktoj montris min malprava.",
    "vortaro": {
      "agus": "agir",
      "al": "\u00e0, vers",
      "alimaniere": "d'une autre fa\u00e7on, d'une autre mani\u00e8re",
      "brandon": "eau-de-vie, alcool",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "de": "de",
      "diablan": "diabolique, d\u00e9moniaque",
      "diri": "dire",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "faktoj": "fait",
      "fina": "final, terminal, ultime",
      "glaso": "verre",
      "iom": "un peu",
      "jen": "voici",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiom": "combien, quelle quantit\u00e9",
      "komprenis": "comprendre",
      "konsentas": "consentir, \u00eatre en accord",
      "kvankam": "bien que, quoique",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "malprava": "qui a tort",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "montris": "montrer, d\u00e9signer",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ne\u011dusta": "pas juste, incorrect",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment",
      "oni": "on",
      "pensis": "penser",
      "pensmaniero": "mentalit\u00e9",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "post": "apr\u00e8s",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "rilate": "en relation avec",
      "se": "si (indique une condition)",
      "sed": "mais",
      "senlaborulo": "ch\u00f4meur",
      "sufi\u0109e": "assez",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "trinkos": "boire",
      "trinkus": "boire",
      "vero": "v\u00e9rit\u00e9",
      "vi": "tu, vous",
      "viajn": "ton, votre",
      "zorgojn": "souci, inqui\u00e9tude ; attention, sollicitude",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "\u015dajnas": "sembler, avoir l'air"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj nun, kion fari? \u0108u vi povus tion diri al mi? Kiel eligi vin el tiu diabla emo? Kiel resanigi vin, kaj samokaze rebonigi nian kompatindan, fu\u015ditan kunekziston?",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "diabla": "diabolique, d\u00e9moniaque",
      "diri": "dire",
      "el": "hors de, de",
      "eligi": "sortir, produire, tirer",
      "emo": "penchant, go\u00fbt, inclination",
      "fari": "faire",
      "fu\u015ditan": "faire rater, g\u00e2cher, bousiller",
      "kaj": "et",
      "kiel": "comment, comme",
      "kion": "quoi, que",
      "kompatindan": "digne de piti\u00e9, \u00e0 plaindre",
      "kunekziston": "existence commune",
      "mi": "je",
      "nian": "notre",
      "nun": "maintenant",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "rebonigi": "r\u00e9parer, remettre en \u00e9tat",
      "resanigi": "retrouver la sant\u00e9, gu\u00e9rir",
      "samokaze": "\u00e0 la m\u00eame occasion",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "vi": "tu, vous",
      "vin": "tu, vous",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Se vi scius, kiom mi malamas tiun brandon! Kara, kara, se almena\u016d vi komprenus min! Mi vin amas. Mi vin amegas. Ankora\u016d plu. E\u0109 se de tempo al tempo mi diras la malon, mia koro ankora\u016d batas amege por vi.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "almena\u016d": "au moins, du moins",
      "amas": "aimer",
      "amegas": "adorer, \u00eatre \u00e9pris, raffoler",
      "amege": "en aimant fortement",
      "ankora\u016d": "encore",
      "batas": "battre, frapper",
      "brandon": "eau-de-vie, alcool",
      "de": "de",
      "diras": "dire",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "kara": "cher, ch\u00e8re",
      "kiom": "combien, quelle quantit\u00e9",
      "komprenus": "comprendre",
      "koro": "c\u0153ur",
      "la": "le, la, les",
      "malamas": "d\u00e9tester",
      "malon": "contraire",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "min": "je",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "por": "pour, dans le but de",
      "scius": "savoir",
      "se": "si (indique une condition)",
      "tempo": "temps",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "vi": "tu, vous",
      "vin": "tu, vous"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sed kiom \u011di doloras! Kiom doloras vidi vin fordoni vian vivon al brando! Karulo! Karulo mia! \u0108u vere vi ne povas forigi el vi tiun diablan emon? \u0108u vi ne povus reekprovi, e\u0109 se nur kompate al mi?",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "brando": "eau-de-vie, alcool",
      "diablan": "diabolique, d\u00e9moniaque",
      "doloras": "faire mal, \u00eatre douloureux",
      "el": "hors de, de",
      "emon": "penchant, go\u00fbt, inclination",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "fordoni": "faire don, sacrifier",
      "forigi": "enlever, \u00e9loigner, \u00e9carter, \u00f4ter",
      "karulo": "ch\u00e9ri, aim\u00e9, bien-aim\u00e9",
      "kiom": "combien, quelle quantit\u00e9",
      "kompate": "en compatissant",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nur": "seulement",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "reekprovi": "recommencer \u00e0 essayer",
      "se": "si (indique une condition)",
      "sed": "mais",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "vere": "vraiment",
      "vi": "tu, vous",
      "vian": "ton, votre",
      "vidi": "voir",
      "vin": "tu, vous",
      "vivon": "vie",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ekzistas malsanulejoj, kie oni kuracas brandemon, mi a\u016ddis. Oni tie akceptus vin. Mi petegas vin, konsentu iri al tia malsanulejo! Mi faros ion ajn, por ke vi akceptu tiun ideon. Mi laboros ankora\u016d pli multe ol nun, se ne estos eble alimaniere.",
    "vortaro": {
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "akceptu": "accepter",
      "akceptus": "accepter",
      "al": "\u00e0, vers",
      "alimaniere": "d'une autre fa\u00e7on, d'une autre mani\u00e8re",
      "ankora\u016d": "encore",
      "a\u016ddis": "entendre",
      "brandemon": "enclin \u00e0 aimer l'alccool",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "ekzistas": "exister",
      "estos": "\u00eatre",
      "faros": "faire",
      "ideon": "id\u00e9e",
      "ion": "quelque chose",
      "iri": "aller",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kie": "o\u00f9",
      "konsentu": "consentir, \u00eatre en accord",
      "kuracas": "gu\u00e9rir",
      "laboros": "travailler",
      "malsanulejo": "h\u00f4pital",
      "malsanulejoj": "h\u00f4pital",
      "mi": "je",
      "multe": "beaucoup",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nun": "maintenant",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "oni": "on",
      "petegas": "supplier",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "por": "pour, dans le but de",
      "se": "si (indique une condition)",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "vi": "tu, vous",
      "vin": "tu, vous"
    }
  },
  {
    "teksto": "A\u016d almena\u016d konsentu, ke venu vin kuraci faka kuracisto. Ekzistas kuracistoj, kiuj speciali\u011dis pri brandotrinkemo, oni diris al mi. Eble se ni rigardos la aferon malsano, eble estos por vi pli facile seni\u011di de \u011di. Akceptu. Mi petegas vin, karulo, akceptu almena\u016d diskuti kun fakulo. Vi ne imagas, kian plezuregon tio donus al mi. Kaj kiel kontentega vi mem sentus vin! Vi sentus, ke vi refari\u011das viro. Vi sentus revivi\u011don, reviri\u011don, reforti\u011don. Vi refari\u011dus la fortega bonulo, kiu tiel ame iun belan tagon ekrilatis kun mi.",
    "vortaro": {
      "aferon": "affaire, sujet, chose",
      "akceptu": "accepter",
      "al": "\u00e0, vers",
      "almena\u016d": "au moins, du moins",
      "ame": "en aimant",
      "a\u016d": "ou",
      "belan": "beau, belle",
      "bonulo": "homme de bien, brave homme",
      "brandotrinkemo": "aime de boire de l'alcool, alcoolique",
      "de": "de",
      "diris": "dire",
      "diskuti": "discuter",
      "donus": "donner",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "ekrilatis": "mis en relation",
      "ekzistas": "exister",
      "estos": "\u00eatre",
      "facile": "facilement",
      "faka": "sp\u00e9cialis\u00e9",
      "fakulo": "sp\u00e9cialiste",
      "fortega": "puissant",
      "imagas": "imaginer",
      "iun": "quelqu'un",
      "kaj": "et",
      "karulo": "ch\u00e9ri, aim\u00e9, bien-aim\u00e9",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kian": "quel, quelle sorte de",
      "kiel": "comment, comme",
      "kiu": "qui",
      "kiuj": "qui",
      "konsentu": "consentir, \u00eatre en accord",
      "kontentega": "tr\u00e8s content",
      "kun": "avec",
      "kuraci": "gu\u00e9rir",
      "kuracisto": "m\u00e9decin",
      "kuracistoj": "m\u00e9decin",
      "la": "le, la, les",
      "malsano": "un malade",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "mi": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ni": "nous",
      "oni": "on",
      "petegas": "supplier",
      "plezuregon": "tr\u00e8s grand plaisir",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "por": "pour, dans le but de",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "refari\u011das": "se refait",
      "refari\u011dus": "qui se referait",
      "reforti\u011don": "revigor\u00e9, revigoration",
      "reviri\u011don": "redevenir un homme",
      "revivi\u011don": "resurrection",
      "rigardos": "regarder",
      "se": "si (indique une condition)",
      "seni\u011di": "se d\u00e9barrasser, se d\u00e9poss\u00e9der",
      "sentus": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "speciali\u011dis": "qui s'est sp\u00e9cialis\u00e9",
      "tagon": "jour",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "venu": "venir",
      "vi": "tu, vous",
      "vin": "tu, vous",
      "viro": "homme, m\u00e2le",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Vi tion faros, \u0109u ne? Jes, mi vidas en viaj okuloj, ke vi pli kaj pli konsentas. Mi vokos la kuracan fakulon. Li venos kaj resanigos vin. Kaj vi refari\u011dos vera viro. Kaj ni reamos ege ege bele unu la alian.",
    "vortaro": {
      "alian": "autre",
      "bele": "avec beaut\u00e9",
      "ege": "extr\u00eamement",
      "en": "dans",
      "fakulon": "sp\u00e9cialiste",
      "faros": "faire",
      "jes": "oui, d'accord",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "konsentas": "consentir, \u00eatre en accord",
      "kuracan": "qui gu\u00e9rit",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "mi": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ni": "nous",
      "okuloj": "\u0153il",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "reamos": "aimera \u00e0 nouveau",
      "refari\u011dos": "se refera",
      "resanigos": "gu\u00e9rira",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "unu": "les uns",
      "venos": "venir",
      "vera": "vrai(e)",
      "vi": "tu, vous",
      "viaj": "ton, votre",
      "vidas": "voir",
      "vin": "tu, vous",
      "viro": "homme, m\u00e2le",
      "vokos": "appeler",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)"
    }
  }
]