[
  {
    "teksto": "La fortegulo",
    "vortaro": {
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "Johano estas viro fortega. Tiu altega, dikega fortegulo \u015datas laboregi. Li havas tre grandan forton, forton grandegan, oni povas diri, kaj se li ne faras ion per sia fortego, li ne \u015datas sin mem. Li do laboregas en la urbego. Tagon post tago li iras al sia laborloko, kiun li tre \u015datas, kaj tie seriozege laboregas.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "la": "le, la, les",
      "sia": "se, s', soi",
      "kiun": "qui",
      "post": "apr\u00e8s",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tago": "jour",
      "iras": "aller",
      "grandan": "grand(e)",
      "fortega": "puissant",
      "havas": "avoir",
      "viro": "homme, m\u00e2le",
      "sin": "se, s', soi",
      "faras": "faire",
      "do": "donc",
      "kaj": "et",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "\u015datas": "appr\u00e9cier, aimer",
      "ion": "quelque chose",
      "en": "dans",
      "al": "\u00e0, vers",
      "tagon": "jour",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "forton": "force",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "johano": "Jean Chrysostome, Jean le Baptiste, Jean-Baptiste, Jean, Jehan",
      "se": "si (indique une condition)",
      "li": "il, lui, le",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "diri": "dire",
      "urbego": "m\u00e9galopole",
      "oni": "on",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Li \u015datus \u015dati la vivon. Multrilate oni povas diri, ke li jam \u015dategas \u011din, sed...",
    "vortaro": {
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "\u015datus": "appr\u00e9cier, aimer",
      "diri": "dire",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "oni": "on",
      "\u011din": "il, elle",
      "vivon": "vie",
      "sed": "mais",
      "\u015dati": "appr\u00e9cier, aimer"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "La vivo estus belega por li, se li ne havus strangan malsanon. Li malsanas en la kapo, kaj tio estas malbona. Vi vin demandas, pri kio mi parolas, \u0109u ne? Nu, jen lia malsano: li timas, li ege timas, li timegas tion, kio estas eta.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "la": "le, la, les",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "vivo": "vie",
      "havus": "avoir",
      "strangan": "bizarre",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "mi": "je",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "en": "dans",
      "kaj": "et",
      "belega": "superbe, magnifique",
      "kapo": "t\u00eate",
      "parolas": "parler",
      "ege": "extr\u00eamement",
      "demandas": "interroger, demander",
      "lia": "il, lui, le",
      "kio": "quoi, que",
      "se": "si (indique une condition)",
      "eta": "petit",
      "timas": "craindre, avoir peur",
      "li": "il, lui, le",
      "vi": "tu, vous",
      "vin": "tu, vous",
      "jen": "voici",
      "estus": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Se li promenas en la urbo kaj jen, plej normale, aliras lin vireto por ion demandi, la koro de Johano emas bati rapidege, li pali\u011das, li sentas sin malbone, kaj grandega timo ekokupas lin. Li normale \u015datas knabinojn, sed se knabino aspektas tro malgranda, tro malforta, nia grandegulo emas timi \u015din. \u0108u vi imagas? Li neniam iras al urbeto, \u0109ar li sentas sin bone nur en urbegoj kun multegaj homoj, kiuj rapide iras tien kaj tien \u0109i. Kaj se vi servas lin per kafo en malgranda taseto, lia kapo emas turni\u011di, li sentas sin malkomforta \u0109e la koro, li i\u011das palega, kaj devas superi nekredeble fortan emon forrapidi el la loko, kie li trovi\u011das.",
    "vortaro": {
      "kafo": "caf\u00e9",
      "timi": "craindre, avoir peur",
      "lin": "il, lui, le",
      "tro": "trop",
      "fortan": "fort(e)",
      "en": "dans",
      "kaj": "et",
      "servas": "servir",
      "malkomforta": "incommode, inconfortable",
      "sed": "mais",
      "el": "hors de, de",
      "i\u011das": "devenir",
      "malforta": "faible",
      "vi": "tu, vous",
      "superi": "d\u00e9passer, dominer, surplomber",
      "la": "le, la, les",
      "urbegoj": "m\u00e9galopole",
      "aliras": "acc\u00e8s, aborder, s'approcher, accoster",
      "trovi\u011das": "se trouver",
      "sin": "se, s', soi",
      "aspektas": "ressembler (\u00e0)",
      "urbo": "ville",
      "emon": "penchant, go\u00fbt, inclination",
      "sentas": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "johano": "Jean Chrysostome, Jean le Baptiste, Jean-Baptiste, Jean, Jehan",
      "bati": "battre, frapper",
      "li": "il, lui, le",
      "tien": "ici, l\u00e0",
      "\u0109ar": "parce que",
      "turni\u011di": "se tordre comme un vers, se retourner, se tourner, tourner en",
      "por": "pour, dans le but de",
      "loko": "endroit, lieu",
      "\u015din": "elle",
      "plej": "le plus, la plus",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "neniam": "jamais",
      "knabinojn": "fille, jeune fille",
      "malgranda": "petit",
      "bone": "bien",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "devas": "devoir",
      "pali\u011das": "p\u00e2lir",
      "al": "\u00e0, vers",
      "kapo": "t\u00eate",
      "emas": "incliner \u00e0",
      "lia": "il, lui, le",
      "imagas": "imaginer",
      "demandi": "interroger, demander",
      "de": "de",
      "urbeto": "bourg, petite ville",
      "kiuj": "qui",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "iras": "aller",
      "kie": "o\u00f9",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "nia": "nous",
      "koro": "c\u0153ur",
      "kun": "avec",
      "ion": "quelque chose",
      "\u015datas": "appr\u00e9cier, aimer",
      "promenas": "se promener",
      "se": "si (indique une condition)",
      "nur": "seulement",
      "timo": "crainte, peur",
      "grandegulo": "g\u00e9ant",
      "jen": "voici",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Strange, \u0109u ne? Kaj \u0109u vi scias, kial? Mi parolis pri tio kun amiko lia. Tiu diris al mi, ke Johano fakte estas tre sentema pri sia troa forto. Li ne havas fidemon al si mem. Li opinias sin nefidinda. Kiam li estis knabeto kaj iris al la lernejo, li jam estis nenormale forta. Li batis la etulojn por senti sin supera. Li \u015datis povi deklari: \u00abMi estas ege forta. Mi estas la plej forta. Mi estas la plej forta el la lernejo. Mi estas la plej forta el la tuta urbego\u00bb. Kaj por montri al si kaj al la aliaj, kiel forta li estas, li ekbatis ilin, kaj ilin batadis kaj bategis, \u011dis ili falis kaj petegis: \u00abKompaton!\u00bb Tiam li sentis sin grava, granda, multopova.",
    "vortaro": {
      "forto": "force",
      "estas": "\u00eatre",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "forta": "fort(e)",
      "la": "le, la, les",
      "sia": "se, s', soi",
      "fakte": "en fait",
      "strange": "bizarrement",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "si": "se, s', soi",
      "por": "pour, dans le but de",
      "deklari": "d\u00e9clarer",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "senti": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "grava": "important(e)",
      "etulojn": "petit",
      "nefidinda": "douteux, peu fiable",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "montri": "montrer, d\u00e9signer",
      "ne": "non, ne... pas",
      "granda": "grand(e)",
      "aliaj": "autre",
      "plej": "le plus, la plus",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "havas": "avoir",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "iris": "aller",
      "kiel": "comment, comme",
      "povi": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "falis": "tomber",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "sin": "se, s', soi",
      "petegis": "supplier",
      "mi": "je",
      "kun": "avec",
      "\u015datis": "appr\u00e9cier, aimer",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "kaj": "et",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "al": "\u00e0, vers",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "amiko": "ami",
      "opinias": "\u00eatre d'avis, penser, croire",
      "supera": "sup\u00e9rieur",
      "ege": "extr\u00eamement",
      "scias": "savoir",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "sentema": "impressionnable, sensible",
      "estis": "\u00eatre",
      "el": "hors de, de",
      "kompaton": "sourire condescendant, plaintif, attendrissant, geignard, touchant, compassion, apitoiement, attendrissement, commis\u00e9ration, pit",
      "johano": "Jean Chrysostome, Jean le Baptiste, Jean-Baptiste, Jean, Jehan",
      "parolis": "parler",
      "lia": "il, lui, le",
      "troa": "en trop",
      "diris": "dire",
      "kiam": "quand",
      "batis": "battre, frapper",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "li": "il, lui, le",
      "lernejo": "\u00e9cole",
      "vi": "tu, vous",
      "urbego": "m\u00e9galopole",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "kial": "pourquoi"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Iutage, li batis knabeton tiel senkompate, ke estis neeble tiun resanigi: la etulo restos nenormala dum la tuta vivo. Ekde tiu tago Johano timegas sian forton. \u011ci povas mis-agi. \u011ci povas agi fu\u015de. Viretoj i\u011dis por li timindaj. Same kiel la plej etaj aferetoj. \u0108u la vivo ne estas stranga?",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "la": "le, la, les",
      "\u011di": "il, elle",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "vivo": "vie",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tago": "jour",
      "plej": "le plus, la plus",
      "agi": "agir",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "ekde": "\u00e0 partir de, depuis, d\u00e8s, aussit\u00f4t, sit\u00f4t, \u00e0 partir du moment, depuis le d\u00e9but de",
      "kiel": "comment, comme",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "i\u011dis": "devenir",
      "restos": "rester",
      "etulo": "petit",
      "stranga": "bizarre",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "etaj": "petit",
      "sian": "son, sa, ses",
      "estis": "\u00eatre",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "forton": "force",
      "timindaj": "redoutable",
      "batis": "battre, frapper",
      "johano": "Jean Chrysostome, Jean le Baptiste, Jean-Baptiste, Jean, Jehan",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "li": "il, lui, le",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de"
    }
  }
]