[
  {
    "teksto": "Rigardu! \u0108i tie mi naski\u011dis. \u0108u ne bela loko? Mi dubas, \u0109u ekzistas io simila aliloke en la mondo. \u0108u la montoj ne estas nekredeble belaj? \u0108u vi konas pli mirindan vida\u0135on? Rigardu la urbeton, kun \u011diaj malnovaj domoj kaj \u011diaj mallar\u011daj stratoj, kiuj turni\u011das serpente, \u0109u vi ie ajn vidis ion similan? Rigardu tiujn malnovajn \u015dtonmurojn. Ne ofte oni ankora\u016d vidas tiel perfektan urbomuregon. La tuta urbo estas plena je trezoroj multjarcentaj. Mi dubas, \u0109u ilia valoro estas konata. Sed certe \u011di estas tre alta.",
    "vortaro": {
      "domoj": "maison",
      "mondo": "monde",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "bela": "beau, belle",
      "konas": "conna\u00eetre",
      "tiujn": "ce, cet(te)",
      "montoj": "montagne",
      "stratoj": "rue",
      "vida\u0135on": "spectacle, vue",
      "perfektan": "parfait(e)",
      "loko": "endroit, lieu",
      "io": "quelque chose",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "en": "dans",
      "naski\u011dis": "na\u00eetre",
      "ekzistas": "exister",
      "mirindan": "merveilleux",
      "ion": "quelque chose",
      "vidas": "voir",
      "urbo": "ville",
      "nekredeble": "incroyablement",
      "ie": "quelque part",
      "dubas": "douter, avoir des doutes",
      "sed": "mais",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment",
      "malnovaj": "ancien",
      "urbeton": "bourg, petite ville",
      "\u011diaj": "son",
      "mallar\u011daj": "\u00e9troit",
      "similan": "similaire",
      "kun": "avec",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "malnovajn": "ancien",
      "la": "le, la, les",
      "aliloke": "d'un autre endroit",
      "ankora\u016d": "encore",
      "belaj": "beau, belle",
      "estas": "\u00eatre",
      "certe": "certainement",
      "valoro": "valeur",
      "alta": "haut(e)",
      "oni": "on",
      "simila": "similaire",
      "vi": "tu, vous",
      "ilia": "ils, elles, eux",
      "\u011di": "il, elle",
      "rigardu": "regarder",
      "konata": "conna\u00eetre",
      "turni\u011das": "se tordre comme un vers, se retourner, se tourner, tourner en",
      "plena": "plein(e)",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "mi": "je",
      "vidis": "voir",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "kiuj": "qui",
      "trezoroj": "tr\u00e9sor",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "La urbodomo estas mirinda arta\u0135o. Vi certe jam vidis fotojn de \u011di, \u0109u ne? Multaj venas al \u0109i tiu urbeto nur por rigardi la urbodomon kaj foti \u011din. Se vi havas bonan fotoaparaton, ni iros tien, kaj mi indikos al vi, de kiu angulo \u011di aspektas plej bele.",
    "vortaro": {
      "iros": "aller",
      "venas": "venir",
      "tien": "ici, l\u00e0",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "arta\u0135o": "oeliguvre d'art, oeliguvre",
      "mirinda": "merveilleux",
      "se": "si (indique une condition)",
      "ni": "nous",
      "al": "\u00e0, vers",
      "angulo": "coin, angle",
      "nur": "seulement",
      "rigardi": "regarder",
      "havas": "avoir",
      "bonan": "bon,  bonne",
      "de": "de",
      "urbodomon": "h\u00f4tel de ville, mairie",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "\u011din": "il, elle",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "certe": "certainement",
      "por": "pour, dans le but de",
      "bele": "avec beaut\u00e9",
      "vi": "tu, vous",
      "\u011di": "il, elle",
      "kiu": "qui",
      "foti": "photographier, prendre en photo",
      "fotojn": "photo",
      "plej": "le plus, la plus",
      "vidis": "voir",
      "mi": "je",
      "indikos": "indiquer",
      "urbeto": "bourg, petite ville",
      "aspektas": "ressembler (\u00e0)",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Fakte, multaj el tiuj mallar\u011daj stratoj ne estas tre puraj, sed tio ne \u011denos vin, \u0109u?",
    "vortaro": {
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "stratoj": "rue",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "mallar\u011daj": "\u00e9troit",
      "vin": "tu, vous",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "puraj": "propre ; pur(e)",
      "\u011denos": "g\u00eaner, inconforter",
      "fakte": "en fait",
      "sed": "mais",
      "estas": "\u00eatre",
      "el": "hors de, de"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mia frato volas fari libron pri nia naski\u011durbo. Li ankora\u016d vivas \u0109i tie. Mi foriris anta\u016d longe, tuj post kiam niaj gepatroj mortis kaj oni vendis la magazenon. Sed mia frato restis plu.",
    "vortaro": {
      "restis": "rester",
      "gepatroj": "parent",
      "li": "il, lui, le",
      "longe": "longtemps, en long",
      "libron": "livre",
      "niaj": "notre",
      "vendis": "vendre",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "magazenon": "magasin, r\u00e9serve",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "naski\u011durbo": "ville natale",
      "vivas": "vivre",
      "nia": "nous",
      "sed": "mais",
      "kiam": "quand",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "foriris": "partir, renvoyer, cong\u00e9dier, faire partir, jeter dehors",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "la": "le, la, les",
      "mortis": "mourir",
      "oni": "on",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "mia": "je",
      "post": "apr\u00e8s",
      "mi": "je",
      "frato": "fr\u00e8re",
      "fari": "faire",
      "kaj": "et",
      "volas": "vouloir",
      "ankora\u016d": "encore"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0108u vi sentas la harmonion de \u0109i tiu loko? Beda\u016drinde, la suno ankora\u016d ne montri\u011dis, \u0109ar la lumo nun ne estas tute kontentiga por foti.",
    "vortaro": {
      "harmonion": "harmonie",
      "montri\u011dis": "s'av\u00e9rer, se montrer",
      "loko": "endroit, lieu",
      "kontentiga": "satisfaisante",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "beda\u016drinde": "malheureusement",
      "lumo": "lumi\u00e8re (la ou une)",
      "de": "de",
      "nun": "maintenant",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "sentas": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "por": "pour, dans le but de",
      "vi": "tu, vous",
      "suno": "soleil",
      "\u0109ar": "parce que",
      "foti": "photographier, prendre en photo",
      "ankora\u016d": "encore"
    }
  },
  {
    "teksto": "Via fratino foje venis \u0109i tien, \u0109u ne? \u015ci venis kun iu muzika societo, se mi bone memoras. Mi tre \u015datas vian fratinon, vian plej junan fratinon, almena\u016d. La alian mi ne konas. Sed via plej juna fratino estas tre kara al mi. \u015ci estas tiel dol\u0109a! Dol\u0109a, harmonia viza\u011do, kaj belega vo\u0109o. Ne mirige, ke \u015di ludas muzikon. Estas beda\u016drinde, ke \u015di estas tiel... kiel diri?... ne timema, sed... ne-sinmontrema. \u015ci parolas tiel malla\u016dte, ke oni sentas, kvaza\u016d \u015di timus, ke oni rimarkos \u015dian \u0109eeston. Kial bela knabino kiel \u015di timas, se oni rigardas \u015din?",
    "vortaro": {
      "alian": "autre",
      "bone": "bien",
      "kial": "pourquoi",
      "konas": "conna\u00eetre",
      "bela": "beau, belle",
      "juna": "jeune",
      "iu": "quelqu'un",
      "vo\u0109o": "voix",
      "viza\u011do": "face, visage",
      "tien": "ici, l\u00e0",
      "societo": "association, soci\u00e9t\u00e9",
      "mirige": "avec \u00e9tonnement",
      "junan": "jeune",
      "belega": "superbe, magnifique",
      "\u015dian": "sa, son",
      "\u015din": "elle",
      "ne": "non, ne... pas",
      "diri": "dire",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "rigardas": "regarder",
      "almena\u016d": "au moins, du moins",
      "beda\u016drinde": "malheureusement",
      "malla\u016dte": "doucement, sans bruit",
      "timema": "craintif",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "se": "si (indique une condition)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "ludas": "jouer",
      "venis": "venir",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015di": "elle",
      "sed": "mais",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "harmonia": "d'harmonie, harmonieux, en harmonie, \u00e9l\u00e9gant, \u00e9quilibr\u00e9, esth\u00e9tique, gracieux, m\u00e9lodieux, musical, r\u00e9gulier",
      "timus": "craindre, avoir peur",
      "kun": "avec",
      "vian": "ton, votre",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "fratinon": "s\u0153ur",
      "la": "le, la, les",
      "muzika": "musical",
      "estas": "\u00eatre",
      "sentas": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "\u015datas": "appr\u00e9cier, aimer",
      "kara": "cher, ch\u00e8re",
      "fratino": "s\u0153ur",
      "oni": "on",
      "\u0109eeston": "assistance, pr\u00e9sence",
      "timas": "craindre, avoir peur",
      "kiel": "comment, comme",
      "parolas": "parler",
      "foje": "une fois, parfois",
      "memoras": "se souvenir, se rappeler",
      "plej": "le plus, la plus",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "mi": "je",
      "dol\u0109a": "doux ; sucr\u00e9",
      "muzikon": "musique",
      "rimarkos": "remarquer, noter",
      "via": "tu, vous",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Via fratino lernis muzikon eksterlande, \u0109u ne? Mi ne memoras, en kiu lando. Kaj \u015di iris al multaj diversaj landoj dank' al sia muziko. Devas esti pla\u0109e, kaj interese, iri de lando al lando kun muzikistaro. Sed eble tiu \u0109iama transloki\u011do estas laciga.",
    "vortaro": {
      "lernis": "apprendre",
      "\u0109iama": "permanent, de toujours",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "en": "dans",
      "esti": "\u00eatre",
      "muzikistaro": "groupe musical",
      "interese": "int\u00e9ressant",
      "lando": "pays",
      "diversaj": "vari\u00e9(e), divers(e)",
      "dank": "gr\u00e2ce",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015di": "elle",
      "sed": "mais",
      "muziko": "musique",
      "iri": "aller",
      "sia": "se, s', soi",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "de": "de",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "kun": "avec",
      "estas": "\u00eatre",
      "laciga": "fatiguant",
      "fratino": "s\u0153ur",
      "devas": "devoir",
      "landoj": "pays",
      "memoras": "se souvenir, se rappeler",
      "kiu": "qui",
      "muzikon": "musique",
      "mi": "je",
      "pla\u0109e": "agr\u00e9ablement",
      "iris": "aller",
      "via": "tu, vous",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Nun, se vi havas ankora\u016d tempon, mi kondukos vin al la alia flanko de la urbo. Multaj malnovaj domoj estas vidindaj tiuflanke. \u0108i-flanke estas bone por havi plenan ideon pri la urbo, \u0109ar ni trovi\u011das sufi\u0109e alte por havi bonan rigardon al la tuto. Sed estas malpli da vidinda\u0135oj \u0109i-flanke. La plej vidindaj aferoj trovi\u011das trans tiu lar\u011da strato, kiun vi vidas dekstre. Tie ja komenci\u011das la malnova urbo.",
    "vortaro": {
      "domoj": "maison",
      "strato": "rue",
      "bone": "bien",
      "vidinda\u0135oj": "curiosit\u00e9",
      "havi": "avoir",
      "malpli": "moins",
      "kiun": "qui",
      "aferoj": "affaire, sujet, chose",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "trovi\u011das": "se trouver",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tempon": "temps",
      "se": "si (indique une condition)",
      "vidas": "voir",
      "urbo": "ville",
      "ni": "nous",
      "al": "\u00e0, vers",
      "alia": "autre",
      "alte": "hautement",
      "sed": "mais",
      "havas": "avoir",
      "malnovaj": "ancien",
      "bonan": "bon,  bonne",
      "trans": "au-del\u00e0 de, par-del\u00e0, par-dessus",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "plenan": "plein(e)",
      "de": "de",
      "nun": "maintenant",
      "vin": "tu, vous",
      "kondukos": "avec sa langue on va partout, \u00e0 quelque chose malheur est toujours bon, on hasarde de perdre en voulant trop gagner, le menteur ",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "ideon": "id\u00e9e",
      "malnova": "ancien",
      "la": "le, la, les",
      "dekstre": "\u00e0 droite, \u00e0 gauche",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "lar\u011da": "large",
      "komenci\u011das": "commencer, s'amorcer, se commencer, d\u00e9buter, se d\u00e9clencher, d\u00e9marrer, s'engager, s'initialiser, s'ouvrir, partir",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "vi": "tu, vous",
      "rigardon": "regard",
      "sufi\u0109e": "assez",
      "flanko": "c\u00f4t\u00e9",
      "tuto": "tout",
      "\u0109ar": "parce que",
      "plej": "le plus, la plus",
      "mi": "je",
      "ankora\u016d": "encore"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0108u vi scias, ke oni da\u016dre esploras ser\u0109e al malnova\u0135oj \u0109i-urbe? Sub la monteto, sur kiu ni staras, oni trovis multajn valorajn objektojn.",
    "vortaro": {
      "trovis": "trouver",
      "ser\u0109e": "\u00e0 la recherche",
      "da\u016dre": "continuellement, durablement",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "ni": "nous",
      "al": "\u00e0, vers",
      "multajn": "plusieurs",
      "objektojn": "objet, chose",
      "monteto": "colline",
      "esploras": "examiner, \u00e9tudier",
      "la": "le, la, les",
      "sur": "sur",
      "staras": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "oni": "on",
      "vi": "tu, vous",
      "sub": "sous, en-dessous de",
      "kiu": "qui",
      "valorajn": "couteux, de valeur",
      "scias": "savoir"
    }
  },
  {
    "teksto": "La historiistoj ne interkonsentas inter si pri diversaj aspektoj de la urba historio. Sed oni malkovris postresta\u0135ojn el muroj kaj domoj \u0109i tie ene de la monteto. Oni e\u0109 trovis meblojn, laborilojn kaj diversajn objektojn, ekzemple pecojn de boteloj, tie \u0109i, precize sub la loko, kie ni nun staras.",
    "vortaro": {
      "domoj": "maison",
      "diversajn": "vari\u00e9(e), divers(e)",
      "kie": "o\u00f9",
      "trovis": "trouver",
      "loko": "endroit, lieu",
      "pecojn": "morceau, bout, pinc\u00e9e",
      "urba": "de ville",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "ene": "dedans, \u00e0 l'int\u00e9rieur",
      "diversaj": "vari\u00e9(e), divers(e)",
      "muroj": "mur",
      "ni": "nous",
      "sed": "mais",
      "el": "hors de, de",
      "objektojn": "objet, chose",
      "de": "de",
      "historio": "histoire",
      "historiistoj": "historien",
      "monteto": "colline",
      "nun": "maintenant",
      "aspektoj": "aspect, apparence, ressemblance",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "la": "le, la, les",
      "malkovris": "d\u00e9couvrir (tous les sens)",
      "si": "se, s', soi",
      "staras": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "oni": "on",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "precize": "pr\u00e9cis\u00e9ment",
      "boteloj": "bouteille",
      "inter": "entre, parmi",
      "sub": "sous, en-dessous de",
      "ekzemple": "par exemple",
      "meblojn": "meuble",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Oni kredas, ke dum persekutoj, homoj venis vivi \u0109i tie sube. Anta\u016d kelkaj jarcentoj, la \u015dtato persekutis multajn pro ilia religio. Se la afero interesas vin, mi donos al vi libron pri tiu persekutado. Teruraj aferoj okazis. Homa vivo ne plu havis valoron por la tiuepokaj a\u016dtoritatoj. Ili mortigis kaj suferigis homojn sen e\u0109 plej eta kortu\u015do. La popolo terure suferis.",
    "vortaro": {
      "suferis": "souffrir",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "\u015dtato": "\u00e9tat (peuple ou pays organis\u00e9 politiquement)",
      "vivi": "vivre",
      "a\u016dtoritatoj": "autorit\u00e9",
      "eta": "petit",
      "sube": "dessous",
      "libron": "livre",
      "aferoj": "affaire, sujet, chose",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "kredas": "croire",
      "donos": "donner",
      "homa": "inhumain, humain",
      "havis": "avoir",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "se": "si (indique une condition)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "venis": "venir",
      "terure": "terriblement",
      "teruraj": "terrible, horrible",
      "al": "\u00e0, vers",
      "valoron": "valeur",
      "interesas": "int\u00e9resser",
      "multajn": "plusieurs",
      "vin": "tu, vous",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "jarcentoj": "si\u00e8cle",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "por": "pour, dans le but de",
      "oni": "on",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "religio": "religion",
      "vi": "tu, vous",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "homojn": "\u00eatre humain, homme",
      "sen": "sans",
      "ilia": "ils, elles, eux",
      "mortigis": "tuer",
      "persekutis": "pers\u00e9cuter",
      "vivo": "vie",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "plej": "le plus, la plus",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "mi": "je",
      "popolo": "peuple",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "suferigis": "qui a fait souffrir",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Nu, tiel estas la vivo, \u0109u ne? Ekzistas personoj, kiuj beda\u016dras la malnovan tempon, la pasintajn epokojn. Mi ne. La vivo estas pli bona nun, almena\u016d por ni \u0109i tie, \u0109ar ni scias, ke en la resto de la mondo homa persono ne \u0109iam estas konsiderata kiel la valora esta\u0135o, kiu \u011di estas, a\u016d devus esti, la\u016d mia opinio.",
    "vortaro": {
      "mondo": "monde",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "epokojn": "\u00e9poque, \u00e2ge",
      "persono": "personne",
      "personoj": "personne",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "valora": "couteux, de valeur",
      "en": "dans",
      "malnovan": "ancien",
      "tempon": "temps",
      "almena\u016d": "au moins, du moins",
      "homa": "inhumain, humain",
      "konsiderata": "consid\u00e9rer",
      "ekzistas": "exister",
      "esta\u0135o": "\u00eatre",
      "esti": "\u00eatre",
      "bona": "bon,  bonne",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "\u0109iam": "toujours",
      "ni": "nous",
      "de": "de",
      "nun": "maintenant",
      "beda\u016dras": "regretter",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "resto": "reste",
      "a\u016d": "ou",
      "mia": "je",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "kiel": "comment, comme",
      "opinio": "opinion, avis",
      "\u011di": "il, elle",
      "vivo": "vie",
      "\u0109ar": "parce que",
      "scias": "savoir",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "pasintajn": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "mi": "je",
      "kiu": "qui",
      "devus": "devoir",
      "kiuj": "qui"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0108u vi sufi\u0109e rigardis la vida\u0135on? Bone. Ni do povas iri al la alia flanko, kie ni povos vidi de proksime tiujn malnovajn domojn. Venu. Mi kondukos vin. Mi estas certa, ke tiu malnova urbo ege pla\u0109os al vi.",
    "vortaro": {
      "bone": "bien",
      "tiujn": "ce, cet(te)",
      "ege": "extr\u00eamement",
      "vida\u0135on": "spectacle, vue",
      "kie": "o\u00f9",
      "proksime": "proche",
      "domojn": "maison",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "venu": "venir",
      "povos": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "urbo": "ville",
      "ni": "nous",
      "do": "donc",
      "al": "\u00e0, vers",
      "alia": "autre",
      "iri": "aller",
      "de": "de",
      "vin": "tu, vous",
      "kondukos": "avec sa langue on va partout, \u00e0 quelque chose malheur est toujours bon, on hasarde de perdre en voulant trop gagner, le menteur ",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "malnova": "ancien",
      "malnovajn": "ancien",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "vidi": "voir",
      "pla\u0109os": "plaire, \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9",
      "vi": "tu, vous",
      "sufi\u0109e": "assez",
      "flanko": "c\u00f4t\u00e9",
      "certa": "certain(e)",
      "rigardis": "regarder",
      "mi": "je"
    }
  }
]