[
  {
    "teksto": "Ho jes, mi memoras la militon. Sed mi preferas ne paroli pri \u011di. Nur tiu, kiu mem travivis militon, scias, pri kio temas. Kaj kredu min, ne temas pri ridiga\u0135o.",
    "vortaro": {
      "travivis": "faire l'exp\u00e9rience de, vivre",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "temas": "concerner, toucher, s'agir de, \u00eatre question de",
      "kio": "quoi, que",
      "militon": "guerre",
      "nur": "seulement",
      "sed": "mais",
      "jes": "oui, d'accord",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "paroli": "parler",
      "ho": "Henry, hydrog\u00e8ne, H, heure",
      "la": "le, la, les",
      "preferas": "pr\u00e9f\u00e9rer",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "ridiga\u0135o": "chose ridicule",
      "min": "je",
      "\u011di": "il, elle",
      "kredu": "croire",
      "memoras": "se souvenir, se rappeler",
      "kiu": "qui",
      "scias": "savoir",
      "mi": "je",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kiam domoj estas rompataj, kampoj fu\u015dataj, kaj grupoj da soldatoj iradas en la stratoj, kun, en la okuloj, miksa\u0135o el timo kaj malamo, la tuta atmosfero de la vivo fari\u011das plej a\u0109a. Krome, oni apena\u016d trovas ion por man\u011di. Oni man\u011da\u0109as ion ajn. Mi a\u016ddis pri homoj, kiuj man\u011dis kata\u0135on, manke de io pli bona. Nur por vivi, \u0109u vi komprenas ?, nur por pluvivi.",
    "vortaro": {
      "domoj": "maison",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "man\u011da\u0109as": "qui bouffe",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "soldatoj": "soldat",
      "stratoj": "rue",
      "a\u0109a": "m\u00e9prisable, pi\u00e8tre, vil",
      "vivi": "vivre",
      "manke": "en manquant",
      "io": "quelque chose",
      "komprenas": "comprendre",
      "fari\u011das": "devenir, se transformer",
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "man\u011dis": "manger",
      "en": "dans",
      "man\u011di": "manger",
      "kampoj": "champ",
      "bona": "bon,  bonne",
      "okuloj": "\u0153il",
      "ion": "quelque chose",
      "grupoj": "groupe",
      "timo": "crainte, peur",
      "atmosfero": "atmosph\u00e8re",
      "a\u016ddis": "entendre",
      "trovas": "trouver",
      "pluvivi": "continuer \u00e0 vivre",
      "iradas": "fr\u00e9quenter",
      "nur": "seulement",
      "el": "hors de, de",
      "apena\u016d": "\u00e0 peine",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "fu\u015dataj": "faire rater, g\u00e2cher, bousiller",
      "malamo": "haine",
      "de": "de",
      "kiam": "quand",
      "kata\u0135on": "chose propre au chat",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "oni": "on",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "vi": "tu, vous",
      "rompataj": "rompre, briser, casser",
      "vivo": "vie",
      "miksa\u0135o": "m\u00e9lange",
      "plej": "le plus, la plus",
      "krome": "de plus, en outre",
      "mi": "je",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "kiuj": "qui",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Rigardi malplenan teleron, kaj a\u016ddi la infanojn plore peti nehaveblajn man\u011da\u0135ojn, enkorpigi al si supon, kiu estas pli akvo ol io alia, vesti sin per malnovaj vestresta\u0135oj, kunmetitaj pli malpli sukcese..., sincere mi ne \u015datis tiun vivon, kaj mi forte esperas, ke miaj infanoj neniam travivos ion similan.",
    "vortaro": {
      "plore": "en pleurant",
      "infanojn": "enfant",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "sukcese": "en r\u00e9ussissant",
      "sincere": "sinc\u00e8rement",
      "malpli": "moins",
      "sin": "se, s', soi",
      "forte": "fortement, tr\u00e8s",
      "io": "quelque chose",
      "miaj": "mon, ma",
      "malplenan": "vide",
      "ne": "non, ne... pas",
      "akvo": "eau",
      "man\u011da\u0135ojn": "nourriture, met",
      "vesti": "v\u00eatir, habiller, rev\u00eatir",
      "\u015datis": "appr\u00e9cier, aimer",
      "ion": "quelque chose",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "alia": "autre",
      "rigardi": "regarder",
      "supon": "soupe",
      "malnovaj": "ancien",
      "vestresta\u0135oj": "guenille chiffon",
      "peti": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "infanoj": "enfant",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "travivos": "faire l'exp\u00e9rience de, vivre",
      "similan": "similaire",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "si": "se, s', soi",
      "enkorpigi": "s'incorporer",
      "esperas": "esp\u00e9rer",
      "neniam": "jamais",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "kiu": "qui",
      "teleron": "assiette",
      "kunmetitaj": "assembler, composer, unir",
      "mi": "je",
      "a\u016ddi": "entendre",
      "vivon": "vie",
      "kaj": "et",
      "nehaveblajn": "qu'on ne peut pas avoir"
    }
  },
  {
    "teksto": "E\u0109 la mal\u011dojaj okuloj de nia hundo igis nin plej malfeli\u0109aj, \u0109ar kion ni povis fari ? Se la homoj ne havis sufi\u0109e por man\u011di, kiel ni povus plenigi la teleron de nia kara, amata, sed kompatinda hundo ?",
    "vortaro": {
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "igis": "faire, rendre",
      "plenigi": "emplir, remplir",
      "malfeli\u0109aj": "malheureux",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "ne": "non, ne... pas",
      "havis": "avoir",
      "man\u011di": "manger",
      "okuloj": "\u0153il",
      "se": "si (indique une condition)",
      "amata": "aimer",
      "nin": "nous",
      "ni": "nous",
      "nia": "nous",
      "sed": "mais",
      "kompatinda": "digne de piti\u00e9, \u00e0 plaindre",
      "de": "de",
      "mal\u011dojaj": "triste",
      "la": "le, la, les",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "por": "pour, dans le but de",
      "kara": "cher, ch\u00e8re",
      "sufi\u0109e": "assez",
      "hundo": "chien",
      "kiel": "comment, comme",
      "kion": "quoi, que",
      "\u0109ar": "parce que",
      "teleron": "assiette",
      "plej": "le plus, la plus",
      "fari": "faire",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kia malaminda vivo ! Mi neniam komprenos \u2014 kiaj ajn la interesoj de la nacio \u2014 ke homoj povas decidi ek-estigi militon. Kiom ajn alte ili staras en la direktado de la nacio. kiom ajn klare ili povas vidi la internaciajn rilatojn, a\u016d la tutmondan situacion, tamen...",
    "vortaro": {
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "komprenos": "comprendre",
      "rilatojn": "rapport, lien, relation",
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "en": "dans",
      "nacio": "nation",
      "militon": "guerre",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "alte": "hautement",
      "situacion": "situation",
      "tutmondan": "mondial, du monde entier",
      "malaminda": "digne de mal aimer, ha\u00eer",
      "de": "de",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "internaciajn": "international(e)",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "klare": "clairement, distinctement, nettement",
      "vidi": "voir",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "staras": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "kiom": "combien, quelle quantit\u00e9",
      "neniam": "jamais",
      "a\u016d": "ou",
      "kia": "quel, quelle sorte de",
      "vivo": "vie",
      "interesoj": "int\u00e9r\u00eat, utilit\u00e9, profit, avantage, penchant, inclination, go\u00fbt, sympathie, sollicitude, attention",
      "direktado": "direction",
      "mi": "je",
      "decidi": "d\u00e9cider",
      "kiaj": "quel, quelle sorte de"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi scias, ke la aferoj ne estas tiel simplaj, kiel ili aspektas en interparolo kun kafeja kelnero. Sed tiu decido \u015dajnas al mi tiel grava, ke mi ne komprenas, kiel homo kura\u011das fari \u011din. Mi persone ne estus sufi\u0109e maltima, e\u0109 se mi havus la devon direktadi de plej alte la aferojn de miaj samnaciuloj.",
    "vortaro": {
      "\u015dajnas": "sembler, avoir l'air",
      "grava": "important(e)",
      "persone": "personnellement",
      "decido": "d\u00e9cision",
      "komprenas": "comprendre",
      "miaj": "mon, ma",
      "ne": "non, ne... pas",
      "aferoj": "affaire, sujet, chose",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "en": "dans",
      "aferojn": "affaire, sujet, chose",
      "kafeja": "d'un caf\u00e9",
      "se": "si (indique une condition)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "alte": "hautement",
      "sed": "mais",
      "devon": "devoir",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "de": "de",
      "maltima": "audacieux, intr\u00e9pide",
      "estus": "\u00eatre",
      "\u011din": "il, elle",
      "kun": "avec",
      "direktadi": "diriger",
      "fari": "faire",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "kura\u011das": "avoir le courage de, oser",
      "estas": "\u00eatre",
      "sufi\u0109e": "assez",
      "kiel": "comment, comme",
      "kelnero": "serveur, gar\u00e7on de caf\u00e9",
      "simplaj": "simple",
      "scias": "savoir",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "mi": "je",
      "havus": "avoir",
      "aspektas": "ressembler (\u00e0)",
      "interparolo": "discussion",
      "plej": "le plus, la plus",
      "samnaciuloj": "individus d'une m\u00eame nation",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus"
    }
  },
  {
    "teksto": "Decidi, ke oni ekmilitos, kia decida\u0109o ! Sendi la junulojn al morto jam estas a\u0109a decido, sed sendi ilin al mortigo \u2014 sendi ilin mortigi aliajn junulojn, kaj anka\u016d homojn nejunajn \u2014 \u015dajnas al mi e\u0109 pli neakcepteble. Scii, ke oni estigos doloron en miloj kaj miloj da homoj, ke miloj kaj miloj da homoj maldormos dum noktoj kaj noktoj, \u0109ar ili estos tro malfeli\u0109aj a\u016d tro zorgoplenaj por trovi la trankvilon, sen kiu oni ne povas ekdormi. Vere, mi ne povus.",
    "vortaro": {
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "estigos": "causer, cr\u00e9er, faire, faire naitre, g\u00e9n\u00e9rer, occasionner, susciter",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "anka\u016d": "aussi",
      "malfeli\u0109aj": "malheureux",
      "a\u0109a": "m\u00e9prisable, pi\u00e8tre, vil",
      "aliajn": "autre",
      "nejunajn": "vieux",
      "vere": "vraiment",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "decido": "d\u00e9cision",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ekdormi": "s'endormir",
      "mortigo": "meurtre",
      "en": "dans",
      "mortigi": "tuer",
      "decida\u0109o": "mauvaise d\u00e9cision",
      "maldormos": "rester \u00e9veill\u00e9, veiller",
      "neakcepteble": "inacceptablement",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "sendi": "envoyer, exp\u00e9dier",
      "miloj": "millier",
      "sed": "mais",
      "noktoj": "nuit",
      "zorgoplenaj": "pleins de soucis",
      "morto": "mort",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "la": "le, la, les",
      "junulojn": "jeune",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "scii": "savoir",
      "oni": "on",
      "estos": "\u00eatre",
      "a\u016d": "ou",
      "kia": "quel, quelle sorte de",
      "homojn": "\u00eatre humain, homme",
      "sen": "sans",
      "trovi": "trouver",
      "trankvilon": "tranquillit\u00e9",
      "\u0109ar": "parce que",
      "tro": "trop",
      "kiu": "qui",
      "mi": "je",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "\u015dajnas": "sembler, avoir l'air",
      "kaj": "et",
      "decidi": "d\u00e9cider",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "doloron": "douleur",
      "ekmilitos": "commencer la guerre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sed, se vi permesas, ni parolu pri io alia. Estas multaj \u011dojigaj aspektoj en la vivo. Kial ne paroli pri io ridiga, a\u016d feli\u0109veka ? Milito estas tiel bruna\u0109a, senkolora temo. A\u016d eble vi preferus diri: kolora\u0109a.",
    "vortaro": {
      "kial": "pourquoi",
      "senkolora": "incolore",
      "io": "quelque chose",
      "ne": "non, ne... pas",
      "diri": "dire",
      "en": "dans",
      "se": "si (indique une condition)",
      "ni": "nous",
      "alia": "autre",
      "sed": "mais",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "permesas": "permettre",
      "temo": "sujet, th\u00e8me",
      "bruna\u0109a": "brun\u00e2tre",
      "\u011dojigaj": "rendre joyeux",
      "kolora\u0109a": "bariol\u00e9",
      "ridiga": "amusant",
      "paroli": "parler",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "aspektoj": "aspect, apparence, ressemblance",
      "la": "le, la, les",
      "milito": "guerre",
      "estas": "\u00eatre",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "vi": "tu, vous",
      "a\u016d": "ou",
      "parolu": "parler",
      "vivo": "vie",
      "feli\u0109veka": "\u00e9veill\u00e9 la chance",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "preferus": "pr\u00e9f\u00e9rer"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0108i-foje, mi preferus, ke ni pensu pri la beleco de la kampoj, la plezuro promeni surmonte a\u016d la afabla viza\u011do de la kelnerino, kiu servis al ni tiel bonan kukon en la kafejo, kie ni estis posttagmeze. Milito alportas al la homoj nenion, krom doloro kaj malfacila\u0135oj. \u0108io fari\u011das malsimpla dum milito.",
    "vortaro": {
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "plezuro": "plaisir",
      "krom": "sauf, hormis, except\u00e9",
      "posttagmeze": "l'apr\u00e8s-midi",
      "viza\u011do": "face, visage",
      "nenion": "rien",
      "kie": "o\u00f9",
      "surmonte": "sur la montagne",
      "fari\u011das": "devenir, se transformer",
      "pensu": "penser",
      "estis": "\u00eatre",
      "en": "dans",
      "kampoj": "champ",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "ni": "nous",
      "afabla": "affable, gentil(le)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "kaj": "et",
      "kafejo": "caf\u00e9",
      "bonan": "bon,  bonne",
      "de": "de",
      "doloro": "douleur",
      "kelnerino": "serveuse",
      "la": "le, la, les",
      "milito": "guerre",
      "malsimpla": "complexe",
      "beleco": "beaut\u00e9",
      "kukon": "g\u00e2teau",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "a\u016d": "ou",
      "servis": "servir",
      "malfacila\u0135oj": "difficult\u00e9, probl\u00e8me, complication",
      "kiu": "qui",
      "promeni": "se promener",
      "mi": "je",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "preferus": "pr\u00e9f\u00e9rer",
      "alportas": "apporter"
    }
  },
  {
    "teksto": "Jes, ni parolu pri io alia. Ni lasu nian imagon ekflugi alten en la aero, estigi mondon de beleco kaj rido, de amo kaj feli\u0109o. \u0108u gravas, se tiu mondo ne ekzistas ? Ne; \u0109u ? Gravas, ke ni estigu en ni iun atmosferon, por \u011dojigi nin kaj forgesigi al ni la malaminda\u0135ojn de l' milito.",
    "vortaro": {
      "imagon": "imagination",
      "mondo": "monde",
      "mondon": "monde",
      "gravas": "avoir de l'importance",
      "\u011dojigi": "r\u00e9jouir",
      "nian": "notre",
      "iun": "quelqu'un",
      "forgesigi": "faire oublier",
      "ekflugi": "commencer \u00e0 voler",
      "io": "quelque chose",
      "feli\u0109o": "bonheur, chance, veine, satisfaction",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "en": "dans",
      "ekzistas": "exister",
      "se": "si (indique une condition)",
      "lasu": "laisser",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "nin": "nous",
      "estigu": "causer, cr\u00e9er, faire, faire naitre, g\u00e9n\u00e9rer, occasionner, susciter",
      "ni": "nous",
      "alia": "autre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "jes": "oui, d'accord",
      "malaminda\u0135ojn": "inimiti\u00e9s",
      "de": "de",
      "alten": "allant en hauteur",
      "rido": "rire",
      "aero": "air",
      "la": "le, la, les",
      "milito": "guerre",
      "beleco": "beaut\u00e9",
      "por": "pour, dans le but de",
      "amo": "amour",
      "atmosferon": "atmosph\u00e8re",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "parolu": "parler",
      "estigi": "causer, cr\u00e9er, faire, faire naitre, g\u00e9n\u00e9rer, occasionner, susciter",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "La\u016d mia opinio, estas sa\u011de fojfoje tiel ekflugi image. Lasi la imagon funkcii mem, lasi penson venigi penson, imaga\u0135on sekvi imaga\u0135on, nur por la plezuro forgesi la mondon, en kiu ni vivas, kaj \u011diajn dolorajn aspektojn. \u0108u vi trovas, ke tio estas forkuri for de la realeco ? La\u016d vi ne estas tre bone, fidi al sia imago kaj prikanti enpense belecojn nerealajn, \u0109u ? Vi malpravas, la\u016d mia sento. Elpensi aliajn mondojn, en kiuj la vivo estus pli feli\u0109a kaj la homoj pli bonkoraj unuj al la aliaj, tio ne estas la samo, kiel intermiksi en sia pensado tiujn imagitajn mondojn kun la vivo \u0109i-ekzista. Eble, se oni farus tion multfoje, tio estus malsa\u011da. Sed kelkfoje, kiam venas okazo, kial ne ?",
    "vortaro": {
      "bone": "bien",
      "plezuro": "plaisir",
      "tiujn": "ce, cet(te)",
      "feli\u0109a": "heureux, heureuse",
      "kelkfoje": "parfois",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "en": "dans",
      "imaga\u0135on": "chose imaginaire",
      "vivas": "vivre",
      "trovas": "trouver",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "farus": "faire",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "bonkoraj": "qui a bon c\u0153ur, charitable",
      "malsa\u011da": "d\u00e9raisonnable, insens\u00e9, stupide",
      "samo": "m\u00eame chose",
      "pensado": "no\u00e8se, pens\u00e9e",
      "sa\u011de": "sage",
      "forgesi": "oublier",
      "opinio": "opinion, avis",
      "kiu": "qui",
      "kaj": "et",
      "imagon": "imagination",
      "venas": "venir",
      "aliajn": "autre",
      "mondon": "monde",
      "aspektojn": "aspect, apparence, ressemblance",
      "dolorajn": "douloureux",
      "intermiksi": "m\u00e9langer",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "se": "si (indique une condition)",
      "ni": "nous",
      "unuj": "les uns",
      "sed": "mais",
      "sia": "se, s', soi",
      "kun": "avec",
      "sekvi": "suivre",
      "la": "le, la, les",
      "por": "pour, dans le but de",
      "mia": "je",
      "fojfoje": "parfois",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "kiuj": "qui",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "okazo": "l'occasion fait le larron, cas, circonstance, \u00e9v\u00e9nement, \u00e9v\u00e8nement, situation, \u00e9v\u00e9nement impossible, \u00e9v\u00e8nement impossible, \u00e9v\u00e9ne",
      "kial": "pourquoi",
      "prikanti": "chanter",
      "venigi": "faire venir",
      "belecojn": "beaut\u00e9",
      "\u011diajn": "son",
      "elpensi": "inventer",
      "ne": "non, ne... pas",
      "sento": "sentiment",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "de": "de",
      "enpense": "en pens\u00e9e",
      "image": "imaginairement",
      "imagitajn": "imaginer",
      "penson": "pens\u00e9e",
      "vi": "tu, vous",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "kiel": "comment, comme",
      "fidi": "faire confiance",
      "vivo": "vie",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "funkcii": "fonctionner, marcher",
      "ekflugi": "commencer \u00e0 voler",
      "for": "loin, au loin",
      "malpravas": "avoir tort, \u00eatre faux",
      "mondojn": "monde",
      "nur": "seulement",
      "imago": "imagination",
      "forkuri": "se sauver",
      "nerealajn": "ir\u00e9\u00e9els",
      "multfoje": "bien des fois, de nombreuses fois",
      "kiam": "quand",
      "estus": "\u00eatre",
      "estas": "\u00eatre",
      "realeco": "r\u00e9alit\u00e9",
      "oni": "on",
      "aliaj": "autre",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "lasi": "laisser"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj e\u0109 se tio estas forkuri el la realeco, forflugi en imagitan mondon, \u0109ar la reala \u015dajnas al ni tro a\u0109a, kial tion ne fari fojfoje ? Se tion farante ni retrovas forton kaj kura\u011don, por aliri sentime la verajn demandojn de la realo, kial sin forturni de \u011di ?",
    "vortaro": {
      "forflugi": "voler loin de",
      "forturni": "d\u00e9tourner",
      "kial": "pourquoi",
      "kura\u011don": "courage",
      "a\u0109a": "m\u00e9prisable, pi\u00e8tre, vil",
      "mondon": "monde",
      "reala": "vrai(e), r\u00e9el(le), v\u00e9ritable",
      "retrovas": "retrouver",
      "sin": "se, s', soi",
      "demandojn": "question",
      "aliri": "acc\u00e8s, aborder, s'approcher, accoster",
      "ne": "non, ne... pas",
      "sentime": "sans peur",
      "en": "dans",
      "forton": "force",
      "se": "si (indique une condition)",
      "ni": "nous",
      "imagitan": "imaginer",
      "al": "\u00e0, vers",
      "el": "hors de, de",
      "forkuri": "se sauver",
      "de": "de",
      "verajn": "vrai(e)",
      "fari": "faire",
      "la": "le, la, les",
      "realeco": "r\u00e9alit\u00e9",
      "estas": "\u00eatre",
      "farante": "faire",
      "por": "pour, dans le but de",
      "fojfoje": "parfois",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "\u011di": "il, elle",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "\u0109ar": "parce que",
      "tro": "trop",
      "realo": "r\u00e9alit\u00e9, r\u00e9al",
      "\u015dajnas": "sembler, avoir l'air",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Evidente, la situacio estus tute malsama, se temus pri kutimo tiel forta, ke oni ne plu povus pensi realece. Sed se ni ne perdas nian bonan rilaton kun la realo, miaopinie, ni povas sendan\u011dere nin fordoni al tiu ludo.",
    "vortaro": {
      "temus": "concerner, toucher, s'agir de, \u00eatre question de",
      "ludo": "faire contre mauvaise fortune bon coeligur, jeu",
      "pensi": "penser",
      "nian": "notre",
      "perdas": "perdre",
      "miaopinie": "\u00e0 mon avis",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "se": "si (indique une condition)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "nin": "nous",
      "fordoni": "faire don, sacrifier",
      "ni": "nous",
      "al": "\u00e0, vers",
      "sed": "mais",
      "evidente": "\u00e9videmment, \u00e0 l'\u00e9vidence",
      "kutimo": "habitude, coutume",
      "rilaton": "rapport, lien, relation",
      "bonan": "bon,  bonne",
      "estus": "\u00eatre",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "kun": "avec",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "la": "le, la, les",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "forta": "fort(e)",
      "malsama": "diff\u00e9rent",
      "situacio": "situation",
      "oni": "on",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "realece": "r\u00e9ellement",
      "realo": "r\u00e9alit\u00e9, r\u00e9al",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "sendan\u011dere": "sans danger"
    }
  },
  {
    "teksto": "Homoj ne sufi\u0109e ludas, niaepoke, la\u016d mia maniero rigardi la vivon. Por mi, ludo estas tre grava, \u0109u ne por vi ? Ludo alportas \u011dojon kaj ridon, dum \u0109iama seriozeco estigas ian mankon de vivo en la homo.",
    "vortaro": {
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "ian": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "ludo": "faire contre mauvaise fortune bon coeligur, jeu",
      "grava": "important(e)",
      "seriozeco": "chose s\u00e9rieuse",
      "\u0109iama": "permanent, de toujours",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "en": "dans",
      "\u011dojon": "joie",
      "ludas": "jouer",
      "rigardi": "regarder",
      "niaepoke": "\u00e0 notre \u00e9poque",
      "maniero": "mani\u00e8re",
      "mankon": "carence, manque",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "ridon": "rire",
      "de": "de",
      "estigas": "causer, cr\u00e9er, faire, faire naitre, g\u00e9n\u00e9rer, occasionner, susciter",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "vi": "tu, vous",
      "mia": "je",
      "sufi\u0109e": "assez",
      "vivo": "vie",
      "mi": "je",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "kaj": "et",
      "vivon": "vie",
      "alportas": "apporter"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi ne volas diri, ke oni aliru siajn taskojn kaj devojn malserioze, ne zorgante pri tio, \u0109u tio, kion oni faras, estos vere kontentiga a\u016d ne. Ne diru, ke mi proponas al la homoj i\u011di grandaj fu\u015demuloj. Tute ne.",
    "vortaro": {
      "devojn": "devoir",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "taskojn": "t\u00e2che, besogne, devoir (scolaire)",
      "i\u011di": "devenir",
      "vere": "vraiment",
      "grandaj": "grand(e)",
      "fu\u015demuloj": "personne qui g\u00e2che",
      "kontentiga": "satisfaisante",
      "ne": "non, ne... pas",
      "diri": "dire",
      "aliru": "acc\u00e8s, aborder, s'approcher, accoster",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "proponas": "sugg\u00e9rer, proposer ; offrir",
      "faras": "faire",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "zorgante": "se faire du souci ; s'occuper de, prendre soin de",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "la": "le, la, les",
      "malserioze": "de fa\u00e7on peu s\u00e9rieuse",
      "oni": "on",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "estos": "\u00eatre",
      "a\u016d": "ou",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "kion": "quoi, que",
      "diru": "dire",
      "mi": "je",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "volas": "vouloir",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Nur tion mi diras, ke aliri la realon iom lude, ride, a\u016d almena\u016d ridete, estas pli feli\u0109ige por ni mem kaj por la aliaj ol \u0109iam komenci taskon kun plendo kaj \u011dememo. \u0108u vi konsentas ?",
    "vortaro": {
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "ride": "en riant",
      "aliri": "acc\u00e8s, aborder, s'approcher, accoster",
      "taskon": "t\u00e2che, besogne, devoir (scolaire)",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "almena\u016d": "au moins, du moins",
      "komenci": "commencer",
      "diras": "dire",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "\u0109iam": "toujours",
      "ni": "nous",
      "iom": "un peu",
      "nur": "seulement",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "ridete": "avec un sourire",
      "feli\u0109ige": "en rendant chanceux",
      "kun": "avec",
      "konsentas": "consentir, \u00eatre en accord",
      "\u011dememo": "personne enclin \u00e0 g\u00e9mir",
      "la": "le, la, les",
      "lude": "en jouant",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "vi": "tu, vous",
      "a\u016d": "ou",
      "aliaj": "autre",
      "plendo": "plainte",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "mi": "je",
      "realon": "r\u00e9alit\u00e9, r\u00e9al",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ne ? Kiel strange ! Sed, se vi vere malkonsentas, kial do vi ridetas ? Vi e\u0109 ridas ! Tamen la demando estas serioza. Kaj se vi malkonsentas, via opinio povas nur esti, ke seriozajn demandojn oni priparolu senride.",
    "vortaro": {
      "kial": "pourquoi",
      "demando": "question",
      "vere": "vraiment",
      "demandojn": "question",
      "ne": "non, ne... pas",
      "malkonsentas": "\u00eatre en d\u00e9saccord, refuser",
      "strange": "bizarrement",
      "esti": "\u00eatre",
      "se": "si (indique une condition)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "ridas": "rire",
      "do": "donc",
      "nur": "seulement",
      "sed": "mais",
      "seriozajn": "s\u00e9rieux, s\u00e9rieuse",
      "senride": "sans rire",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "ridetas": "sourire",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "serioza": "s\u00e9rieux, s\u00e9rieuse",
      "oni": "on",
      "vi": "tu, vous",
      "priparolu": "commenter, discuter",
      "kiel": "comment, comme",
      "opinio": "opinion, avis",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "via": "tu, vous",
      "kaj": "et"
    }
  }
]