[
  {
    "teksto": "Zorgi pri zorgado",
    "vortaro": {
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "zorgi": "se faire du souci ; s'occuper de, prendre soin de"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kion kredi? \u0108u liajn okulojn? \u0108u liajn vortojn? Liaj vortoj alvokas kompaton. Li montras sin kompatinda. Li diras ion ajn, por ke oni kompatu lin. Sed la okuloj! Oni povas sin demandi, \u0109u ili ne estas pli kredindaj ol la vortoj, kiujn li eldiras. Kaj ili ne esprimas la samon. Tiuj pale bluaj okuloj estas strange senesprimaj. \u0108u ne strange, ke ili restas tiel senesprimaj, dum li parolas tiel bele, por ke ni kompatu lin?",
    "vortaro": {
      "vortojn": "mot",
      "por": "pour, dans le but de",
      "estas": "\u00eatre",
      "la": "le, la, les",
      "strange": "bizarrement",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "kredi": "croire",
      "ni": "nous",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "okuloj": "\u0153il",
      "alvokas": "appeler",
      "kredindaj": "cr\u00e9dible, digne de foi",
      "ne": "non, ne... pas",
      "diras": "dire",
      "kompatinda": "digne de piti\u00e9, \u00e0 plaindre",
      "kompatu": "avoir piti\u00e9, compatir",
      "lin": "il, lui, le",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "sin": "se, s', soi",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "esprimas": "exprimer",
      "kaj": "et",
      "ion": "quelque chose",
      "parolas": "parler",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "sed": "mais",
      "eldiras": "\u00e9noncer, exprimer, prononcer",
      "kiujn": "qui",
      "kompaton": "sourire condescendant, plaintif, attendrissant, geignard, touchant, compassion, apitoiement, attendrissement, commis\u00e9ration, pit",
      "okulojn": "\u0153il",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "bluaj": "bleu(e)",
      "restas": "rester",
      "li": "il, lui, le",
      "liaj": "son, sa",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "kion": "quoi, que",
      "vortoj": "mot",
      "oni": "on",
      "liajn": "son, sa",
      "montras": "montrer, d\u00e9signer",
      "demandi": "interroger, demander",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "ili": "ils, elles, eux"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u00abMulto estas dirita, sed nenio farita\u00bb, li diras. \u00abMulte da parolado, malmulte da agado\u00bb, li plu diras. Sed, \u011duste, \u0109u, kiam li tion diras, li ne parolas pri si? \u00abRigardu, kiel maldika mi estas\u00bb, li diras, \u00abjen kiel agas la zorgoj al mia kompatinda korpo. Mia sano iom post iom forsvenas. Vidu: miaj haroj forfalas. Balda\u016d mi estos tute senhara. A\u016d restos nur kelkaj haroj sur mia kapo. De tago al tago mi pli kaj pli senhari\u011das. Balda\u016d mi estos tute malsana, \u0109ar tiu senhalta zorgado agas tre malbone al mia sano, tiel ke mia bela hararo iom post iom malgrandi\u011das, iom post iom forperdi\u011das.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "mia": "je",
      "la": "le, la, les",
      "si": "se, s', soi",
      "estos": "\u00eatre",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "a\u016d": "ou",
      "hararo": "perruque, chevelure, cheveux, pelage",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "sur": "sur",
      "multe": "beaucoup",
      "post": "apr\u00e8s",
      "ne": "non, ne... pas",
      "balda\u016d": "bient\u00f4t",
      "diras": "dire",
      "tago": "jour",
      "senhalta": "sans arr\u00eat, continuel, incessant, sans interruption",
      "kompatinda": "digne de piti\u00e9, \u00e0 plaindre",
      "malmulte": "peu",
      "kiel": "comment, comme",
      "agas": "agir",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "restos": "rester",
      "multo": "un grand nombre",
      "mi": "je",
      "senhara": "chauve, glabre",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "miaj": "mon, ma",
      "parolado": "discours",
      "kaj": "et",
      "vidu": "voir",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u011duste": "juste, justement, bien, convenablement, correctement, exactement, pr\u00e9cis\u00e9ment",
      "kapo": "t\u00eate",
      "parolas": "parler",
      "rigardu": "regarder",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "sed": "mais",
      "haroj": "cheveu",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "bela": "beau, belle",
      "kiam": "quand",
      "iom": "un peu",
      "sano": "sant\u00e9",
      "li": "il, lui, le",
      "korpo": "corps",
      "dirita": "dire",
      "zorgoj": "souci, inqui\u00e9tude ; attention, sollicitude",
      "nur": "seulement",
      "farita": "faire",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "nenio": "rien",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "de": "de",
      "\u0109ar": "parce que",
      "jen": "voici"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u00abLa kuracisto diris al mi: \u00abSe vi volas, ke mi kuracu vin, kaj vi resani\u011du, tiu zorgado devas halti. Sen tio, sen via kunlaboro, la plej bona kuracisto ne povas sukcesi. Mi trovas vin helpinda. Mi deziras kuraci vin, mi deziras nenion alian, ol ke vi plene resani\u011du, sed vi devas helpi min. Por min helpi, vi devas labori super[1] viaj zorgoj. Zorgado nur povas malhelpi mian laboron. Via malsano rilatas nur al via troa zorgado. Anka\u016d via maldiki\u011do. Ne temas pri alia grava malsano. Ne temas pri tiu serioza malsano, pri kiu vi pensadas la tutan tempon. Ne. Kelkaj malsanoj estas tre seriozaj. Ne via. Temas nur pri tio, ke vi tro zorgas. Kiam via troa okupi\u011dado pri tiuj zorgoj haltos, via sano revenos. Sed mi estas senpova rilate al via trozorgado. Nur vi povas helpi vin kaj kuraci vin tiurilate\u00bb\u00bb.",
    "vortaro": {
      "super": "au-dessus de, par-dessus",
      "seriozaj": "s\u00e9rieux, s\u00e9rieuse",
      "halti": "s'arr\u00eater",
      "revenos": "revenir",
      "tro": "trop",
      "kaj": "et",
      "kuracu": "gu\u00e9rir",
      "sed": "mais",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "sano": "sant\u00e9",
      "vi": "tu, vous",
      "viaj": "ton, votre",
      "nenion": "rien",
      "alian": "autre",
      "resani\u011du": "gu\u00e9rir",
      "la": "le, la, les",
      "grava": "important(e)",
      "labori": "travailler",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "via": "tu, vous",
      "senpova": "impuissant",
      "trovas": "trouver",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "troa": "en trop",
      "diris": "dire",
      "alia": "autre",
      "laboron": "travail",
      "por": "pour, dans le but de",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "sen": "sans",
      "volas": "vouloir",
      "tempon": "temps",
      "plej": "le plus, la plus",
      "serioza": "s\u00e9rieux, s\u00e9rieuse",
      "deziras": "d\u00e9sirer",
      "kuraci": "gu\u00e9rir",
      "plene": "pleinement, compl\u00e8tement, enti\u00e8rement",
      "devas": "devoir",
      "kiu": "qui",
      "al": "\u00e0, vers",
      "bona": "bon,  bonne",
      "kiam": "quand",
      "haltos": "s'arr\u00eater",
      "estas": "\u00eatre",
      "min": "je",
      "temas": "concerner, toucher, s'agir de, \u00eatre question de",
      "sukcesi": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tutan": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "mi": "je",
      "zorgas": "se faire du souci ; s'occuper de, prendre soin de",
      "rilatas": "avoir un rapport, une relation avec",
      "se": "si (indique une condition)",
      "mian": "mon, ma",
      "anka\u016d": "aussi",
      "zorgoj": "souci, inqui\u00e9tude ; attention, sollicitude",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "nur": "seulement",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "kunlaboro": "collaboration",
      "vin": "tu, vous",
      "kuracisto": "m\u00e9decin",
      "helpi": "aider"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u00abJen kion la kuracisto diris al mi. \u00abVivu senzorge\u00bb, li diris, \u00abkaj vi resani\u011dos\u00bb. Kaj, kredu min, li estas tre bona kuracisto. Li scias, pri kio li parolas. Do, kiam li petas min ne plu zorgi, mi devas ne plu zorgi, se mi volas retrovi mian sanon, se mi volas, ke la falado de miaj haroj finfine haltu. Sed vivi senzorge ne estas simple. Mi provis ne plu zorgi, mi provis kaj provadis. Sed kion ajn mi faras, mi malsukcesas. Kiel ajn mi provas ne zorgi, zorgoj revenadas. Kaj mi e\u0109 pli kaj pli zorgas pri mia malsukcesa provado ne zorgi: mi ne sukcesas ne plu zorgi, kaj tiu penso, ke mi tro zorgas, \u0109ar mi ne povas ne zorgi, tro okupas min. La penso fari\u011di senharulo estas timinda, \u0109u ne? Kaj tion mi pensas la tutan tagon. Kion fari, diable, kion fari?\u00bb",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "provis": "essayer",
      "la": "le, la, les",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "mia": "je",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "min": "je",
      "volas": "vouloir",
      "finfine": "finalement, en fin de compte",
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "pensas": "penser",
      "kredu": "croire",
      "kiel": "comment, comme",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "tutan": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "malsukcesas": "rater",
      "tro": "trop",
      "faras": "faire",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "sukcesas": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "vivu": "vivre",
      "mi": "je",
      "do": "donc",
      "okupas": "occuper",
      "miaj": "mon, ma",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "devas": "devoir",
      "penso": "pens\u00e9e",
      "fari": "faire",
      "kaj": "et",
      "zorgi": "se faire du souci ; s'occuper de, prendre soin de",
      "al": "\u00e0, vers",
      "provado": "r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale, essai, \u00e9preuve, exp\u00e9rience, test",
      "zorgas": "se faire du souci ; s'occuper de, prendre soin de",
      "parolas": "parler",
      "tagon": "jour",
      "bona": "bon,  bonne",
      "retrovi": "retrouver",
      "sed": "mais",
      "scias": "savoir",
      "haroj": "cheveu",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "sanon": "sant\u00e9",
      "kiam": "quand",
      "provas": "essayer",
      "diris": "dire",
      "kio": "quoi, que",
      "se": "si (indique une condition)",
      "mian": "mon, ma",
      "li": "il, lui, le",
      "timinda": "redoutable",
      "vivi": "vivre",
      "zorgoj": "souci, inqui\u00e9tude ; attention, sollicitude",
      "vi": "tu, vous",
      "petas": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "kion": "quoi, que",
      "resani\u011dos": "gu\u00e9rir",
      "haltu": "s'arr\u00eater",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "de": "de",
      "\u0109ar": "parce que",
      "fari\u011di": "devenir, se transformer",
      "kuracisto": "m\u00e9decin",
      "jen": "voici",
      "diable": "diaboliquement, diablement, diable !, diantre !, fichtre !"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Jen kiel li parolas. Li tute certe deziras, ke ni lin kompatu. Li certe pensas: \u00abSe ili kompatos min, ili faros la aferojn por mi, kaj mi povos trankvile dormi, dum ili faras mian laboron\u00bb. Tion diras liaj okuloj.",
    "vortaro": {
      "por": "pour, dans le but de",
      "la": "le, la, les",
      "certe": "certainement",
      "min": "je",
      "ni": "nous",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "okuloj": "\u0153il",
      "kompatos": "avoir piti\u00e9, compatir",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "pensas": "penser",
      "diras": "dire",
      "kiel": "comment, comme",
      "kompatu": "avoir piti\u00e9, compatir",
      "lin": "il, lui, le",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "faras": "faire",
      "deziras": "d\u00e9sirer",
      "mi": "je",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "faros": "faire",
      "kaj": "et",
      "dormi": "dormir",
      "parolas": "parler",
      "se": "si (indique une condition)",
      "mian": "mon, ma",
      "li": "il, lui, le",
      "liaj": "son, sa",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "laboron": "travail",
      "aferojn": "affaire, sujet, chose",
      "jen": "voici",
      "povos": "pouvoir, \u00eatre capable de"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Estas vere, ke, anta\u016de, lia korpo estis tiel grasa, ke \u011di estis tute ronda, kaj nun li sengrasi\u011dis. Anka\u016d estas fakto, ke lia hararo, tiel dika anta\u016de, tre maldiki\u011dis. Sed dum liaj vortoj parolas pri malsano, zorgado, senhari\u011do, malgrasi\u011do, liaj pale bluaj okuloj ne elvokas[2] kompatindan vivon. Ili esprimas la ideon \u00abMi estas pli forta ol vi. Mia korpo eble estas maldika kaj malforta, pli malforta ol la viaj, sed mi pli fortas pense. Mi havis la bonan ideon agi tiel, ke vi kompatu min. Kaj nun vi kredas min malsana, kaj vi faros la tutan laboron por mi. Tiel mi povos senzorge dormi, kaj regrasi\u011di trankvile\u00bb.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "hararo": "perruque, chevelure, cheveux, pelage",
      "la": "le, la, les",
      "fakto": "fait",
      "forta": "fort(e)",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "mia": "je",
      "min": "je",
      "laboron": "travail",
      "\u011di": "il, elle",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "okuloj": "\u0153il",
      "nun": "maintenant",
      "kompatindan": "digne de piti\u00e9, \u00e0 plaindre",
      "dika": "\u00e9pais(se)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "agi": "agir",
      "por": "pour, dans le but de",
      "kompatu": "avoir piti\u00e9, compatir",
      "elvokas": "\u00e9voquer",
      "tutan": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "vivon": "vie",
      "esprimas": "exprimer",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "mi": "je",
      "bonan": "bon,  bonne",
      "vere": "vraiment",
      "faros": "faire",
      "kaj": "et",
      "dormi": "dormir",
      "grasa": "gras, riche",
      "parolas": "parler",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "kredas": "croire",
      "sed": "mais",
      "estis": "\u00eatre",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "lia": "il, lui, le",
      "ronda": "rond(e), circulaire",
      "bluaj": "bleu(e)",
      "ideon": "id\u00e9e",
      "havis": "avoir",
      "anka\u016d": "aussi",
      "li": "il, lui, le",
      "korpo": "corps",
      "liaj": "son, sa",
      "malforta": "faible",
      "vi": "tu, vous",
      "viaj": "ton, votre",
      "vortoj": "mot",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "anta\u016de": "avant, auparavant ",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "povos": "pouvoir, \u00eatre capable de"
    }
  }
]