[
  {
    "teksto": "Mi deziras, ke vi komprenu, ke lingvistiko estas scienco inter multaj aliaj sciencoj. Lingvistiko estas mia fako. Oni do prave povas diri, ke mi estas fakulo pri lingvistiko. Lingvistiko estas mia speciala\u0135o, se vi volas.",
    "vortaro": {
      "sciencoj": "science",
      "fakulo": "sp\u00e9cialiste",
      "prave": "c'est juste, avec justesse",
      "speciala\u0135o": "une chose sp\u00e9ciale",
      "diri": "dire",
      "komprenu": "comprendre",
      "lingvistiko": "linguistique",
      "se": "si (indique une condition)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "do": "donc",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "estas": "\u00eatre",
      "oni": "on",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "vi": "tu, vous",
      "mia": "je",
      "aliaj": "autre",
      "inter": "entre, parmi",
      "fako": "sp\u00e9cialit\u00e9, discipline, d\u00e9partement (sens propre : compartiment, case)",
      "mi": "je",
      "scienco": "science",
      "volas": "vouloir",
      "deziras": "d\u00e9sirer"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sed la fakto, ke mi lernis multe pri lingvoj kaj pri lingvistiko, la fakto, ke mi estis studento pri tiu fako, ne permesas al vi diri, ke mi scias multe pri la aliaj sciencoj. Multaj sciencaj aferoj estas por mi misteraj, en fakoj, kiuj ne estas la mia.",
    "vortaro": {
      "sciencoj": "science",
      "lernis": "apprendre",
      "multe": "beaucoup",
      "ne": "non, ne... pas",
      "diri": "dire",
      "aferoj": "affaire, sujet, chose",
      "estis": "\u00eatre",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "en": "dans",
      "lingvistiko": "linguistique",
      "lingvoj": "langue",
      "fakoj": "sp\u00e9cialit\u00e9, discipline, d\u00e9partement (sens propre : compartiment, case)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "sed": "mais",
      "permesas": "permettre",
      "sciencaj": "scientifique",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "misteraj": "myst\u00e9rieux, myst\u00e9rieuse",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "vi": "tu, vous",
      "mia": "je",
      "aliaj": "autre",
      "studento": "\u00e9tudiant",
      "fako": "sp\u00e9cialit\u00e9, discipline, d\u00e9partement (sens propre : compartiment, case)",
      "mi": "je",
      "fakto": "fait",
      "scias": "savoir",
      "kiuj": "qui",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Nu, ni ne parolu pri tio. Ni ne parolu pri tiuj aliaj sciencoj. Ni parolu nur pri mia fako, nome lingvistiko. Lingvistiko estas la scienco pri lingvo. Pri lingvoj, se vi preferas. Lingvistiko, t.e. (= tio estas) lingvoscienco... jes, oni povas diri anka\u016d \u00ablingvoscienco\u00bb..., estas la scienco pri tio, kiel ni esprimas nin lingve. Mi demandas, kaj vi respondas. Kiel ? \u0108u mane ? Ne. Ni ne demandas kaj respondas mane. Por demandi kaj respondi, ne niaj manoj agas, ni tute ne agas, fakte, ni parolas.",
    "vortaro": {
      "demandi": "interroger, demander",
      "sciencoj": "science",
      "anka\u016d": "aussi",
      "demandas": "interroger, demander",
      "manoj": "main",
      "ne": "non, ne... pas",
      "diri": "dire",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "niaj": "notre",
      "lingvistiko": "linguistique",
      "esprimas": "exprimer",
      "lingvoj": "langue",
      "se": "si (indique une condition)",
      "respondas": "r\u00e9pondre",
      "nin": "nous",
      "ni": "nous",
      "nur": "seulement",
      "jes": "oui, d'accord",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "lingvo": "langue",
      "respondi": "r\u00e9pondre",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "nome": "\u00e0 savoir, en effet, nomm\u00e9ment",
      "lingve": "langagi\u00e8rement",
      "por": "pour, dans le but de",
      "agas": "agir",
      "e": "Est , orient",
      "preferas": "pr\u00e9f\u00e9rer",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "vi": "tu, vous",
      "oni": "on",
      "mia": "je",
      "mane": "manuellement",
      "parolu": "parler",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "aliaj": "autre",
      "kiel": "comment, comme",
      "parolas": "parler",
      "fako": "sp\u00e9cialit\u00e9, discipline, d\u00e9partement (sens propre : compartiment, case)",
      "scienco": "science",
      "mi": "je",
      "kaj": "et",
      "fakte": "en fait",
      "lingvoscienco": "linguistique"
    }
  },
  {
    "teksto": "Eble oni povas diri, ke paroli jam estas agi. Ke parolo estas ago. Sed tamen, se oni povas konsideri, ke paroli estas agi, parolo tamen ne estas mana ago, parolo estas lingva ago.",
    "vortaro": {
      "konsideri": "consid\u00e9rer",
      "diri": "dire",
      "ne": "non, ne... pas",
      "oni": "on",
      "lingva": "linguistique",
      "paroli": "parler",
      "mana": "manuel",
      "se": "si (indique une condition)",
      "sed": "mais",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "parolo": "parole",
      "agi": "agir",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "estas": "\u00eatre",
      "ago": "acte, action",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kiam do ni demandas kaj respondas, ni parolas, t.e. ni agas lingve. Kiam ni komunikas parole, ni rilatas lingve inter ni. Nia interrilato estas lingva. Niaj komunikoj estas lingvaj. Lingvo ekzistas por komuniki, por ke ni rilatu inter ni, por ke ni povu diri al aliulo, kio okazas, kio okazis, \u0109u ni konsentas kun li, \u0109u ni ne konsentas, \u0109u ni deziras, ke li agu por ni. Lingvo ekzistas por lerni kaj por instrui. Se ideo venas al vi, eble vi deziras \u011din komuniki. Nu, por tio lingvo ekzistas. Por tio multaj lingvoj ekzistas. Por tio ni lernas ilin. Por rilati inter ni, ne nur mane, sed anka\u016d parole.",
    "vortaro": {
      "lernas": "apprendre",
      "agu": "agir",
      "komuniki": "communiquer",
      "rilatu": "avoir un rapport, une relation avec",
      "anka\u016d": "aussi",
      "li": "il, lui, le",
      "venas": "venir",
      "demandas": "interroger, demander",
      "parole": "discursivement",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "povu": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "niaj": "notre",
      "diri": "dire",
      "rilatas": "avoir un rapport, une relation avec",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "komunikoj": "communication, communiqu\u00e9, annonce, compte rendu, d\u00e9claration, d\u00e9p\u00eache, faire-part, expos\u00e9, information, transmission, message, ",
      "ne": "non, ne... pas",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "ekzistas": "exister",
      "kio": "quoi, que",
      "instrui": "enseigner",
      "respondas": "r\u00e9pondre",
      "lerni": "apprendre",
      "deziras": "d\u00e9sirer",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "se": "si (indique une condition)",
      "lingvoj": "langue",
      "ni": "nous",
      "do": "donc",
      "nia": "nous",
      "al": "\u00e0, vers",
      "aliulo": "quelqu'un d'autre",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "nur": "seulement",
      "komunikas": "communiquer",
      "sed": "mais",
      "lingva": "linguistique",
      "lingvo": "langue",
      "ideo": "id\u00e9e",
      "kiam": "quand",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "\u011din": "il, elle",
      "konsentas": "consentir, \u00eatre en accord",
      "kun": "avec",
      "interrilato": "interrelation",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "lingve": "langagi\u00e8rement",
      "agas": "agir",
      "e": "Est , orient",
      "vi": "tu, vous",
      "mane": "manuellement",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "parolas": "parler",
      "lingvaj": "linguistique",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "inter": "entre, parmi",
      "rilati": "avoir un rapport, une relation avec",
      "kaj": "et"
    }
  }
]