[
  {
    "teksto": "Mi miras, ke li ne dankis min. Estis tamen granda servo, kiun mi faris al li. Mi helpis, \u0109u ne? Mi nenion misfaris, mi nenion fu\u015dis, mi nenion malbonigis. Nur okazis tio, ke mi malsukcesis.",
    "vortaro": {
      "faris": "faire",
      "helpis": "aider",
      "min": "je",
      "kiun": "qui",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "fu\u015dis": "faire rater, g\u00e2cher, bousiller",
      "malsukcesis": "rater",
      "ne": "non, ne... pas",
      "granda": "grand(e)",
      "servo": "service",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "dankis": "remercier",
      "mi": "je",
      "miras": "s'\u00e9tonner",
      "al": "\u00e0, vers",
      "estis": "\u00eatre",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "li": "il, lui, le",
      "nur": "seulement",
      "nenion": "rien"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kion vi volas? Mi ne povas fari mirinda\u0135ojn. Mi estas homo, sinjoro, simpla homo, kiu perlaboras la vivon[1] laborante per siaj manoj. Kaj per sia kapo. Jes, la kapo, \u0109ar oni devas kompreni, kio misfunkcias. Nu, mi komprenis. Li tute fu\u015dis sian motoron. Ne mirige, kun tia maniero ekrapidi, kaj subite ekmalrapidi, kaj ree e\u0109 pli subite rerapidi. Tiuj motoroj estas malfortaj.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "sinjoro": "monsieur",
      "la": "le, la, les",
      "sia": "se, s', soi",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "volas": "vouloir",
      "maniero": "mani\u00e8re",
      "manoj": "main",
      "laborante": "travailler",
      "motoroj": "moteur",
      "fu\u015dis": "faire rater, g\u00e2cher, bousiller",
      "kompreni": "comprendre",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "ne": "non, ne... pas",
      "jes": "oui, d'accord",
      "subite": "soudainement",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "simpla": "simple",
      "vivon": "vie",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "mi": "je",
      "kun": "avec",
      "devas": "devoir",
      "kiu": "qui",
      "fari": "faire",
      "kaj": "et",
      "kapo": "t\u00eate",
      "ree": "de nouveau",
      "komprenis": "comprendre",
      "sian": "son, sa, ses",
      "siaj": "son, sa, ses",
      "malfortaj": "faible",
      "kio": "quoi, que",
      "li": "il, lui, le",
      "vi": "tu, vous",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "kion": "quoi, que",
      "motoron": "moteur",
      "oni": "on",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "\u0109ar": "parce que",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Li do ne diru, ke mi ne helpis, \u0109ar mi helpis. A\u016d almena\u016d mi provis. Se motoro estas tute fu\u015dita, \u011di ne estas riparebla tujtuj. \u0108iam la sama afero: ili ne povas atendi. Sed li ne diris e\u0109 etan, e\u0109 apena\u016d a\u016ddeblan \u00abdankon!\u00bb. Li e\u0109 ne danketis. Senkora homo! Vere ne helpinda.",
    "vortaro": {
      "helpis": "aider",
      "estas": "\u00eatre",
      "provis": "essayer",
      "la": "le, la, les",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "a\u016d": "ou",
      "apena\u016d": "\u00e0 peine",
      "\u011di": "il, elle",
      "dankon": "merci, remerciement",
      "\u0109iam": "toujours",
      "sama": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "almena\u016d": "au moins, du moins",
      "ne": "non, ne... pas",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "senkora": "cruel, insensible",
      "diru": "dire",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "etan": "petit",
      "do": "donc",
      "mi": "je",
      "vere": "vraiment",
      "motoro": "moteur",
      "atendi": "attendre",
      "sed": "mais",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "se": "si (indique une condition)",
      "diris": "dire",
      "li": "il, lui, le",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "fu\u015dita": "faire rater, g\u00e2cher, bousiller",
      "\u0109ar": "parce que",
      "ili": "ils, elles, eux"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kion ajn oni faras, li ne dankas. E\u0109 misparolante, e\u0109 fu\u015de, li povus esprimi sian dankon, e\u0109 per la mano, e\u0109 per la kapo. Kiel ajn li volas. Per la piedoj e\u0109, se li preferas. A\u016d per la haroj. Kiel ajn li deziras. Nur li danku.",
    "vortaro": {
      "la": "le, la, les",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "volas": "vouloir",
      "a\u016d": "ou",
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "dankon": "merci, remerciement",
      "ne": "non, ne... pas",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "kiel": "comment, comme",
      "preferas": "pr\u00e9f\u00e9rer",
      "faras": "faire",
      "deziras": "d\u00e9sirer",
      "mano": "main",
      "kapo": "t\u00eate",
      "sian": "son, sa, ses",
      "haroj": "cheveu",
      "dankas": "remercier",
      "se": "si (indique une condition)",
      "li": "il, lui, le",
      "nur": "seulement",
      "kion": "quoi, que",
      "oni": "on",
      "danku": "remercier",
      "piedoj": "pied",
      "esprimi": "exprimer",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Konsentite, la afero ne estas finita, la servo ne estas finfarita. Sed la mesa\u011do estas dirita: \u00abVi fu\u015dis vian a\u016dton, sinjoro, mi faros tion, kio eblas, ne pli, \u0109ar mi estas nur homo\u00bb.",
    "vortaro": {
      "vian": "ton, votre",
      "estas": "\u00eatre",
      "sinjoro": "monsieur",
      "la": "le, la, les",
      "fu\u015dis": "faire rater, g\u00e2cher, bousiller",
      "ne": "non, ne... pas",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "servo": "service",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "a\u016dton": "voiture, automobile",
      "mi": "je",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "faros": "faire",
      "konsentite": "consentir, \u00eatre en accord",
      "finita": "finir",
      "sed": "mais",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "kio": "quoi, que",
      "mesa\u011do": "message",
      "dirita": "dire",
      "vi": "tu, vous",
      "nur": "seulement",
      "\u0109ar": "parce que"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi ne speciale volas, ke li longe paroladu. Mi ne deziras, ke li dankadu min dum tagoj kaj tagoj, ke li esprimadu siajn dankojn \u0109iam kaj \u0109iam, \u011dis mia vivo estos finita. Nur kelkaj dankvortoj, kaj mi estus kontenta. Tamen ne estas malfacile. Ekzistas homoj, kiuj dankegas vin, \u0109ar tute malgranda servo estas al ili farita. Eta helpo, kaj jen venas longa danka deklarado. Kvaza\u016d dank' al vi[2] ili vivus plu, e\u0109 se vi faris nenion, a\u016d almena\u016d nenion gravan.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "mia": "je",
      "estos": "\u00eatre",
      "vivus": "vivre",
      "min": "je",
      "volas": "vouloir",
      "kiuj": "qui",
      "venas": "venir",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "a\u016d": "ou",
      "jen": "voici",
      "vivo": "vie",
      "\u0109iam": "toujours",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "faris": "faire",
      "almena\u016d": "au moins, du moins",
      "ne": "non, ne... pas",
      "servo": "service",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "ekzistas": "exister",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "malgranda": "petit",
      "deziras": "d\u00e9sirer",
      "mi": "je",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "gravan": "important(e)",
      "danka": "oblig\u00e9, reconnaissant",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "finita": "finir",
      "speciale": "sp\u00e9cialement",
      "helpo": "aide, coop\u00e9ration, concours",
      "kontenta": "content(e), satisfait(e)",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "eta": "petit",
      "se": "si (indique une condition)",
      "li": "il, lui, le",
      "nur": "seulement",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "vi": "tu, vous",
      "farita": "faire",
      "longa": "long(ue)",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "longe": "longtemps, en long",
      "nenion": "rien",
      "vin": "tu, vous",
      "tagoj": "jour",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "dankojn": "merci, remerciement",
      "estus": "\u00eatre",
      "\u0109ar": "parce que"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sed tiu \u0109i simple ne dankis. E\u0109 ne unu vorto. Mi ne havis la tempon rigardi, kio okazas al li, jam la pordo estis fermita, jam li estis for. Tiel foriri sendanke... \u0109u vi imagas? Mi ne \u015datas tian manieron agi. Kvaza\u016d la aliaj ne ekzistus, kvaza\u016d ni ne indus kelkajn vortojn de danko. Vere, li estas malbonmaniera homo.",
    "vortaro": {
      "vortojn": "mot",
      "manieron": "mani\u00e8re",
      "estas": "\u00eatre",
      "la": "le, la, les",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "ekzistus": "exister",
      "tian": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "kelkajn": "quelques, peu de",
      "vorto": "mot",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ni": "nous",
      "tempon": "temps",
      "ne": "non, ne... pas",
      "aliaj": "autre",
      "for": "loin, au loin",
      "foriri": "partir, renvoyer, cong\u00e9dier, faire partir, jeter dehors",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "agi": "agir",
      "dankis": "remercier",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "mi": "je",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "danko": "merci, remerciement",
      "vere": "vraiment",
      "rigardi": "regarder",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015datas": "appr\u00e9cier, aimer",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "sed": "mais",
      "de": "de",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "estis": "\u00eatre",
      "kio": "quoi, que",
      "havis": "avoir",
      "li": "il, lui, le",
      "pordo": "porte",
      "vi": "tu, vous",
      "imagas": "imaginer",
      "fermita": "fermer"
    }
  },
  {
    "teksto": "Lia motoro estas fu\u015dita. Kion li faris per tiu a\u016dto, mi iom povas imagi. Tute ne estas nature, ke la motoro tiamaniere fu\u015di\u011dis, se li agis normale. Ofte oni sin demandas, kion la homoj faras per siaj veturiloj. Nu, mi faris, kion mi povis. Mi longe rigardadis la motoron, provis \u0109u tion, \u0109u tion \u0109i, \u0109u tion alian, rebonigis kelkajn aferetojn, kiuj misfunkciis, remetis unu novan pecon. La tutan farindan laboron mi faris.",
    "vortaro": {
      "pecon": "morceau, bout, pinc\u00e9e",
      "agis": "agir",
      "estas": "\u00eatre",
      "faris": "faire",
      "provis": "essayer",
      "la": "le, la, les",
      "tiamaniere": "de telle mani\u00e8re que, de telle sorte que",
      "kiuj": "qui",
      "kelkajn": "quelques, peu de",
      "rebonigis": "r\u00e9parer, remettre en \u00e9tat",
      "nature": "naturellement",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "imagi": "imaginer",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "novan": "neuf, neuve",
      "ne": "non, ne... pas",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "tutan": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "a\u016dto": "voiture, automobile",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "sin": "se, s', soi",
      "faras": "faire",
      "veturiloj": "moyen de transport, v\u00e9hicule, traineau",
      "mi": "je",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "motoro": "moteur",
      "rigardadis": "contempler",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "siaj": "son, sa, ses",
      "demandas": "interroger, demander",
      "lia": "il, lui, le",
      "iom": "un peu",
      "se": "si (indique une condition)",
      "li": "il, lui, le",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "kion": "quoi, que",
      "motoron": "moteur",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "oni": "on",
      "longe": "longtemps, en long",
      "alian": "autre",
      "fu\u015dita": "faire rater, g\u00e2cher, bousiller",
      "laboron": "travail",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sed superhoma\u0135ojn mi ne povas fari. Se li fu\u015dis sian motoron tiel grave, kion mi faru? \u0108iam estas la sama afero. Ili a\u016dtas kiel malsa\u011duloj, kvaza\u016d ili tute perdis la kapon[3], jes kiel senkapaj knabegoj ili irigas sian veturilon, kaj poste ili miras, ke post kelkaj tagoj \u011di ankora\u016d ne estas riparita.",
    "vortaro": {
      "poste": "ensuite, puis",
      "estas": "\u00eatre",
      "la": "le, la, les",
      "\u011di": "il, elle",
      "kapon": "t\u00eate",
      "\u0109iam": "toujours",
      "fu\u015dis": "faire rater, g\u00e2cher, bousiller",
      "sama": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "post": "apr\u00e8s",
      "ne": "non, ne... pas",
      "jes": "oui, d'accord",
      "kiel": "comment, comme",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "grave": "gravement",
      "mi": "je",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "fari": "faire",
      "kaj": "et",
      "miras": "s'\u00e9tonner",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "sed": "mais",
      "sian": "son, sa, ses",
      "malsa\u011duloj": "insens\u00e9, sot",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "se": "si (indique une condition)",
      "li": "il, lui, le",
      "ankora\u016d": "encore",
      "knabegoj": "brave gars, gaillard",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "kion": "quoi, que",
      "perdis": "perdre",
      "motoron": "moteur",
      "faru": "faire",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "tagoj": "jour",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "veturilon": "moyen de transport, v\u00e9hicule, traineau"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tiuj motoroj ne estas tre serioze faritaj. Almena\u016d oni estu afabla kun ili. Se ne, ili facile fu\u015di\u011das.",
    "vortaro": {
      "afabla": "affable, gentil(le)",
      "estas": "\u00eatre",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "kun": "avec",
      "se": "si (indique une condition)",
      "faritaj": "faire",
      "estu": "\u00eatre",
      "facile": "facilement",
      "motoroj": "moteur",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "oni": "on",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "almena\u016d": "au moins, du moins",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Nu, se mi devas remeti tutan novan motoron, ne mirinde, ke li kelktage atendu. Mi parolis tute afable al li, ne eldiris e\u0109 plej etan malbelan vorton, kaj tamen mi povus, se konsideri tian nekredeblan manieron fu\u015di belan novan veturileton.",
    "vortaro": {
      "manieron": "mani\u00e8re",
      "konsideri": "consid\u00e9rer",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "belan": "beau, belle",
      "tian": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "novan": "neuf, neuve",
      "ne": "non, ne... pas",
      "plej": "le plus, la plus",
      "malbelan": "laid, laide",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "tutan": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "etan": "petit",
      "mi": "je",
      "devas": "devoir",
      "vorton": "mot",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "eldiris": "\u00e9noncer, exprimer, prononcer",
      "nekredeblan": "incroyable",
      "parolis": "parler",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "se": "si (indique une condition)",
      "li": "il, lui, le",
      "atendu": "attendre",
      "motoron": "moteur",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "fu\u015di": "faire rater, g\u00e2cher, bousiller"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ne mi faris, ke lia a\u016dto ne plu funkcias. Sed mi laboris super \u011di, restis longan tempon en la laborejo \u0109e tiu fu\u015dita motoro. Sed \u0109ar la a\u016dto ne estas jam plene riparita, tiu sinjoro senigas min de la simpla, unuvorta danko, kiun mi devus a\u016ddi.",
    "vortaro": {
      "faris": "faire",
      "funkcias": "fonctionner, marcher",
      "super": "au-dessus de, par-dessus",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "sinjoro": "monsieur",
      "min": "je",
      "kiun": "qui",
      "\u011di": "il, elle",
      "senigas": "enlever, d\u00e9poss\u00e9der, priver de",
      "tempon": "temps",
      "ne": "non, ne... pas",
      "devus": "devoir",
      "simpla": "simple",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "a\u016dto": "voiture, automobile",
      "a\u016ddi": "entendre",
      "plene": "pleinement, compl\u00e8tement, enti\u00e8rement",
      "mi": "je",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "danko": "merci, remerciement",
      "en": "dans",
      "motoro": "moteur",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "sed": "mais",
      "de": "de",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "lia": "il, lui, le",
      "laboris": "travailler",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "fu\u015dita": "faire rater, g\u00e2cher, bousiller",
      "restis": "rester",
      "longan": "long(ue)",
      "\u0109ar": "parce que"
    }
  },
  {
    "teksto": "Por tiaj homoj ni laboras! La vivo vere ne estas facila. Kontentigi la homojn niaepoke ne plu eblas. Mi tion diras al vi, sinjoro, \u0109ar almena\u016d vi \u015dajnas komprenema. Tia agmaniero tute senigas min de la emo labori.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "sinjoro": "monsieur",
      "la": "le, la, les",
      "min": "je",
      "labori": "travailler",
      "vivo": "vie",
      "ni": "nous",
      "senigas": "enlever, d\u00e9poss\u00e9der, priver de",
      "facila": "facile",
      "tiaj": "tel(le), telle sorte de",
      "almena\u016d": "au moins, du moins",
      "ne": "non, ne... pas",
      "laboras": "travailler",
      "diras": "dire",
      "komprenema": "bouch\u00e9, b\u00eate, born\u00e9, idiot, imb\u00e9cile, inintelligent, lourdaud, obtus, intelligent, d\u00e9sireux d'apprendre, compr\u00e9hensif, bienveill",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "mi": "je",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "vere": "vraiment",
      "\u015dajnas": "sembler, avoir l'air",
      "al": "\u00e0, vers",
      "kontentigi": "contenter, satisfaire",
      "agmaniero": "fa\u00e7on de faire, style",
      "emo": "penchant, go\u00fbt, inclination",
      "vi": "tu, vous",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "de": "de",
      "\u0109ar": "parce que",
      "homojn": "\u00eatre humain, homme"
    }
  }
]