[
  {
    "teksto": "Pri kio mi pensas, li demandis. \u0108u vi a\u016ddis lin? Kiel strangaj tiuj uloj estas ! Kvaza\u016d mi scius, pri kio mi pensas. \u0108u mi vere pensis ion? \u0108u oni devas pensi dum la tuta tempo? Tio ne \u015dajnas al mi prava.",
    "vortaro": {
      "li": "il, lui, le",
      "pensi": "penser",
      "pensas": "penser",
      "prava": "correct(e) (opinion, comportement, etc.)",
      "vere": "vraiment",
      "strangaj": "bizarre",
      "pensis": "penser",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "kio": "quoi, que",
      "ion": "quelque chose",
      "a\u016ddis": "entendre",
      "demandis": "interroger, demander",
      "al": "\u00e0, vers",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "uloj": "type, individu",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "oni": "on",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "vi": "tu, vous",
      "devas": "devoir",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "kiel": "comment, comme",
      "tempo": "temps",
      "lin": "il, lui, le",
      "mi": "je",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "\u015dajnas": "sembler, avoir l'air",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "scius": "savoir"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi perdis la forton pensi anta\u016d multe da tempo. Kiam mi estis juna, fakte. Mi foriris por promeni en la naturo. La naturo estis bela. Mia povo pensi forfalis dum tiu promeno. Kaj nun, mi estas \u00abla ulo, kiu ne pensas\u00bb.",
    "vortaro": {
      "promeno": "promenade",
      "bela": "beau, belle",
      "ulo": "type, individu",
      "juna": "jeune",
      "pensi": "penser",
      "pensas": "penser",
      "povo": "cardinal, puissance, pouvoir",
      "multe": "beaucoup",
      "ne": "non, ne... pas",
      "estis": "\u00eatre",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "en": "dans",
      "forton": "force",
      "naturo": "nature",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "nun": "maintenant",
      "kiam": "quand",
      "foriris": "partir, renvoyer, cong\u00e9dier, faire partir, jeter dehors",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "perdis": "perdre",
      "mia": "je",
      "forfalis": "tombait loin",
      "tempo": "temps",
      "kiu": "qui",
      "promeni": "se promener",
      "mi": "je",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "fakte": "en fait",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Verdire (ver-dire), mi ne estas la sola. Anka\u016d aliaj viroj kaj virinoj, anka\u016d aliaj knaboj kaj knabinoj preferas ne pensi. Anka\u016d multaj universitataj profesoroj neniam pensas. Ili \u015dajnas pensi, sed ne pensas vere. Ili agas, kvaza\u016d ili pensus. Nur agas kvaza\u016d ; \u0109u vi komprenas?",
    "vortaro": {
      "anka\u016d": "aussi",
      "pensi": "penser",
      "pensas": "penser",
      "universitataj": "universitaire",
      "vere": "vraiment",
      "komprenas": "comprendre",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "verdire": "\u00e0 vrai dire, en v\u00e9rit\u00e9, en fait",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "knabinoj": "fille, jeune fille",
      "pensus": "penser",
      "viroj": "homme, m\u00e2le",
      "sed": "mais",
      "nur": "seulement",
      "sola": "seul(e)",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "knaboj": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "virinoj": "femme",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "estas": "\u00eatre",
      "agas": "agir",
      "preferas": "pr\u00e9f\u00e9rer",
      "vi": "tu, vous",
      "neniam": "jamais",
      "profesoroj": "professeur",
      "aliaj": "autre",
      "mi": "je",
      "\u015dajnas": "sembler, avoir l'air",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi scias. Anta\u016d iom da tempo, anka\u016d mi instruis en universitato. Sed mi ne volis forperdi mian forton en absurdan agon, kiel pensi. Estas tro riske. Imagu ! Se mi perdus miajn ideojn ! Mi ver\u015dajne havas ideojn. Mi ne scias tute certe \u2014 mi neniam rigardas ilin \u2014 sed plej ver\u015dajne ideojn mi havas.",
    "vortaro": {
      "anka\u016d": "aussi",
      "pensi": "penser",
      "imagu": "imaginer",
      "perdus": "perdre",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "ne": "non, ne... pas",
      "rigardas": "regarder",
      "en": "dans",
      "universitato": "universit\u00e9",
      "volis": "vouloir",
      "forton": "force",
      "se": "si (indique une condition)",
      "ver\u015dajne": "probablement",
      "agon": "acte, action",
      "iom": "un peu",
      "sed": "mais",
      "havas": "avoir",
      "mian": "mon, ma",
      "forperdi": "perdre au loin",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "miajn": "mon, ma",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "estas": "\u00eatre",
      "certe": "certainement",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "ideojn": "id\u00e9e",
      "absurdan": "absurde",
      "neniam": "jamais",
      "instruis": "enseigner",
      "kiel": "comment, comme",
      "tempo": "temps",
      "riske": "avec risque",
      "tro": "trop",
      "scias": "savoir",
      "plej": "le plus, la plus",
      "mi": "je"
    }
  },
  {
    "teksto": "Se jes, miaj ideoj restas trankvilaj en iu anguleto en mi. Mi timas perdi ilin kaj do neniam iras ilin vidi. Fakte, mi ne scias, \u0109u ili ekzistas. Ver\u015dajne ili restas solaj en iu anguleto de mi. Solaj kaj trankvilaj. Ili ne timu mian venon. Mi ne riskas veni.",
    "vortaro": {
      "iu": "quelqu'un",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "solaj": "seul(e)",
      "timu": "craindre, avoir peur",
      "venon": "venue",
      "miaj": "mon, ma",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "en": "dans",
      "ekzistas": "exister",
      "se": "si (indique une condition)",
      "ver\u015dajne": "probablement",
      "trankvilaj": "tranquille, calme",
      "do": "donc",
      "ideoj": "id\u00e9e",
      "perdi": "perdre",
      "riskas": "risquer",
      "restas": "rester",
      "iras": "aller",
      "jes": "oui, d'accord",
      "mian": "mon, ma",
      "de": "de",
      "anguleto": "un petit coin, angle",
      "veni": "venir",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "vidi": "voir",
      "timas": "craindre, avoir peur",
      "neniam": "jamais",
      "scias": "savoir",
      "mi": "je",
      "fakte": "en fait",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0108u vi a\u016ddis pri Kartezio? Li estis granda profesoro anta\u016d multe da tempo. Li diris: \u00abMi pensas, do mi estas\u00bb. Mi diras malsame: \u00abMi ne pensas, tamen mi estas. Mi ne pensas, tamen mi ekzistas\u00bb. Mi scias, ke mi ekzistas. Pri mia ekzisto mi estas tute certa. \u00abKiel vi povas tion scii, se vi ne pensas?\u00bb vi eble demandas vin. Nu, karuloj, mi scias, ke mi ekzistas: mi a\u016ddas. Mi a\u016ddas, do mi estas. Mi a\u016ddas, do mi ekzistas.",
    "vortaro": {
      "li": "il, lui, le",
      "a\u016ddas": "entendre",
      "pensas": "penser",
      "demandas": "interroger, demander",
      "profesoro": "professeur",
      "multe": "beaucoup",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ekzisto": "existence",
      "estis": "\u00eatre",
      "ekzistas": "exister",
      "granda": "grand(e)",
      "se": "si (indique une condition)",
      "diras": "dire",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "a\u016ddis": "entendre",
      "do": "donc",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "diris": "dire",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "vin": "tu, vous",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "malsame": "diff\u00e9remment",
      "estas": "\u00eatre",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "scii": "savoir",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "vi": "tu, vous",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "mia": "je",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "kiel": "comment, comme",
      "tempo": "temps",
      "certa": "certain(e)",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "scias": "savoir",
      "mi": "je",
      "karuloj": "ch\u00e9ri, aim\u00e9, bien-aim\u00e9",
      "kartezio": "Descartes"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u00ab\u0108u esti, \u0109u ne esti, jen la demando\u00bb, diris alia grandulo. Nu, por mi, tio ne estas demando. Mi estas, kaj tio estas bela fakto por mi. Eble mi estas stranga, sed mi amas mian ekziston. La fakto, ke mi ekzistas, estas por mi \u2014 eble ne por vi ! \u2014 bela fakto. Anta\u016d la demando \u00ab\u0109u esti, \u0109u ne esti\u00bb, mi tute ne timas. Mi respondas simple \u00abesti\u00bb, kaj restas tute trankvila.",
    "vortaro": {
      "stranga": "bizarre",
      "bela": "beau, belle",
      "demando": "question",
      "jen": "voici",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "esti": "\u00eatre",
      "ekzistas": "exister",
      "respondas": "r\u00e9pondre",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "grandulo": "grand",
      "alia": "autre",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "sed": "mais",
      "mian": "mon, ma",
      "restas": "rester",
      "diris": "dire",
      "ekziston": "existence",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "la": "le, la, les",
      "amas": "aimer",
      "trankvila": "tranquille, calme",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "vi": "tu, vous",
      "timas": "craindre, avoir peur",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "mi": "je",
      "fakto": "fait",
      "simple": "tout simplement",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u00abMi a\u016ddas, do mi ekzistas\u00bb, mi diris. Jes, mi a\u016ddas. Mi a\u016ddas tre bone. Mi havas tre bonan a\u016ddpovon. Fakte, mi a\u016ddis vin diri ion ne tre belan pri mi. Haha ! Vi pensis, ke mi ne a\u016ddas, \u0109u ne? Sed mi a\u016ddas plej bone. Vi povas diri ion tre malforte, kvaza\u016d vi tute perdus la forton paroli. Tamen mi a\u016ddas vin. Mia a\u016ddo estas tre bona. Tro bona, eble. Ofte okazas, ke mi a\u016ddas aferojn, kiujn mi devus ne a\u016ddi. Jes, mi a\u016ddas vere tre bone.",
    "vortaro": {
      "bone": "bien",
      "a\u016ddas": "entendre",
      "vere": "vraiment",
      "perdus": "perdre",
      "belan": "beau, belle",
      "pensis": "penser",
      "ne": "non, ne... pas",
      "diri": "dire",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "aferojn": "affaire, sujet, chose",
      "ekzistas": "exister",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "forton": "force",
      "bona": "bon,  bonne",
      "ion": "quelque chose",
      "malforte": "faiblement",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "a\u016ddis": "entendre",
      "do": "donc",
      "sed": "mais",
      "havas": "avoir",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "jes": "oui, d'accord",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment",
      "diris": "dire",
      "bonan": "bon,  bonne",
      "paroli": "parler",
      "vin": "tu, vous",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "kiujn": "qui",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "vi": "tu, vous",
      "mia": "je",
      "a\u016ddo": "voir c'est croire",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "a\u016ddpovon": "le pouvoir, la facult\u00e9 d'entendre",
      "plej": "le plus, la plus",
      "tro": "trop",
      "mi": "je",
      "devus": "devoir",
      "a\u016ddi": "entendre",
      "fakte": "en fait",
      "haha": "ah ah"
    }
  },
  {
    "teksto": "Same pri mia vidpovo: mi anka\u016d vidas tre bone. Nur mia penspovo ne estas bona kiel miaj a\u016ddo kaj vido. Mi malamas pensi. Mi ne havas la tempon pensi. Mi havas tempon por neseriozaj aferoj, ne havas tempon por seriozaj, \u0109u vi komprenas?",
    "vortaro": {
      "bone": "bien",
      "anka\u016d": "aussi",
      "pensi": "penser",
      "malamas": "d\u00e9tester",
      "komprenas": "comprendre",
      "miaj": "mon, ma",
      "ne": "non, ne... pas",
      "aferoj": "affaire, sujet, chose",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "tempon": "temps",
      "bona": "bon,  bonne",
      "vidas": "voir",
      "vidpovo": "vue",
      "vido": "vue",
      "same": "de m\u00eame",
      "nur": "seulement",
      "havas": "avoir",
      "penspovo": "le pouvoir, la facult\u00e9 de penser",
      "neseriozaj": "pas s\u00e9rieux",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "seriozaj": "s\u00e9rieux, s\u00e9rieuse",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "vi": "tu, vous",
      "mia": "je",
      "a\u016ddo": "voir c'est croire",
      "kiel": "comment, comme",
      "mi": "je",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Se mi metas mian forton en tiun laboron \u2014 pensi estas labori, \u0109u ne? \u2014 mi perdas \u011din. Mi tute ne deziras perdi mian forton. Estas bone esti forta.",
    "vortaro": {
      "bone": "bien",
      "pensi": "penser",
      "laboron": "travail",
      "perdas": "perdre",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "en": "dans",
      "esti": "\u00eatre",
      "forton": "force",
      "se": "si (indique une condition)",
      "perdi": "perdre",
      "mian": "mon, ma",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "\u011din": "il, elle",
      "metas": "mettre, poser, placer",
      "forta": "fort(e)",
      "estas": "\u00eatre",
      "labori": "travailler",
      "mi": "je",
      "deziras": "d\u00e9sirer"
    }
  },
  {
    "teksto": "Verdire, \u015dajni forta estas ankora\u016d pli bone, en la nuna mondo, \u015dajnas al mi. Plej ofte gravas la aspekto. Se vi \u015dajnas forta, oni timas vin, kvaza\u016d vi estus forta. Se vi estas forta, sed \u015dajnas malforta, oni ne konsideras vin serioze. Nur se la aliaj vidas, ke, kun via malforta aspekto, vi tamen estas vere forta, nur tiam ili konsideras vin serioze.",
    "vortaro": {
      "bone": "bien",
      "mondo": "monde",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "gravas": "avoir de l'importance",
      "malforta": "faible",
      "vere": "vraiment",
      "ne": "non, ne... pas",
      "en": "dans",
      "verdire": "\u00e0 vrai dire, en v\u00e9rit\u00e9, en fait",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "se": "si (indique une condition)",
      "vidas": "voir",
      "\u015dajni": "sembler, avoir l'air",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "serioze": "s\u00e9rieusement",
      "al": "\u00e0, vers",
      "nur": "seulement",
      "sed": "mais",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment",
      "vin": "tu, vous",
      "aspekto": "aspect, apparence, ressemblance",
      "estus": "\u00eatre",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "konsideras": "consid\u00e9rer",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "forta": "fort(e)",
      "estas": "\u00eatre",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "oni": "on",
      "vi": "tu, vous",
      "timas": "craindre, avoir peur",
      "aliaj": "autre",
      "plej": "le plus, la plus",
      "nuna": "actuel, pr\u00e9sent, ant\u00e9rieur, pass\u00e9",
      "mi": "je",
      "\u015dajnas": "sembler, avoir l'air",
      "via": "tu, vous",
      "ankora\u016d": "encore"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0108u vi a\u016ddis min? Mi diris, ke mia forto estas grava por mi. Mi do ne volas perdi \u011din, kaj mi do malkonsentas pensi. La aliaj pensu pri tiel gravaj demandoj kiel \u00ab\u0109u esti, \u0109u ne esti\u00bb, \u00ab\u0109u mi pensas, kaj do ekzistas? \u0109u mi ne pensas, kaj do ne ekzistas?\u00bb. Ne mi. Mi ne deziras diskuti pri tiuj demandoj. Mi povas observi min multatempe, mi neniam vidas deziron pripensi pri la demando de mia ekzisto. Sed mi bone komprenas, ke vi eble havas aliajn dezirojn. Eble vi deziras pridiskuti la demandon, \u0109u vi ekzistas. Diskutu \u011din do, sed ne kun mi.",
    "vortaro": {
      "bone": "bien",
      "aliajn": "autre",
      "pensi": "penser",
      "grava": "important(e)",
      "pensas": "penser",
      "demando": "question",
      "observi": "observer",
      "komprenas": "comprendre",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "pensu": "penser",
      "malkonsentas": "\u00eatre en d\u00e9saccord, refuser",
      "ekzisto": "existence",
      "esti": "\u00eatre",
      "ekzistas": "exister",
      "vidas": "voir",
      "deziras": "d\u00e9sirer",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "deziron": "envie",
      "demandoj": "question",
      "a\u016ddis": "entendre",
      "do": "donc",
      "perdi": "perdre",
      "sed": "mais",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "havas": "avoir",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "diris": "dire",
      "gravaj": "important(e)",
      "multatempe": "beaucoup de temps",
      "de": "de",
      "\u011din": "il, elle",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "pripensi": "r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0, consid\u00e9rer, envisager",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "vi": "tu, vous",
      "neniam": "jamais",
      "mia": "je",
      "dezirojn": "envie",
      "min": "je",
      "kiel": "comment, comme",
      "aliaj": "autre",
      "demandon": "question",
      "diskuti": "discuter",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "mi": "je",
      "pridiskuti": "discuter",
      "diskutu": "discuter",
      "volas": "vouloir",
      "forto": "force",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Pensu vi, se vi volas. Pensu, fakte, kion vi volas. Ne gravas al mi, \u0109u vi pensas, \u0109u vi ne pensas, \u0109u vi pensas prave, \u0109u vi pensas malprave. Tute ne gravas al mi. Viaj pensoj povas fali unu post la alia sur la tablon, vi povas meti ilin en vian tason da kafo, vi povas ka\u015di ilin en sukerujon, tute ne gravas al mi. Se viaj pensoj faras grandan bruon dum-fale, ne gravas al mi. Se ili ne falas sur la tablon, kaj bruon tute ne faras, kaj restas trankvile en via po\u015do, same ne gravas al mi. Nur unu peton mi havas: permesu al mi ne pensi. Kaj post tiu deklaro, permesu, ke mi salutu vin. Bonan tagon ! Ne pensu tro ! Kaj la forto restu kun vi !",
    "vortaro": {
      "volas": "vouloir",
      "pensi": "penser",
      "gravas": "avoir de l'importance",
      "pensas": "penser",
      "prave": "c'est juste, avec justesse",
      "deklaro": "d\u00e9claration",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "grandan": "grand(e)",
      "fali": "tomber",
      "malprave": "\u00e0 tort",
      "ne": "non, ne... pas",
      "kafo": "caf\u00e9",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "pensu": "penser",
      "pensoj": "pens\u00e9e",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "en": "dans",
      "faras": "faire",
      "viaj": "ton, votre",
      "trankvile": "tranquillement",
      "ka\u015di": "cacher, dissimuler",
      "se": "si (indique une condition)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "sukerujon": "sucrier",
      "al": "\u00e0, vers",
      "alia": "autre",
      "same": "de m\u00eame",
      "nur": "seulement",
      "havas": "avoir",
      "restas": "rester",
      "restu": "rester",
      "bonan": "bon,  bonne",
      "meti": "mettre, poser, placer",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "salutu": "saluer",
      "vin": "tu, vous",
      "permesu": "permettre",
      "po\u015do": "poche",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "unu": "les uns",
      "vian": "ton, votre",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "sur": "sur",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "falas": "tomber",
      "tason": "tasse",
      "vi": "tu, vous",
      "tablon": "table",
      "tagon": "jour",
      "peton": "demande",
      "kion": "quoi, que",
      "post": "apr\u00e8s",
      "tro": "trop",
      "mi": "je",
      "bruon": "bruit",
      "fakte": "en fait",
      "forto": "force",
      "via": "tu, vous",
      "kaj": "et"
    }
  }
]