[
  {
    "teksto": "Ne estas facile ami kun dudek kvin geknaboj. Ne rigardu min tiel mire, mi diras la veron. Mi volas diri, ke kiam oni estas instruisto, amas junulinon, kaj havas kun si klason de dudek kvin geknaboj, kiuj sekvas sian instruiston, kien ajn li iras, amrilatoj fari\u011das malfacilaj.",
    "vortaro": {
      "ami": "aimer",
      "estas": "\u00eatre",
      "kvin": "cinq",
      "la": "le, la, les",
      "si": "se, s', soi",
      "kiuj": "qui",
      "min": "je",
      "volas": "vouloir",
      "dudek": "vingt, 20",
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "instruiston": "instituteur",
      "ne": "non, ne... pas",
      "diras": "dire",
      "iras": "aller",
      "klason": "classe",
      "kien": "o\u00f9",
      "havas": "avoir",
      "instruisto": "instituteur",
      "facile": "facilement",
      "sekvas": "suivre",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "mi": "je",
      "malfacilaj": "difficile",
      "kun": "avec",
      "kaj": "et",
      "amas": "aimer",
      "rigardu": "regarder",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "sian": "son, sa, ses",
      "fari\u011das": "devenir, se transformer",
      "kiam": "quand",
      "li": "il, lui, le",
      "diri": "dire",
      "oni": "on",
      "de": "de"
    }
  },
  {
    "teksto": "La domego, kie ni estis, dum tiu sur-monta semajno, estis malnova hotelo, kiun oni rearan\u011dis por infangrupoj. Estis en \u011di granda man\u011dejo por la grupaj man\u011doj, kaj anka\u016d pli malgranda, pli pla\u0109a trinkejo, kie oni povis a\u0109eti kafon, sukon, \u0109okoladon, teon kaj aliajn trinka\u0135ojn.",
    "vortaro": {
      "por": "pour, dans le but de",
      "la": "le, la, les",
      "man\u011doj": "repas",
      "kafon": "caf\u00e9",
      "kiun": "qui",
      "\u011di": "il, elle",
      "ni": "nous",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "trinka\u0135ojn": "boisson, breuvage",
      "granda": "grand(e)",
      "kie": "o\u00f9",
      "aliajn": "autre",
      "malgranda": "petit",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "semajno": "semaine",
      "domego": "maison",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "en": "dans",
      "kaj": "et",
      "estis": "\u00eatre",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "a\u0109eti": "acheter",
      "anka\u016d": "aussi",
      "hotelo": "h\u00f4tel",
      "sukon": "jus",
      "oni": "on",
      "teon": "th\u00e9",
      "\u0109okoladon": "chocolat",
      "pla\u0109a": "plaisant"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tie \u015di laboris. Kiam mi eniris la trinkejon, en la unua tago, kaj mi ekvidis \u015din, mia koro misbatis. Kaj mi samtempe i\u011dis certa, ke anka\u016d \u015dia koro faris unu misbaton. Mi rigardis \u015din, \u015di rigardis min, ni ridetis.",
    "vortaro": {
      "faris": "faire",
      "mia": "je",
      "la": "le, la, les",
      "min": "je",
      "\u015din": "elle",
      "ni": "nous",
      "\u015dia": "elle",
      "tago": "jour",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "certa": "certain(e)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "eniris": "entr\u00e9e, entrer, faire entrer, introduire",
      "i\u011dis": "devenir",
      "mi": "je",
      "koro": "c\u0153ur",
      "en": "dans",
      "kaj": "et",
      "\u015di": "elle",
      "rigardis": "regarder",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "kiam": "quand",
      "anka\u016d": "aussi",
      "ridetis": "sourire",
      "laboris": "travailler",
      "ekvidis": "apercevoir"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ne da\u016dris pli ol unu sekundon tiu unua rigardo, sed mi sentis, kvaza\u016d mi alii\u011dus al nova homo. Neniam mi vidis iun tiel amindan, tiel feli\u0109ige amvekan.",
    "vortaro": {
      "da\u016dris": "durer",
      "ne": "non, ne... pas",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "neniam": "jamais",
      "rigardo": "regard",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "mi": "je",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "alii\u011dus": "s'alt\u00e9rer",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "al": "\u00e0, vers",
      "vidis": "voir",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "iun": "quelqu'un",
      "sed": "mais",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "nova": "neuf, neuve",
      "sekundon": "seconde (de temps)",
      "amindan": "aimable, charmant"
    }
  },
  {
    "teksto": "La infanoj brue envenis post mi. Nu, vi scias, kiaj estas infanoj. Ili movis la se\u011dojn. Ili kriis. Ili vokis de unu angulo al alia plej la\u016dte. Unu pa\u015dis sur la piedon de kunulo, kaj \u0109i-lasta ekkriis, kvaza\u016d oni \u0135us provus mortigi lin. Nu, vi konas tian situacion.",
    "vortaro": {
      "envenis": "entrer",
      "estas": "\u00eatre",
      "\u0135us": "\u00e0 l'instant, justement",
      "la": "le, la, les",
      "se\u011dojn": "chaise",
      "tian": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "kriis": "crier, appeler",
      "situacion": "situation",
      "sur": "sur",
      "kiaj": "quel, quelle sorte de",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "post": "apr\u00e8s",
      "konas": "conna\u00eetre",
      "plej": "le plus, la plus",
      "provus": "essayer",
      "lin": "il, lui, le",
      "piedon": "pied",
      "mi": "je",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "movis": "d\u00e9placer (quelque chose)",
      "infanoj": "enfant",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "angulo": "coin, angle",
      "vokis": "appeler",
      "scias": "savoir",
      "mortigi": "tuer",
      "pa\u015dis": "marcher",
      "kunulo": "compagne, compagnon",
      "vi": "tu, vous",
      "oni": "on",
      "alia": "autre",
      "de": "de",
      "ili": "ils, elles, eux"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u00abKiu \u015dtelis mian monon?\u00bb iu kriis furioze. \u00abMia monujo malaperis!\u00bb",
    "vortaro": {
      "malaperis": "dispara\u00eetre",
      "mia": "je",
      "monujo": "porte-monnaie",
      "kiu": "qui",
      "mian": "mon, ma",
      "kriis": "crier, appeler",
      "\u015dtelis": "voler, d\u00e9rober",
      "iu": "quelqu'un",
      "monon": "argent"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u00ab\u011ci falis el via po\u015do\u00bb, \u00abTie, \u0109e la se\u011dpiedo\u00bb, \u00abSer\u0109u anta\u016d ol suspekti!\u00bb samtempe kriis plej malsamaj vo\u0109oj, dum sonis pliaj respondoj, al kiuj plene mankis \u011dentileco.",
    "vortaro": {
      "la": "le, la, les",
      "kiuj": "qui",
      "kriis": "crier, appeler",
      "\u011di": "il, elle",
      "po\u015do": "poche",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "sonis": "sonner",
      "suspekti": "suspecter",
      "plej": "le plus, la plus",
      "falis": "tomber",
      "pliaj": "additionnel, de plus, suppl\u00e9mentaire",
      "via": "tu, vous",
      "plene": "pleinement, compl\u00e8tement, enti\u00e8rement",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "\u011dentileco": "biens\u00e9ance, courtoisie, politesse",
      "al": "\u00e0, vers",
      "mankis": "manquer de",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "ser\u0109u": "chercher",
      "el": "hors de, de",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "malsamaj": "diff\u00e9rent",
      "vo\u0109oj": "voix",
      "respondoj": "r\u00e9ponse",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sed mi nenion a\u016ddis. Mi nur povis rigardi \u015din. Post tiu unua rigardo, kiun mi anta\u016de priparolis, mi direktis la okulojn aliloken dum unu sekundo, sed ne pli. Mia rigardo tuj revenis al \u015di kaj ne plu forlasis \u015din. Kvaza\u016d iu supernatura forto min devigus ne movi la okulojn.",
    "vortaro": {
      "forto": "force",
      "a\u016ddis": "entendre",
      "mia": "je",
      "la": "le, la, les",
      "kiun": "qui",
      "min": "je",
      "revenis": "revenir",
      "\u015din": "elle",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "post": "apr\u00e8s",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "priparolis": "commenter, discuter",
      "supernatura": "surnaturel",
      "rigardo": "regard",
      "sekundo": "seconde (de temps)",
      "direktis": "d\u00e9vier, diriger, tourner",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "devigus": "obliger, contraindre, forcer",
      "mi": "je",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "rigardi": "regarder",
      "kaj": "et",
      "movi": "d\u00e9placer (quelque chose)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015di": "elle",
      "sed": "mais",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "okulojn": "\u0153il",
      "forlasis": "abandonner",
      "nur": "seulement",
      "iu": "quelqu'un",
      "anta\u016de": "avant, auparavant ",
      "nenion": "rien",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin"
    }
  },
  {
    "teksto": "Anka\u016d \u015di min rigardis plu, kun la sama feli\u0109plena rideto. Stranga, nekutima, silenta \u011dojo ekokupis mian tutan esta\u0135on. Tute trankvile. Mia koro ne plu misbatis, sed \u011di ne batis kiel anta\u016de. \u011ci estis kvaza\u016d plena je suno, je bela, varma, pla\u0109a sed samtempe trankvila sunlumo.",
    "vortaro": {
      "mia": "je",
      "la": "le, la, les",
      "min": "je",
      "plena": "plein(e)",
      "rideto": "sourire",
      "\u011di": "il, elle",
      "\u011dojo": "joie",
      "sama": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "silenta": "silencieux",
      "kiel": "comment, comme",
      "tutan": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "esta\u0135on": "\u00eatre",
      "suno": "soleil",
      "trankvila": "tranquille, calme",
      "koro": "c\u0153ur",
      "kun": "avec",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "stranga": "bizarre",
      "\u015di": "elle",
      "sed": "mais",
      "rigardis": "regarder",
      "estis": "\u00eatre",
      "bela": "beau, belle",
      "batis": "battre, frapper",
      "anka\u016d": "aussi",
      "mian": "mon, ma",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "varma": "chaud(e)",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "anta\u016de": "avant, auparavant ",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "pla\u0109a": "plaisant"
    }
  },
  {
    "teksto": "Dume, interinfana milito komenci\u011dis. \u00abMi vidis vin, vi provis \u015dteli mian monujon\u00bb, kriis iu knabino.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "provis": "essayer",
      "komenci\u011dis": "commencer, s'amorcer, se commencer, d\u00e9buter, se d\u00e9clencher, d\u00e9marrer, s'engager, s'initialiser, s'ouvrir, partir",
      "mian": "mon, ma",
      "kriis": "crier, appeler",
      "monujon": "porte-monnaie",
      "\u015dteli": "voler, d\u00e9rober",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "vi": "tu, vous",
      "vidis": "voir",
      "iu": "quelqu'un",
      "vin": "tu, vous",
      "milito": "guerre",
      "dume": "pour l'instant, cependant, entre temps, pendant ce temps, en revanche, pourtant, toutefois"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u00abNe gravas, vi jam estas tro ri\u0109a\u00bb, ride rebatis knabo.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "ri\u0109a": "riche",
      "gravas": "avoir de l'importance",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "vi": "tu, vous",
      "knabo": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "tro": "trop",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u00ab\u0108i tiu estas mia se\u011do, ne sidu sur \u011di\u00bb, plendis tria infano.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "mia": "je",
      "sidu": "\u00eatre assis(e)",
      "tria": "troisi\u00e8me",
      "\u011di": "il, elle",
      "sur": "sur",
      "plendis": "se plaindre",
      "se\u011do": "chaise",
      "infano": "enfant",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u00abKiu faligis mian glason?\u00bb furiozis kvara.",
    "vortaro": {
      "kiu": "qui",
      "mian": "mon, ma",
      "furiozis": "\u00eatre furieux, \u00eatre d\u00e9chain\u00e9, \u00eatre enrag\u00e9, faire rage",
      "kvara": "quatri\u00e8me",
      "faligis": "jeter l'ancre, baisser les bras, perdre courage, faire tomber, jeter, l\u00e2cher, faire pleuvoir, renverser",
      "glason": "verre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Objektoj komencis traflugi la aeron. La bruoj devus tu\u015di mian atenton, konsciigi min, ke a\u016ddeblas vorta\u0109oj, ke okazas neallasindaj[1] batoj, ke ploroj kaj plendoj kaj ridoj resonas tro brue de unu muro al alia.",
    "vortaro": {
      "la": "le, la, les",
      "plendoj": "plainte",
      "min": "je",
      "aeron": "air",
      "devus": "devoir",
      "ridoj": "rire",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "atenton": "attention",
      "tro": "trop",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "traflugi": "traverser en volant",
      "tu\u015di": "toucher",
      "ploroj": "pleurs",
      "objektoj": "objet, chose",
      "batoj": "battement, coup",
      "mian": "mon, ma",
      "bruoj": "bruit",
      "muro": "mur",
      "alia": "autre",
      "de": "de",
      "komencis": "commencer"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sed mi kvaza\u016d ne \u0109eestis. Mia atento estis for. \u011ci ne direkti\u011dis al la infana milito, nur al tiuj bluaj okuloj, al tiu mirinda nazo, al tiuj brunaj haroj, tiel perfekte aran\u011ditaj.",
    "vortaro": {
      "atento": "attention",
      "mia": "je",
      "la": "le, la, les",
      "\u011di": "il, elle",
      "nazo": "nez",
      "okuloj": "\u0153il",
      "milito": "guerre",
      "ne": "non, ne... pas",
      "for": "loin, au loin",
      "mirinda": "merveilleux",
      "\u0109eestis": "assistance, assister, \u00eatre pr\u00e9sent",
      "mi": "je",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "aran\u011ditaj": "arranger, combiner, agencer",
      "al": "\u00e0, vers",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "sed": "mais",
      "haroj": "cheveu",
      "estis": "\u00eatre",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "bluaj": "bleu(e)",
      "nur": "seulement",
      "brunaj": "marron",
      "infana": "enfantin, infantile",
      "tiuj": "ce, cet(te)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj, pro nekomprenebla motivo, anka\u016d \u015diaj okuloj estis turnitaj nur al mi. Al mia tro dika nazo, al miaj senordaj haroj, al mia nespeciale bela viza\u011do.",
    "vortaro": {
      "mia": "je",
      "nazo": "nez",
      "okuloj": "\u0153il",
      "dika": "\u00e9pais(se)",
      "motivo": "motif, mobile",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "nekomprenebla": "incompr\u00e9hensible, inintelligible",
      "viza\u011do": "face, visage",
      "tro": "trop",
      "turnitaj": "tourner",
      "mi": "je",
      "miaj": "mon, ma",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "haroj": "cheveu",
      "estis": "\u00eatre",
      "bela": "beau, belle",
      "anka\u016d": "aussi",
      "nur": "seulement",
      "\u015diaj": "sa, son"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u00abNe sidu \u0109i tie\u00bb, la\u016dtis knaba vo\u0109o.",
    "vortaro": {
      "sidu": "\u00eatre assis(e)",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "ne": "non, ne... pas",
      "vo\u0109o": "voix"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u00abMi rajtas sidi kie ajn mi volas\u00bb, respondis alia.",
    "vortaro": {
      "sidi": "\u00eatre assis(e)",
      "mi": "je",
      "kie": "o\u00f9",
      "volas": "vouloir",
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "respondis": "r\u00e9pondre",
      "rajtas": "avoir le droit de",
      "alia": "autre"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u00abSe vi sidi\u011dos sur \u0109i tiun se\u011don, vi tion beda\u016dros\u00bb, parolis tria, malamike.",
    "vortaro": {
      "parolis": "parler",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "se": "si (indique une condition)",
      "sidi\u011dos": "s'asseoir",
      "tria": "troisi\u00e8me",
      "vi": "tu, vous",
      "sur": "sur",
      "beda\u016dros": "regretter",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "se\u011don": "chaise"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u00abVi ne rajtas malpermesi al li sidi sur tiu se\u011do\u00bb, knabino kriis.",
    "vortaro": {
      "sidi": "\u00eatre assis(e)",
      "li": "il, lui, le",
      "kriis": "crier, appeler",
      "al": "\u00e0, vers",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "vi": "tu, vous",
      "sur": "sur",
      "malpermesi": "interdire, d\u00e9fendre",
      "rajtas": "avoir le droit de",
      "se\u011do": "chaise",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mil interkriadoj sonis samtempe. Mil objektoj, \u015dajne, kune bruis en la trinkejo. Sed mi a\u016ddis nenion. A\u016d, pli \u011duste, mi a\u016ddetis ian kvaza\u016d tre malproksiman bruon, kiu ne sukcesis kapti mian atenton. Mian atenton ja plene okupis la superbela viza\u011do de virino sensimila.",
    "vortaro": {
      "kune": "ensemble",
      "a\u016ddis": "entendre",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "la": "le, la, les",
      "a\u016d": "ou",
      "kapti": "capturer",
      "virino": "femme",
      "sonis": "sonner",
      "ian": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "ne": "non, ne... pas",
      "bruon": "bruit",
      "viza\u011do": "face, visage",
      "atenton": "attention",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "plene": "pleinement, compl\u00e8tement, enti\u00e8rement",
      "sukcesis": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "mi": "je",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "kiu": "qui",
      "en": "dans",
      "\u011duste": "juste, justement, bien, convenablement, correctement, exactement, pr\u00e9cis\u00e9ment",
      "mil": "mille",
      "sed": "mais",
      "de": "de",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "objektoj": "objet, chose",
      "mian": "mon, ma",
      "malproksiman": "distant, \u00e9loign\u00e9, lointain",
      "nenion": "rien",
      "\u015dajne": "apparemment",
      "okupis": "occuper",
      "bruis": "faire grand bruit, faire du bruit, bruire, gueuler, faire du foin, faire du scandale"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj jen \u015di ekridis.",
    "vortaro": {
      "\u015di": "elle",
      "kaj": "et",
      "jen": "voici"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi rigardis \u015din e\u0109 pli, mire. Sed \u015di tro ridis por povi parole respondi al mia silenta demando.",
    "vortaro": {
      "silenta": "silencieux",
      "mi": "je",
      "por": "pour, dans le but de",
      "mia": "je",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "ridis": "rire",
      "al": "\u00e0, vers",
      "tro": "trop",
      "povi": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "demando": "question",
      "\u015di": "elle",
      "\u015din": "elle",
      "sed": "mais",
      "rigardis": "regarder",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "respondi": "r\u00e9pondre"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u015cia mano montris al la ejo, al la nekredeblaj militspecaj agadoj, kiuj okazis en \u011di, al se\u011doj ku\u015dantaj, al rompita taso, al kruroj, kapoj, brakoj, manoj movi\u011dantaj \u0109iadirekte, dum vorta\u0109oj kaj militkrioj \u0109ie[2] sonadis.",
    "vortaro": {
      "la": "le, la, les",
      "kiuj": "qui",
      "\u011di": "il, elle",
      "movi\u011dantaj": "bouger, se d\u00e9placer",
      "manoj": "main",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "se\u011doj": "chaise",
      "\u015dia": "elle",
      "taso": "tasse",
      "\u0109ie": "partout",
      "rompita": "rompre, briser, casser",
      "ku\u015dantaj": "\u00eatre couch\u00e9, \u00eatre \u00e9tendu, reposer (g\u00e9sir)",
      "kruroj": "jambe",
      "brakoj": "bras",
      "en": "dans",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "mano": "main",
      "ejo": "local, salle",
      "kapoj": "t\u00eate",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "nekredeblaj": "incroyable",
      "montris": "montrer, d\u00e9signer"
    }
  },
  {
    "teksto": "Nur tiam mi ekkonsciis. \u00abGeknaboj!\u00bb mi kriis. \u00abSufi\u0109as!\u00bb",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "kriis": "crier, appeler",
      "nur": "seulement",
      "sufi\u0109as": "suffire"
    }
  },
  {
    "teksto": "Neniam mi komprenis, kial mi havas a\u016dtoritaton. Sed a\u016dtoritaton mi havas. Naturan a\u016dtoritaton. \u0108u eble pro io en la vo\u0109o? Mi ja ne estas alta fortegulo, kiel kelkaj viroj, kiujn infanoj rigardas kun ia timo, kaj sekve kun forta motivo ne riski malkontentigon. Ne. Mi estas ne pli ol mezalta kaj mezforta, kaj tute ne havas timigan aspekton.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "rigardas": "regarder",
      "forta": "fort(e)",
      "la": "le, la, les",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "riski": "risquer",
      "ne": "non, ne... pas",
      "sekve": "par cons\u00e9quent, donc",
      "havas": "avoir",
      "neniam": "jamais",
      "kiel": "comment, comme",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "motivo": "motif, mobile",
      "viroj": "homme, m\u00e2le",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "aspekton": "aspect, apparence, ressemblance",
      "naturan": "naturel(le)",
      "mi": "je",
      "kun": "avec",
      "a\u016dtoritaton": "autorit\u00e9",
      "en": "dans",
      "infanoj": "enfant",
      "kaj": "et",
      "komprenis": "comprendre",
      "sed": "mais",
      "alta": "haut(e)",
      "kiujn": "qui",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "ia": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "kial": "pourquoi",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "io": "quelque chose",
      "timo": "crainte, peur",
      "vo\u0109o": "voix"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sed la infanoj, al kiuj mi instruas, neniam faras ion, kion mi malpermesas. Sufi\u0109as, ke mi diru \u00abatentu!\u00bb, kaj la bruo haltas, envenas silento, dum la geknaboj nin rigardas atente kaj atende, atendante, fakte, ke mi precizigu miajn dezirojn. E\u0109, ofte, mi diras nenion. Nura rigardo, nura viza\u011desprimo, nura movo de la mano, kaj tuj ili trankvili\u011das.",
    "vortaro": {
      "rigardas": "regarder",
      "la": "le, la, les",
      "malpermesas": "interdire, d\u00e9fendre",
      "kiuj": "qui",
      "fakte": "en fait",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "sufi\u0109as": "suffire",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "diras": "dire",
      "nura": "simple",
      "viza\u011desprimo": "figure, physionomie",
      "nin": "nous",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "neniam": "jamais",
      "diru": "dire",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "atentu": "pr\u00eater attention, \u00eatre attentif",
      "faras": "faire",
      "rigardo": "regard",
      "haltas": "s'arr\u00eater",
      "mi": "je",
      "instruas": "enseigner",
      "infanoj": "enfant",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "ion": "quelque chose",
      "bruo": "bruit",
      "miajn": "mon, ma",
      "mano": "main",
      "movo": "d\u00e9placement, mouvement",
      "envenas": "entrer",
      "sed": "mais",
      "atendante": "attendre",
      "trankvili\u011das": "se calmer, se tranquilliser",
      "silento": "silence",
      "kion": "quoi, que",
      "nenion": "rien",
      "de": "de",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0108i-foje, mia natura a\u016dtoritato ree agis. Apena\u016d mi devis aldoni kelkajn vortojn por precizigi, ke mi volas, ke ili restarigu la falintajn tablon kaj se\u011dojn, haltigu la batojn, remetu ordon kaj trankvilon en tiu pla\u0109a trinkejo. Post dek minutoj, \u0109io estis ree en ordo, kaj ili interparolis trankvile, kvaza\u016d neniu malamikeco iam ajn aperis inter ili.",
    "vortaro": {
      "agis": "agir",
      "vortojn": "mot",
      "por": "pour, dans le but de",
      "mia": "je",
      "la": "le, la, les",
      "se\u011dojn": "chaise",
      "haltigu": "arr\u00eater, fixer, immobiliser, stopper",
      "ordon": "ordre",
      "kelkajn": "quelques, peu de",
      "volas": "vouloir",
      "apena\u016d": "\u00e0 peine",
      "dek": "dix",
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "ordo": "ordre",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "post": "apr\u00e8s",
      "aldoni": "ajouter",
      "a\u016dtoritato": "autorit\u00e9",
      "pla\u0109a": "plaisant",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "tablon": "table",
      "trankvilon": "tranquillit\u00e9",
      "devis": "devoir",
      "mi": "je",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "minutoj": "minute (temps)",
      "kaj": "et",
      "en": "dans",
      "neniu": "personne",
      "ree": "de nouveau",
      "precizigi": "pr\u00e9ciser",
      "interparolis": "converser, discuter, s'entretenir",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "estis": "\u00eatre",
      "natura": "naturel(le)",
      "inter": "entre, parmi",
      "batojn": "battement, coup",
      "iam": "\u00e0 un moment, un jour, une fois",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "aperis": "appara\u00eetre",
      "falintajn": "tomber"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u00abGratulon, sinjoro!\u00bb diris la plej bela vo\u0109o, kiun mi iam ajn a\u016ddis. \u00abKiam mi ekvidis la malordon, mi imagis, ke ne eblos restarigi bonordon anta\u016d ol nokti\u011dos\u00bb.",
    "vortaro": {
      "sinjoro": "monsieur",
      "a\u016ddis": "entendre",
      "la": "le, la, les",
      "kiun": "qui",
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "ne": "non, ne... pas",
      "plej": "le plus, la plus",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "mi": "je",
      "gratulon": "f\u00e9licitation, compliment",
      "malordon": "d\u00e9sordre",
      "bela": "beau, belle",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "imagis": "imaginer",
      "kiam": "quand",
      "diris": "dire",
      "iam": "\u00e0 un moment, un jour, une fois",
      "restarigi": "restaurer, r\u00e9tablir",
      "ekvidis": "apercevoir",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "vo\u0109o": "voix"
    }
  },
  {
    "teksto": "Nenio estis pli dol\u0109a al mia koro, ol \u015diaj gratulvortoj. Tiel komenci\u011dis inter ni plej feli\u0109a amrilato.",
    "vortaro": {
      "koro": "c\u0153ur",
      "mia": "je",
      "plej": "le plus, la plus",
      "komenci\u011dis": "commencer, s'amorcer, se commencer, d\u00e9buter, se d\u00e9clencher, d\u00e9marrer, s'engager, s'initialiser, s'ouvrir, partir",
      "inter": "entre, parmi",
      "al": "\u00e0, vers",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "ni": "nous",
      "dol\u0109a": "doux ; sucr\u00e9",
      "nenio": "rien",
      "feli\u0109a": "heureux, heureuse",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "estis": "\u00eatre",
      "\u015diaj": "sa, son",
      "ol": "que (dans une comparaison)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sed, kredu min, ne estas facile ami kun dudek kvin geknaboj. Mi ne povis forlasi la dormejon nokte, se unu el ili ne dormis. Tiu ja vekis kelkajn aliajn, kaj post dek minutoj la dormejo fari\u011dis brua ludejo. Iun tagon \u2014 estis \u015dia libertago \u2014 \u015di konsentis veni promeni kun mi. Sed anka\u016d kunmar\u015dis la dudek kvin karuletoj, kio tamen mallar\u011digis la eblecojn de pla\u0109a para interparolado.",
    "vortaro": {
      "ami": "aimer",
      "brua": "bruyant, braillard, tapageur",
      "estas": "\u00eatre",
      "veni": "venir",
      "kvin": "cinq",
      "la": "le, la, les",
      "dormis": "dormir",
      "kelkajn": "quelques, peu de",
      "min": "je",
      "dek": "dix",
      "dudek": "vingt, 20",
      "vekis": "r\u00e9veiller (quelqu'un)",
      "para": "appari\u00e9, pair",
      "post": "apr\u00e8s",
      "\u015dia": "elle",
      "fari\u011dis": "devenir, se transformer",
      "ne": "non, ne... pas",
      "kredu": "croire",
      "aliajn": "autre",
      "facile": "facilement",
      "nokte": "de nuit, nuitamment",
      "mi": "je",
      "kun": "avec",
      "minutoj": "minute (temps)",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "promeni": "se promener",
      "kaj": "et",
      "tagon": "jour",
      "\u015di": "elle",
      "dormejo": "dortoir",
      "sed": "mais",
      "iun": "quelqu'un",
      "konsentis": "consentir, \u00eatre en accord",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "estis": "\u00eatre",
      "el": "hors de, de",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "kio": "quoi, que",
      "se": "si (indique une condition)",
      "anka\u016d": "aussi",
      "forlasi": "abandonner",
      "dormejon": "dortoir",
      "de": "de",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "pla\u0109a": "plaisant"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kiam mi estis libera, kaj mia kunlaboranto[3] ilin gardis, \u015di laboris en la trinkejo. Se mi tien iris, plej ofte anka\u016d kelkaj el miaj klasanoj venis. Kaj kiam \u015di interrompis la laboron, mi ne estis libera, sed devis okupi\u011di pri la dudek-kvino. Mia helpanto[3] \u0109eestis nur dumtage, je precizaj horoj.",
    "vortaro": {
      "horoj": "heure",
      "mia": "je",
      "la": "le, la, les",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "libera": "libre",
      "ne": "non, ne... pas",
      "plej": "le plus, la plus",
      "iris": "aller",
      "okupi\u011di": "s'occuper de",
      "gardis": "garder",
      "interrompis": "interrompre",
      "kunlaboranto": "collaborer",
      "\u0109eestis": "assistance, assister, \u00eatre pr\u00e9sent",
      "devis": "devoir",
      "precizaj": "pr\u00e9cis(e)",
      "mi": "je",
      "miaj": "mon, ma",
      "kaj": "et",
      "en": "dans",
      "\u015di": "elle",
      "venis": "venir",
      "sed": "mais",
      "estis": "\u00eatre",
      "el": "hors de, de",
      "kiam": "quand",
      "se": "si (indique une condition)",
      "anka\u016d": "aussi",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "nur": "seulement",
      "helpanto": "aider",
      "laboris": "travailler",
      "tien": "ici, l\u00e0",
      "laboron": "travail",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tamen, iom post iom, mi sukcesis trovi solvojn al la problemoj, kaj vidi \u015din ne tro malofte. Mi rakontis \u0109ion pri mi, pri mia vivo, pri miaj deziroj, pri mia amo, kiu certe da\u016dros \u011dismorte, kaj \u015di same rakontis \u0109ion pri si. \u015ci estis ridema, kantema, sed anka\u016d laborema kaj plej fidinda homo, kun koro plena je \u011dojo, kaj feli\u0109iga rideto.",
    "vortaro": {
      "da\u016dros": "durer",
      "mia": "je",
      "la": "le, la, les",
      "si": "se, s', soi",
      "fidinda": "digne de confiance, fiable, recommandable, s\u00e9rieux, s\u00fbr",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "certe": "certainement",
      "amo": "amour",
      "plena": "plein(e)",
      "rideto": "sourire",
      "vivo": "vie",
      "trovi": "trouver",
      "\u015din": "elle",
      "\u011dojo": "joie",
      "post": "apr\u00e8s",
      "ne": "non, ne... pas",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "plej": "le plus, la plus",
      "solvojn": "solution, aboutissement, d\u00e9nouement, issue, rem\u00e8de, dissolution, r\u00e9solution",
      "rakontis": "raconter",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "tro": "trop",
      "vidi": "voir",
      "sukcesis": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "mi": "je",
      "koro": "c\u0153ur",
      "kun": "avec",
      "miaj": "mon, ma",
      "ridema": "rieur",
      "kiu": "qui",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015di": "elle",
      "sed": "mais",
      "estis": "\u00eatre",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "iom": "un peu",
      "anka\u016d": "aussi",
      "problemoj": "probl\u00e8me",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "laborema": "courageux, travailleur",
      "malofte": "rarement"
    }
  },
  {
    "teksto": "Post kiam mi revenis hejmen, certe pla\u0109is la foresto de la infanoj, sed mia soleco pezis al mi. Feli\u0109e, la urbo, kie mi instruas, ne estas tro malproksima. Kiel eble plej ofte mi reiris al la montara malnova hotelo, kaj nia amo de fojo al fojo grandi\u011dis. Nek \u015di nek mi plu havas gepatrojn kaj gefratojn, kaj nia geedzi\u011do estis plej simpla, kun nur kelkaj geamikoj. Almena\u016d la\u016dplane. \u0108ar kiam eksonis la geedzi\u011da mar\u015dmuziko kaj ni turnis nin por brak-en-brake eliri, silente, ridete kaj korbate lar\u011d-okulis al ni dudek-kvino da geamiketoj.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "mia": "je",
      "la": "le, la, les",
      "por": "pour, dans le but de",
      "certe": "certainement",
      "amo": "amour",
      "revenis": "revenir",
      "fojo": "fois, occasion",
      "ni": "nous",
      "feli\u0109e": "heureusement",
      "post": "apr\u00e8s",
      "almena\u016d": "au moins, du moins",
      "ne": "non, ne... pas",
      "plej": "le plus, la plus",
      "simpla": "simple",
      "nin": "nous",
      "hejmen": "\u00e0 la maison (en y allant)",
      "kie": "o\u00f9",
      "reiris": "revenir, retourner, aller de nouveau",
      "kiel": "comment, comme",
      "havas": "avoir",
      "pla\u0109is": "plaire, \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9",
      "gepatrojn": "les parents",
      "soleco": "solitude",
      "tro": "trop",
      "nia": "nous",
      "mi": "je",
      "turnis": "tourner",
      "kun": "avec",
      "nek": "ni",
      "urbo": "ville",
      "instruas": "enseigner",
      "infanoj": "enfant",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015di": "elle",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "sed": "mais",
      "estis": "\u00eatre",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "pezis": "peser, avoir du poids",
      "kiam": "quand",
      "hotelo": "h\u00f4tel",
      "malproksima": "distant, \u00e9loign\u00e9, lointain",
      "nur": "seulement",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "foresto": "absence",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "de": "de",
      "\u0109ar": "parce que",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment"
    }
  }
]