[
  {
    "teksto": "Sinjoro policano, mi havas plendon. Tri plendojn, fakte. \u0108u vi bonvolas noti?",
    "vortaro": {
      "noti": "noter, prendre note",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "vi": "tu, vous",
      "policano": "policier",
      "plendon": "plainte",
      "sinjoro": "monsieur",
      "plendojn": "plainte",
      "mi": "je",
      "bonvolas": "bien vouloir",
      "tri": "trois, 3",
      "fakte": "en fait",
      "havas": "avoir"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi esperas, ke vi povos fari ion, \u0109ar mia digno malbonfartas, kaj mi esperas, ke dank' al via interveno, \u011di refartos bone. Pri kio mi plendas? Pri multo, sinjoro policano, mi plendas pri multo. Multrilate oni malbonagis kontra\u016d mi.",
    "vortaro": {
      "bone": "bien",
      "kio": "quoi, que",
      "povos": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "ion": "quelque chose",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "dank": "gr\u00e2ce",
      "al": "\u00e0, vers",
      "plendas": "se plaindre",
      "multo": "un grand nombre",
      "digno": "dignit\u00e9",
      "oni": "on",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "vi": "tu, vous",
      "esperas": "esp\u00e9rer",
      "mia": "je",
      "policano": "policier",
      "multrilate": "concernant beaucoup de choses",
      "sinjoro": "monsieur",
      "kontra\u016d": "contre",
      "\u011di": "il, elle",
      "\u0109ar": "parce que",
      "mi": "je",
      "fari": "faire",
      "via": "tu, vous",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Unue mi plendas pri provo \u015dteli de mi monon. Due pri persekutado. Kaj trie... atendu... lasu min pripensi momenteton, estis anka\u016d io alia, sed \u015dajnas, ke mi forgesis. Ha jes, kompreneble! Pri malvera promeso. Malhonesta promeso, se vi preferas.",
    "vortaro": {
      "anka\u016d": "aussi",
      "due": "deuxi\u00e8mement",
      "io": "quelque chose",
      "estis": "\u00eatre",
      "se": "si (indique une condition)",
      "lasu": "laisser",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "trie": "troisi\u00e8mement",
      "alia": "autre",
      "forgesis": "oublier",
      "sed": "mais",
      "kompreneble": "naturellement, bien entendu",
      "malhonesta": "malhonn\u00eate",
      "jes": "oui, d'accord",
      "plendas": "se plaindre",
      "unue": "premi\u00e8rement, d'abord",
      "provo": "essai, \u00e9preuve, exp\u00e9rience, test, tentation, tentative",
      "de": "de",
      "ha": "ah, ha",
      "\u015dteli": "voler, d\u00e9rober",
      "pripensi": "r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0, consid\u00e9rer, envisager",
      "promeso": "promesse",
      "preferas": "pr\u00e9f\u00e9rer",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "vi": "tu, vous",
      "min": "je",
      "mi": "je",
      "monon": "argent",
      "\u015dajnas": "sembler, avoir l'air",
      "kaj": "et",
      "atendu": "attendre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Oni diris al mi, ke, se mi pagos la kurson, mi finfine scios esprimi min en tiu lingvo, kaj mi konstatas, ke mi ne scias. Tio estas malhonesta, \u0109u ne? Oni invitis min elpo\u015digi mian monon, kaj kion mi ricevis? Ian komencan kaj malprecizan ideon pri la lingvo. Oni agis nejuste al mi. Mi ne ricevis ion samvaloran kiel la mono, kiun mi pagis. Tial mi petas vin skribi mian plendon, mian unuan: provo \u015dteli monon de mi.",
    "vortaro": {
      "esprimi": "exprimer",
      "ian": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "ricevis": "recevoir",
      "tial": "c'est pourquoi, \u00e0 cause de cela",
      "petas": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "unuan": "premier, premi\u00e8re",
      "komencan": "qui commence",
      "kiun": "qui",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "elpo\u015digi": "sortir de sa poche",
      "en": "dans",
      "se": "si (indique une condition)",
      "ion": "quelque chose",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "malhonesta": "malhonn\u00eate",
      "mian": "mon, ma",
      "agis": "agir",
      "pagos": "payer",
      "skribi": "\u00e9crire",
      "diris": "dire",
      "konstatas": "constater (que)",
      "provo": "essai, \u00e9preuve, exp\u00e9rience, test, tentation, tentative",
      "de": "de",
      "lingvo": "langue",
      "scios": "savoir",
      "finfine": "finalement, en fin de compte",
      "vin": "tu, vous",
      "ideon": "id\u00e9e",
      "la": "le, la, les",
      "\u015dteli": "voler, d\u00e9rober",
      "kurson": "cours (d'un professeur)",
      "estas": "\u00eatre",
      "oni": "on",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "invitis": "inviter",
      "min": "je",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "kiel": "comment, comme",
      "kion": "quoi, que",
      "pagis": "payer",
      "plendon": "plainte",
      "scias": "savoir",
      "mi": "je",
      "monon": "argent",
      "mono": "argent",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Dua plendo: oni min persekutis. Kiel oni persekutis min, vi volas scii ? \u0108efe la instruanto min persekutis, sed fojfoje anka\u016d la kunlernantoj. Imagu tion: esti persekutata de siaj samklasanoj! Nekredeble, \u0109u? Tamen tio okazis. Mi diras la veron. Mi estas homo sincera, kaj tial ne elportas malhonesta\u0135ojn, kaj malhonesta\u0135ojn mi konstante travivis dum la da\u016dro de tiu kurso. Ili persekutis min dirante, ke mia maniero min esprimi en la tutmonda lingvo ne estas \u011dusta. Konstante mankis iu N, ili diris; mi uzis la vortfina\u0135on A kiam devus esti E, ili diris, ktp ktp ( = kaj tiel plu). \u0108iufoje mi a\u016ddis similajn rimarkojn, malestimajn. \u0108u mi povus allasi, ke oni min malrespektu tiamaniere? Ne, sinjoro policano. Mi povas akcepti multon malpla\u0109an, sed malrespekton mi firme rifuzas.",
    "vortaro": {
      "tutmonda": "mondial, du monde entier",
      "a": "la, argon, Amp\u00e8re, A4, are, a",
      "similajn": "similaire",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ktp": "kaj tiel plu ainsi de suite",
      "en": "dans",
      "\u011dusta": "justesse, juste, bon, convenable, correct, exact, propre",
      "n": "nord",
      "nekredeble": "incroyablement",
      "akcepti": "accepter",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "scii": "savoir",
      "e": "Est , orient",
      "\u0109efe": "surtout, au premier chef",
      "dua": "second, deuxi\u00e8me",
      "\u0109iufoje": "chaque fois, syst\u00e9matiquement",
      "volas": "vouloir",
      "kaj": "et",
      "esprimi": "exprimer",
      "tial": "c'est pourquoi, \u00e0 cause de cela",
      "rifuzas": "refuser",
      "malrespekton": "impertinence, insolence, irrespect",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "sed": "mais",
      "malpla\u0109an": "d\u00e9sagr\u00e9able",
      "lingvo": "langue",
      "la": "le, la, les",
      "siaj": "son, sa, ses",
      "mia": "je",
      "fojfoje": "parfois",
      "policano": "policier",
      "dirante": "dire",
      "devus": "devoir",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "multon": "un grand nombre",
      "anka\u016d": "aussi",
      "travivis": "faire l'exp\u00e9rience de, vivre",
      "iu": "quelqu'un",
      "tiamaniere": "de telle mani\u00e8re que, de telle sorte que",
      "ne": "non, ne... pas",
      "esti": "\u00eatre",
      "rimarkojn": "remarque",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "de": "de",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "instruanto": "enseigner",
      "veron": "v\u00e9rit\u00e9",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "persekutata": "pers\u00e9cuter",
      "vi": "tu, vous",
      "min": "je",
      "kiel": "comment, comme",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "da\u016dro": "dur\u00e9e",
      "mankis": "manquer de",
      "sinjoro": "monsieur",
      "persekutis": "pers\u00e9cuter",
      "konstante": "constamment",
      "mi": "je",
      "kurso": "cours (d'un professeur)",
      "imagu": "imaginer",
      "samklasanoj": "camarades de classe",
      "diras": "dire",
      "sincera": "sinc\u00e8re",
      "a\u016ddis": "entendre",
      "maniero": "mani\u00e8re",
      "diris": "dire",
      "uzis": "utiliser",
      "kiam": "quand",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "malrespektu": "manquer de respect, m\u00e9priser",
      "elportas": "supporter, endurer",
      "estas": "\u00eatre",
      "oni": "on",
      "allasi": "admettre, laisser passer",
      "plendo": "plainte",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kiam homo ne rajtas paroli tute simple sen ricevi de \u0109iuj flankoj rimarkojn pri tio, ke li sin esprimas fu\u015de, kiel nomi tion, se ne persekutado? Konstante oni alsaltis min, \u0109ar mi diris IGI kaj ne I\u011cI, a\u016d DE kaj ne DA. Estis organizita milito kontra\u016d mia sento pri memdigno, kontra\u016d mia memvaloro. Oni konstante provadis malaltigi min kaj estigi en mi sentojn de malplivaloro. \u0108u ni ne vivas en libera lando, kie, la\u016dtradicie, la digneco de homa persono estas respektata ? Mi kura\u011de rifuzis lasi ilin subigi min, sed ili insistis. Plurfoje mi konstatis, ke ili trovas plezuron en la fakto diri al mi, ke mi fu\u015dlernis. Estas faka vorto, kiu difinas tiun sintenon, sed mi momente forgesis \u011din. Mia memoro ne fartas tre bone post tiu laciga lingvokurso.",
    "vortaro": {
      "bone": "bien",
      "i\u011di": "devenir",
      "kie": "o\u00f9",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "estis": "\u00eatre",
      "respektata": "respecter",
      "en": "dans",
      "homa": "inhumain, humain",
      "rifuzis": "refuser",
      "vivas": "vivre",
      "trovas": "trouver",
      "rajtas": "avoir le droit de",
      "milito": "guerre",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "a\u016d": "ou",
      "vorto": "mot",
      "kontra\u016d": "contre",
      "memdigno": "estime de soi, amour-propre",
      "ricevi": "recevoir",
      "post": "apr\u00e8s",
      "kiu": "qui",
      "fartas": "se porter (bien ou mal)",
      "kaj": "et",
      "difinas": "d\u00e9finir, d\u00e9terminer",
      "sin": "se, s', soi",
      "plezuron": "plaisir",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "esprimas": "exprimer",
      "nomi": "nommer",
      "se": "si (indique une condition)",
      "ni": "nous",
      "forgesis": "oublier",
      "sed": "mais",
      "fu\u015de": "de travers",
      "malaltigi": "abaisser",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "konstatis": "constater (que)",
      "la": "le, la, les",
      "insistis": "insister",
      "mia": "je",
      "faka": "sp\u00e9cialis\u00e9",
      "flankoj": "c\u00f4t\u00e9",
      "fakto": "fait",
      "simple": "tout simplement",
      "sentojn": "sentiment",
      "li": "il, lui, le",
      "igi": "faire, rendre",
      "kura\u011de": "courageusement",
      "organizita": "organiser",
      "provadis": "a essay\u00e9 mainte fois",
      "persono": "personne",
      "ne": "non, ne... pas",
      "sento": "sentiment",
      "rimarkojn": "remarque",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "memoro": "souvenir, m\u00e9moire",
      "momente": "dans un moment",
      "al": "\u00e0, vers",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "de": "de",
      "paroli": "parler",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "\u011din": "il, elle",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "laciga": "fatiguant",
      "plurfoje": "plusieurs fois",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "kiel": "comment, comme",
      "min": "je",
      "konstante": "constamment",
      "mi": "je",
      "estigi": "causer, cr\u00e9er, faire, faire naitre, g\u00e9n\u00e9rer, occasionner, susciter",
      "subigi": "soumettre",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "diri": "dire",
      "sintenon": "attitude, comportement",
      "libera": "libre",
      "lando": "pays",
      "diris": "dire",
      "kiam": "quand",
      "estas": "\u00eatre",
      "oni": "on",
      "sen": "sans",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "\u0109ar": "parce que",
      "lasi": "laisser",
      "alsaltis": "sauter vers"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj, trie, mi prezentas plendon pri malvera promeso. Oni promesis al mi, ke mi lernos facilan lingvon en pla\u0109a atmosfero. Fakte la lingvo estas tre malfacila, kaj la atmosfero... nu, plej bone e\u0109 ne paroli pri \u011di. Mi opiniis, ke oni uzos seriozan lernolibron, kie \u0109io estas bonorde prezentita kaj klare difinita. Fakte, oni uzis neinteresan rakonton, pri kiu mi nenion komprenis, ver\u015dajne \u0109ar nenio estis kompreninda. Ili e\u0109 ne sukcesis uzi \u0109iufoje tekston kun sama longeco. Kelkfoje, la teksto, kiun ni legis kaj studis, havis malpli ol unu pa\u011don, alifoje \u011di estis dupa\u011da. Estis suferige, por mia digneco de mezjuna viro, devi sekvi la knabecajn rakontojn. kiujn tiu kurso proponis al ni. Jam anta\u016d longe mi forlasis la infanetan lernejon kaj nur persono, kies kapo fu\u015de funkcias, povis imagi, ke tia rakonta\u0109o kontentigos normalan kursanaron.",
    "vortaro": {
      "bone": "bien",
      "kapo": "t\u00eate",
      "kontentigos": "contenter, satisfaire",
      "malpli": "moins",
      "longe": "longtemps, en long",
      "kie": "o\u00f9",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "kelkfoje": "parfois",
      "tekston": "texte",
      "estis": "\u00eatre",
      "en": "dans",
      "bonorde": "en bon ordre",
      "proponis": "sugg\u00e9rer, proposer ; offrir",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "opiniis": "\u00eatre d'avis, penser, croire",
      "kiu": "qui",
      "funkcias": "fonctionner, marcher",
      "\u0109iufoje": "chaque fois, syst\u00e9matiquement",
      "suferige": "en faisant souffrir",
      "fakte": "en fait",
      "kaj": "et",
      "lernejon": "\u00e9cole",
      "nenion": "rien",
      "prezentita": "pr\u00e9senter, introduire",
      "legis": "lire",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "uzi": "utiliser",
      "teksto": "texte",
      "lernos": "apprendre",
      "ni": "nous",
      "fu\u015de": "de travers",
      "lingvon": "langue",
      "seriozan": "s\u00e9rieux, s\u00e9rieuse",
      "lingvo": "langue",
      "kun": "avec",
      "sekvi": "suivre",
      "komprenis": "comprendre",
      "la": "le, la, les",
      "por": "pour, dans le but de",
      "kiujn": "qui",
      "mia": "je",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "plendon": "plainte",
      "plej": "le plus, la plus",
      "normalan": "normal(e)",
      "uzos": "utiliser",
      "kiun": "qui",
      "persono": "personne",
      "kies": "de qui, \u00e0 qui, dont, duquel",
      "prezentas": "pr\u00e9senter, introduire",
      "ne": "non, ne... pas",
      "imagi": "imaginer",
      "havis": "avoir",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "rakontojn": "conte, r\u00e9cit",
      "ver\u015dajne": "probablement",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "atmosfero": "atmosph\u00e8re",
      "al": "\u00e0, vers",
      "de": "de",
      "difinita": "d\u00e9finir, d\u00e9terminer",
      "paroli": "parler",
      "rakonton": "conte, r\u00e9cit",
      "malfacila": "difficile",
      "sukcesis": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "studis": "\u00e9tudier",
      "unu": "les uns",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "promesis": "promettre",
      "\u011di": "il, elle",
      "mi": "je",
      "devi": "devoir",
      "kurso": "cours (d'un professeur)",
      "pa\u011don": "page",
      "trie": "troisi\u00e8mement",
      "nur": "seulement",
      "longeco": "longueur",
      "uzis": "utiliser",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "facilan": "facile",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "forlasis": "abandonner",
      "viro": "homme, m\u00e2le",
      "klare": "clairement, distinctement, nettement",
      "estas": "\u00eatre",
      "promeso": "promesse",
      "oni": "on",
      "sama": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "nenio": "rien",
      "\u0109ar": "parce que",
      "pla\u0109a": "plaisant",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus"
    }
  },
  {
    "teksto": "Cetere, kiom koncernas la normalecon de miaj samkursanoj... nu, anka\u016d \u0109i-rilate estas preferinde silenti. Jen, sinjoro policano. \u0108u vi notis \u0109ion? \u0108i tio estas mia plendo. Mi insistas, por ke vi transsendu \u011din al la superaj a\u016dtoritatoj. Mi deziras, ke oni rejustigu la situacion, ke oni repagu al mi mian monon, kaj ke oni informu \u0109iujn personojn, ke la lernado estos tute malsama ol ili atendas.",
    "vortaro": {
      "anka\u016d": "aussi",
      "\u0109iujn": "chaque, chacun",
      "personojn": "personne",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "a\u016dtoritatoj": "autorit\u00e9",
      "informu": "informer",
      "jen": "voici",
      "miaj": "mon, ma",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "lernado": "apprentissage",
      "notis": "noter, prendre note",
      "cetere": "d'ailleurs, du reste",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "situacion": "situation",
      "mian": "mon, ma",
      "de": "de",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "atendas": "attendre",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "silenti": "\u00eatre silencieux",
      "\u011din": "il, elle",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "insistas": "insister",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "malsama": "diff\u00e9rent",
      "oni": "on",
      "estos": "\u00eatre",
      "kiom": "combien, quelle quantit\u00e9",
      "vi": "tu, vous",
      "policano": "policier",
      "mia": "je",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "sinjoro": "monsieur",
      "plendo": "plainte",
      "superaj": "sup\u00e9rieur",
      "mi": "je",
      "monon": "argent",
      "kaj": "et",
      "koncernas": "concerner",
      "deziras": "d\u00e9sirer"
    }
  },
  {
    "teksto": "Saluton, sinjoro policano. Fartu bone. Estas tempo, ke mi foriru. Kaj bonvole ne plendu, se mi brufermas la pordon. Mia furiozo devas esprimi\u011di iamaniere, \u0109u kun, \u0109u sen N \u0109e la vortofino. \u011cis la revido! A\u016d, pli bone e\u0109, adia\u016d!",
    "vortaro": {
      "bone": "bien",
      "foriru": "partir, renvoyer, cong\u00e9dier, faire partir, jeter dehors",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "plendu": "se plaindre",
      "adia\u016d": "adieu",
      "se": "si (indique une condition)",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "n": "nord",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "esprimi\u011di": "s'exprimer",
      "pordon": "porte",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "saluton": "bonjour!, salut!, salutation, salut",
      "estas": "\u00eatre",
      "revido": "au revoir",
      "iamaniere": "d'une mani\u00e8re ou d'une autre, d'une certaine fa\u00e7on",
      "devas": "devoir",
      "mia": "je",
      "policano": "policier",
      "sen": "sans",
      "a\u016d": "ou",
      "sinjoro": "monsieur",
      "fartu": "se porter (bien ou mal)",
      "tempo": "temps",
      "mi": "je",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "kaj": "et"
    }
  }
]