[
  {
    "teksto": "Bonan matenon, kara amiko, \u0109iam absorbata en la lernado de la lingvo tutmonda !",
    "vortaro": {
      "bonan": "bon,  bonne",
      "lernado": "apprentissage",
      "en": "dans",
      "de": "de",
      "lingvo": "langue",
      "tutmonda": "mondial, du monde entier",
      "\u0109iam": "toujours",
      "amiko": "ami",
      "la": "le, la, les",
      "matenon": "matin",
      "absorbata": "absorber",
      "kara": "cher, ch\u00e8re"
    }
  },
  {
    "teksto": "Vi demandas, kion ni faros \u0109i-foje, \u0109u ne ? \u0108u vi vere deziras fari ion ? Kial do ? \u0108u ne pla\u0109as al vi resti farante nenion dum kelka tempo ?",
    "vortaro": {
      "kial": "pourquoi",
      "demandas": "interroger, demander",
      "vere": "vraiment",
      "nenion": "rien",
      "ne": "non, ne... pas",
      "faros": "faire",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ion": "quelque chose",
      "ni": "nous",
      "do": "donc",
      "al": "\u00e0, vers",
      "pla\u0109as": "plaire, \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9",
      "resti": "rester",
      "kelka": "quelques, peu de",
      "farante": "faire",
      "vi": "tu, vous",
      "kion": "quoi, que",
      "tempo": "temps",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "fari": "faire",
      "deziras": "d\u00e9sirer"
    }
  },
  {
    "teksto": "Nu, se vi volas labori, laboru. Se vi volas enkapigi al vi vortojn, enkapigu. Se vi volas relegi jam legitajn rakontojn, relegu. Mi ne malhelpos vin. Mi ne \u011denos vin. Mi ne volas vin senkura\u011digi.",
    "vortaro": {
      "enkapigu": "faire rentrer dans la t\u00eate",
      "legitajn": "lire",
      "relegi": "relire",
      "ne": "non, ne... pas",
      "rakontojn": "conte, r\u00e9cit",
      "se": "si (indique une condition)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "relegu": "relire",
      "vortojn": "mot",
      "vin": "tu, vous",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "laboru": "travailler",
      "malhelpos": "emp\u00eacher",
      "enkapigi": "mettre  dans la t\u00eate",
      "vi": "tu, vous",
      "senkura\u011digi": "faire se d\u00e9courager",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "labori": "travailler",
      "mi": "je",
      "volas": "vouloir",
      "\u011denos": "g\u00eaner, inconforter"
    }
  },
  {
    "teksto": "Nur permesu, ke mi dormu trankvile. Mi decidis, ke \u0109i tiu tago ne estos labortago por mi. Mi deklaras \u011din libertago.",
    "vortaro": {
      "decidis": "d\u00e9cider",
      "ne": "non, ne... pas",
      "estos": "\u00eatre",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tago": "jour",
      "trankvile": "tranquillement",
      "permesu": "permettre",
      "libertago": "jour libre",
      "deklaras": "d\u00e9clarer",
      "\u011din": "il, elle",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "dormu": "dormir",
      "mi": "je",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "labortago": "journ\u00e9e de travail",
      "nur": "seulement",
      "por": "pour, dans le but de"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0108u vere vi sentas vin tre malfeli\u0109a, se unu tago pasas kaj vi ne ricevis vian kutiman lega\u0135on en la nova lingvo ? Kia stranga reago !",
    "vortaro": {
      "stranga": "bizarre",
      "ricevis": "recevoir",
      "malfeli\u0109a": "malheureux",
      "vere": "vraiment",
      "lega\u0135on": "chose \u00e0 lire",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "en": "dans",
      "se": "si (indique une condition)",
      "pasas": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "tago": "jour",
      "lingvo": "langue",
      "vin": "tu, vous",
      "vian": "ton, votre",
      "unu": "les uns",
      "la": "le, la, les",
      "sentas": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "nova": "neuf, neuve",
      "vi": "tu, vous",
      "kia": "quel, quelle sorte de",
      "kutiman": "habituel",
      "reago": "r\u00e9action",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Bonvolu do pardoni min, se \u0109i tiu lega\u0135o estas tro mallonga por via leg- kaj lernsoifo. Mi kredas vin trovema, kaj fidas je via trovemo. Se vi volas labori, vi trovos laboron por fari. Kiu ser\u0109as, tiu trovas. Ser\u0109u do. Sed ne ser\u0109u \u0109e mi, \u0109ar mi ne deziras skribi nun. Mi deziras dormi, havigi al mi duan bonan matenman\u011don (mi jam man\u011dis unu, sed mi \u015dategas matenman\u011dojn !), iri promeni kun mia hundo tra la kamparo, ludi iom da muziko, fari ion ajn, kio pla\u0109os al mi, sed ne elpensi por vi malsa\u011dajn rakontojn, kiujn vi legos kvaza\u016d soife pro nekomprenebla lernemo, kiu, \u015dajne, allasas al vi e\u0109 ne unu tagon da nenifaro.",
    "vortaro": {
      "bonvolu": "bien vouloir",
      "soife": "qui a soif, assoif\u00e9",
      "\u015dategas": "adorer",
      "trovos": "trouver",
      "trovas": "trouver",
      "nekomprenebla": "incompr\u00e9hensible, inintelligible",
      "ludi": "jouer",
      "dormi": "dormir",
      "duan": "second, deuxi\u00e8me",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "legos": "lire",
      "labori": "travailler",
      "kiu": "qui",
      "promeni": "se promener",
      "trovemo": "homme qui aime trouver",
      "volas": "vouloir",
      "lernemo": "qui aime apprendre",
      "kaj": "et",
      "matenman\u011dojn": "d\u00e9jeuner, petit-d\u00e9jeuner",
      "allasas": "admettre, laisser passer",
      "laboron": "travail",
      "mallonga": "court",
      "ser\u0109as": "chercher",
      "kamparo": "campagne",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "pardoni": "pardonner",
      "se": "si (indique une condition)",
      "iom": "un peu",
      "sed": "mais",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "trovema": "qui trouve",
      "kiujn": "qui",
      "por": "pour, dans le but de",
      "pla\u0109os": "plaire, \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9",
      "tagon": "jour",
      "mia": "je",
      "tro": "trop",
      "fari": "faire",
      "via": "tu, vous",
      "lega\u0135o": "lecture, chose \u00e0 lire",
      "nenifaro": "inaction, inactivit\u00e9, oisivet\u00e9",
      "elpensi": "inventer",
      "ne": "non, ne... pas",
      "man\u011dis": "manger",
      "\u015dajne": "apparemment",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "rakontojn": "conte, r\u00e9cit",
      "ion": "quelque chose",
      "al": "\u00e0, vers",
      "ser\u0109u": "chercher",
      "iri": "aller",
      "muziko": "musique",
      "skribi": "\u00e9crire",
      "bonan": "bon,  bonne",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "malsa\u011dajn": "d\u00e9raisonnable, insens\u00e9, stupide",
      "fidas": "faire confiance",
      "havigi": "fournir, faire obtenir, procurer, pourvoir, conf\u00e9rer",
      "vin": "tu, vous",
      "nun": "maintenant",
      "unu": "les uns",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "vi": "tu, vous",
      "hundo": "chien",
      "min": "je",
      "mi": "je",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "deziras": "d\u00e9sirer",
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "kredas": "croire",
      "kio": "quoi, que",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "do": "donc",
      "lernsoifo": "assoif\u00e9 d'apprendre",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "estas": "\u00eatre",
      "matenman\u011don": "d\u00e9jeuner, petit-d\u00e9jeuner",
      "\u0109ar": "parce que",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus"
    }
  },
  {
    "teksto": "Laboru do kura\u011de, lernu multajn vortojn, legu longajn rakontojn, kaj lasu min pasigi tagon tute senzorgan.",
    "vortaro": {
      "multajn": "plusieurs",
      "tagon": "jour",
      "pasigi": "faire passer, passer (du temps)",
      "lernu": "apprendre",
      "vortojn": "mot",
      "min": "je",
      "kura\u011de": "courageusement",
      "rakontojn": "conte, r\u00e9cit",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "longajn": "long(ue)",
      "legu": "lire",
      "lasu": "laisser",
      "laboru": "travailler",
      "senzorgan": "insouciant, sans souci",
      "do": "donc",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Cetere, se vi volas fari kiel mi, ne hezitu. Mi atendas nenion de vi, \u0109i-foje. Vian decidon \u2014 kredu min \u2014 mi perfekte komprenos.",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "vi": "tu, vous",
      "perfekte": "parfait",
      "de": "de",
      "decidon": "d\u00e9cision",
      "min": "je",
      "kiel": "comment, comme",
      "cetere": "d'ailleurs, du reste",
      "komprenos": "comprendre",
      "hezitu": "h\u00e9siter",
      "nenion": "rien",
      "kredu": "croire",
      "se": "si (indique une condition)",
      "vian": "ton, votre",
      "mi": "je",
      "fari": "faire",
      "volas": "vouloir",
      "atendas": "attendre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi dankas pro via komprenemo, kaj salutas vin plej sincere.",
    "vortaro": {
      "komprenemo": "b\u00eatise, idiotie, imb\u00e9cillit\u00e9, inintelligence, intelligence, d\u00e9sir d'apprendre, compr\u00e9hension, bienveillance, bont\u00e9, indulgence",
      "salutas": "saluer",
      "vin": "tu, vous",
      "sincere": "sinc\u00e8rement",
      "plej": "le plus, la plus",
      "mi": "je",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "kaj": "et",
      "via": "tu, vous",
      "dankas": "remercier"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u011cis la revido !",
    "vortaro": {
      "revido": "au revoir",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "la": "le, la, les"
    }
  }
]