[
  {
    "teksto": "Komence, rigardu atente la aparaton. Ion similan vi neniam vidis, \u0109u? Uzu do la tutan tempon necesan por bone rigardi \u011din.",
    "vortaro": {
      "bone": "bien",
      "komence": "au d\u00e9but",
      "atente": "avec attention",
      "uzu": "utiliser",
      "aparaton": "appareil",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tempon": "temps",
      "ion": "quelque chose",
      "do": "donc",
      "rigardi": "regarder",
      "similan": "similaire",
      "tutan": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "\u011din": "il, elle",
      "la": "le, la, les",
      "por": "pour, dans le but de",
      "necesan": "n\u00e9cessaire",
      "vi": "tu, vous",
      "neniam": "jamais",
      "rigardu": "regarder",
      "vidis": "voir"
    }
  },
  {
    "teksto": "Vi vidas, \u0109u ne, ke \u011di havas tenilon, nigran tenilon. Vidu, mi prenas la tenilon per la maldekstra mano. Tiel.",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "vi": "tu, vous",
      "vidu": "voir",
      "\u011di": "il, elle",
      "nigran": "noir(e)",
      "vidas": "voir",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "tenilon": "manche",
      "mano": "main",
      "mi": "je",
      "la": "le, la, les",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "prenas": "prendre",
      "havas": "avoir",
      "maldekstra": "gauche (c\u00f4t\u00e9)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Do, bone, mi prenis \u011din. Mi tenas \u011din forte, \u0109ar la aparato estas peza. Nun, mi forprenas la fermoplaton. \u0108u vi ne scias, kio fermoplato estas ? Nu, nomu \u011din \u00abkovrilo\u00bb, se vi preferas. Se mi bone komprenis, en via lingvo oni uzas amba\u016d vortojn. Ne gravas la vorto; gravas, ke vi malfermu la aparaton, kaj por tio necesas komence forpreni la kovrilon \u2014 a\u016d fermoplaton \u2014 kiu kovras \u011din. Jen.",
    "vortaro": {
      "bone": "bien",
      "komence": "au d\u00e9but",
      "nomu": "nommer",
      "gravas": "avoir de l'importance",
      "forte": "fortement, tr\u00e8s",
      "kovrilon": "couvercle, couverture, volet",
      "jen": "voici",
      "aparaton": "appareil",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "en": "dans",
      "kio": "quoi, que",
      "se": "si (indique une condition)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kovras": "couvrir",
      "do": "donc",
      "uzas": "utiliser",
      "prenis": "prendre",
      "fermoplato": "plaque de fermeture",
      "forpreni": "emporter",
      "aparato": "appareil",
      "lingvo": "langue",
      "peza": "lourd, pesant",
      "nun": "maintenant",
      "vortojn": "mot",
      "amba\u016d": "tous deux, tous les deux, l'un et l'autre",
      "\u011din": "il, elle",
      "komprenis": "comprendre",
      "la": "le, la, les",
      "forprenas": "emporter",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "kovrilo": "couvercle, couverture, volet",
      "tenas": "tenir",
      "preferas": "pr\u00e9f\u00e9rer",
      "oni": "on",
      "vi": "tu, vous",
      "a\u016d": "ou",
      "vorto": "mot",
      "necesas": "falloir, \u00eatre n\u00e9cessaire",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "fermoplaton": "plaque de fermeture",
      "\u0109ar": "parce que",
      "kiu": "qui",
      "scias": "savoir",
      "mi": "je",
      "malfermu": "ouvrir",
      "via": "tu, vous",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Nun mi metas la fermoplaton sur la tablon. Vi povas meti \u011din ien ajn. La \u0109efa afero estas, ke \u011di trovi\u011du en loko, kie \u011di ne riskas \u011deni viajn movojn.",
    "vortaro": {
      "kie": "o\u00f9",
      "loko": "endroit, lieu",
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "ne": "non, ne... pas",
      "movojn": "d\u00e9placement, mouvement",
      "en": "dans",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "ien": "quelque part",
      "riskas": "risquer",
      "\u011deni": "g\u00eaner, inconforter",
      "meti": "mettre, poser, placer",
      "nun": "maintenant",
      "\u011din": "il, elle",
      "metas": "mettre, poser, placer",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "trovi\u011du": "se trouver",
      "la": "le, la, les",
      "sur": "sur",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "estas": "\u00eatre",
      "viajn": "ton, votre",
      "vi": "tu, vous",
      "tablon": "table",
      "fermoplaton": "plaque de fermeture",
      "\u0109efa": "principal(e), chef",
      "\u011di": "il, elle",
      "mi": "je"
    }
  },
  {
    "teksto": "Refoje mi petas vin rigardi. Estas pluraj aferoj, kiuj elstaras. Krome estas \u0109i tiuj montriloj, iom similaj al horlo\u011daj montriloj. Ili tre gravas, \u0109ar ili sciigos al vi, \u0109u la stre\u0109o estas sufi\u0109a a\u016d ne. Bone. \u0108u vi rigardis sufi\u0109e ? Atentu mian manon nun.",
    "vortaro": {
      "bone": "bien",
      "refoje": "une fois de plus, de nouveau",
      "gravas": "avoir de l'importance",
      "stre\u0109o": "\u00e9tirement, tension",
      "petas": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "manon": "main",
      "ne": "non, ne... pas",
      "aferoj": "affaire, sujet, chose",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "sciigos": "faire savoir, informer",
      "iom": "un peu",
      "al": "\u00e0, vers",
      "rigardi": "regarder",
      "mian": "mon, ma",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "sufi\u0109a": "suffisant(e)",
      "vin": "tu, vous",
      "nun": "maintenant",
      "atentu": "pr\u00eater attention, \u00eatre attentif",
      "montriloj": "indicateur",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "estas": "\u00eatre",
      "vi": "tu, vous",
      "a\u016d": "ou",
      "elstaras": "d\u00e9passer",
      "sufi\u0109e": "assez",
      "horlo\u011daj": "d'horloge",
      "\u0109ar": "parce que",
      "krome": "de plus, en outre",
      "similaj": "similaire",
      "rigardis": "regarder",
      "mi": "je",
      "kiuj": "qui",
      "pluraj": "plusieurs"
    }
  },
  {
    "teksto": "Nun per la dekstra mano mi faras \u0109i tiun movon. Rigardu bone, kion mi faras. \u0108u vi vidis ? Rigardu atente la rondan a\u0135eton, kiu elstaras \u0109i tie, sur la dekstra flanko. Mi parolas pri \u0109i tiu ru\u011da ronda afereto.",
    "vortaro": {
      "bone": "bien",
      "ru\u011da": "rouge",
      "atente": "avec attention",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "faras": "faire",
      "afereto": "un petit truc",
      "mano": "main",
      "ronda": "rond(e), circulaire",
      "a\u0135eton": "petit objet, chose",
      "nun": "maintenant",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "rondan": "rond(e), circulaire",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "la": "le, la, les",
      "sur": "sur",
      "movon": "d\u00e9placement, mouvement",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "dekstra": "droit(e) (c\u00f4t\u00e9)",
      "vi": "tu, vous",
      "elstaras": "d\u00e9passer",
      "kion": "quoi, que",
      "flanko": "c\u00f4t\u00e9",
      "parolas": "parler",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "rigardu": "regarder",
      "kiu": "qui",
      "mi": "je",
      "vidis": "voir"
    }
  },
  {
    "teksto": "Jen. Vi prenas \u011din kaj forte turnas \u011din dekstren, t.e. la\u016d la sama direkto kiel horlo\u011dmontriloj. Vi sentos, ke io stre\u0109i\u011das en la aparato. Se vi stre\u0109is sufi\u0109e, la plej malalta montrilo movi\u011das. \u011ci devas halti sub numero 10. Bone. Ne uzu tro da forto, vi ne deziras, ke io ene rompi\u011du, \u0109u ? Turnu tute trankvile, kaj \u0109io bone funkcios.",
    "vortaro": {
      "rompi\u011du": "se briser, se casser",
      "bone": "bien",
      "turnas": "tourner",
      "dekstren": "\u00e0 droite, \u00e0 gauche",
      "halti": "s'arr\u00eater",
      "direkto": "direction",
      "forte": "fortement, tr\u00e8s",
      "jen": "voici",
      "io": "quelque chose",
      "uzu": "utiliser",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "numero": "num\u00e9ro (d'une maison, d'un ticket, dans une s\u00e9rie, etc.)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "stre\u0109is": "tendre, serrer",
      "funkcios": "fonctionner, marcher",
      "movi\u011das": "bouger, se d\u00e9placer",
      "en": "dans",
      "malalta": "de petite taille",
      "ene": "dedans, \u00e0 l'int\u00e9rieur",
      "trankvile": "tranquillement",
      "stre\u0109i\u011das": "se tendre, s'\u00e9tirer",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "se": "si (indique une condition)",
      "deziras": "d\u00e9sirer",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "turnu": "tourner",
      "sentos": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "horlo\u011dmontriloj": "aiguilles d'une montre",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "aparato": "appareil",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "\u011din": "il, elle",
      "la": "le, la, les",
      "e": "Est , orient",
      "vi": "tu, vous",
      "devas": "devoir",
      "sufi\u0109e": "assez",
      "kiel": "comment, comme",
      "sama": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "montrilo": "indicateur",
      "\u011di": "il, elle",
      "sub": "sous, en-dessous de",
      "tro": "trop",
      "plej": "le plus, la plus",
      "prenas": "prendre",
      "forto": "force",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Pardonu, se mi ne klarigas pli bone, sed oni sendis min al \u0109i tiu faka lernejo anta\u016d ol mi havis la tempon bone lerni vian lingvon. Via lingvo estas tre malfacila por mi, kiu venas de malproksime, de la alia flanko de la mondo. Mi do ne konas la nomojn de tiuj pecoj kaj a\u0135oj.",
    "vortaro": {
      "bone": "bien",
      "mondo": "monde",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "konas": "conna\u00eetre",
      "venas": "venir",
      "ne": "non, ne... pas",
      "pardonu": "pardonner",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tempon": "temps",
      "havis": "avoir",
      "pecoj": "morceau, bout, pinc\u00e9e",
      "a\u0135oj": "chose, objet (synonyme de afero, mais plus concret)",
      "lerni": "apprendre",
      "se": "si (indique une condition)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "malproksime": "de loin",
      "alia": "autre",
      "sed": "mais",
      "do": "donc",
      "klarigas": "clarifier, \u00e9claircir, \u00e9clairer, expliquer",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "lingvon": "langue",
      "de": "de",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "lingvo": "langue",
      "malfacila": "difficile",
      "vian": "ton, votre",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "sendis": "envoyer, exp\u00e9dier",
      "oni": "on",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "nomojn": "nom",
      "faka": "sp\u00e9cialis\u00e9",
      "min": "je",
      "flanko": "c\u00f4t\u00e9",
      "kiu": "qui",
      "mi": "je",
      "lernejo": "\u00e9cole",
      "via": "tu, vous",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Nu, \u0109i tie estas io, kio iom similas malgrandan teleron, \u0109u ne ? Mi celas \u0109i tiun rondan platon. Mi forprenas \u011din. Kutime, vi ne bezonus \u011din forpreni. Mi forprenas \u011din nur, por ke vi rigardu, kiel \u011di estas metita.",
    "vortaro": {
      "kutime": "habituellement",
      "io": "quelque chose",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "kio": "quoi, que",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "metita": "mettre, poser, placer",
      "iom": "un peu",
      "nur": "seulement",
      "celas": "avoir pour objectif, viser",
      "platon": "plaque",
      "forpreni": "emporter",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "rondan": "rond(e), circulaire",
      "\u011din": "il, elle",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "bezonus": "avoir besoin",
      "forprenas": "emporter",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "vi": "tu, vous",
      "similas": "ressembler",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "malgrandan": "petit",
      "kiel": "comment, comme",
      "\u011di": "il, elle",
      "rigardu": "regarder",
      "teleron": "assiette",
      "mi": "je"
    }
  },
  {
    "teksto": "Venu apud min. Tenu \u011din. Pasigu \u011din de unu al alia. \u0108u vi rimarkas, kiel peza \u011di estas ? Oni ne imagus, \u0109u ?, ke tia telereto estas tiel peza. Nu, \u011dia pezo devenas de tio, ke \u011di estas farita el speciala substanco, tute nekutima.",
    "vortaro": {
      "pezo": "poids, charge, fardeau, force, lourdeur, pesanteur, port\u00e9e, souci",
      "imagus": "imaginer",
      "apud": "pr\u00e8s de, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de",
      "speciala": "sp\u00e9cial(e)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "venu": "venir",
      "rimarkas": "remarquer, noter",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "alia": "autre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "el": "hors de, de",
      "de": "de",
      "peza": "lourd, pesant",
      "devenas": "venir de",
      "telereto": "petite assiette",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "\u011din": "il, elle",
      "unu": "les uns",
      "estas": "\u00eatre",
      "oni": "on",
      "vi": "tu, vous",
      "farita": "faire",
      "substanco": "substance",
      "min": "je",
      "pasigu": "faire passer, passer (du temps)",
      "kiel": "comment, comme",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "\u011di": "il, elle",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "\u011dia": "il, elle",
      "nekutima": "inaccoutum\u00e9",
      "tenu": "tenir"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u011custe sur tiun telereton vi metos la verdan pulvoron. Kiam la pulvoro meti\u011das sur la telereton, jen \u0109i-flanke elsaltas verda afereto. \u011ci estas verda, por ke vi memoru, ke \u011di rilatas al la pulvoro, kiu anka\u016d estas verda, a\u016d iom verda, blue verda a\u016d verde blua, se vi volas esti pli precizemaj.",
    "vortaro": {
      "metos": "mettre, poser, placer",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "verdan": "vert(e)",
      "anka\u016d": "aussi",
      "blue": "bleuement",
      "elsaltas": "venir de en sautant",
      "pulvoro": "poudre",
      "telereton": "assiette \u00e0 dessert, petite assiette",
      "jen": "voici",
      "rilatas": "avoir un rapport, une relation avec",
      "blua": "bleu(e)",
      "precizemaj": "pr\u00e9cis",
      "\u011duste": "juste, justement, bien, convenablement, correctement, exactement, pr\u00e9cis\u00e9ment",
      "meti\u011das": "se met",
      "esti": "\u00eatre",
      "se": "si (indique une condition)",
      "afereto": "un petit truc",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "iom": "un peu",
      "al": "\u00e0, vers",
      "pulvoron": "poudre",
      "kiam": "quand",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "la": "le, la, les",
      "sur": "sur",
      "verde": "vertement",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "verda": "vert(e)",
      "vi": "tu, vous",
      "a\u016d": "ou",
      "\u011di": "il, elle",
      "memoru": "se souvenir, se rappeler",
      "kiu": "qui",
      "volas": "vouloir"
    }
  },
  {
    "teksto": "Nun vi prenu la verdan a\u0135eton, kiu \u0135us elsaltis kaj nun elstaras. Rigardu, kiel mi faras. Vi devas \u011din movi tiudirekte. Via celo estas, ke \u011di alvenu \u011dis \u0109i tiu loko, \u011dis la fino de sia irejo. Vi sentos, ke \u011di ne estas obeema afero. \u011ci ne obeas vian deziron irigi \u011din tiudirekte, konduki \u011din la\u016d la tuta vojo \u011dis \u0109i tie. \u0108i-foje, vi vere devas uzi vian forton. Vi devas obeigi \u011din. Ne kredu, ke \u011di estas obstina. \u011ci estas iom obstina \u2014 \u011di volas resti surloke \u2014 sed vi devas esti pli obstina ol \u011di. Se vi metos sufi\u0109e da forto en vian movon, \u011di konsentos movi\u011di. Ne timu; \u011di ne rompi\u011dos. Sed vi vere devos stre\u0109i vian forton \u0109i-cele, a\u016d la a\u0135eto ne movi\u011dos. Kaj \u011di devas movi\u011di kaj alveni \u011dis la loko tie, por ke la pulvoro eniru la aparaton.",
    "vortaro": {
      "loko": "endroit, lieu",
      "irejo": "chemin, sentier, voie",
      "devos": "devoir",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "irigi": "faire aller, faire marcher, faire fonctionner, conduire",
      "en": "dans",
      "deziron": "envie",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "obeema": "ob\u00e9issant",
      "stre\u0109i": "tendre, serrer",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "elsaltis": "sortir de en sautant",
      "a\u016d": "ou",
      "alvenu": "arriver",
      "kredu": "croire",
      "kiu": "qui",
      "volas": "vouloir",
      "obeigi": "diriger, mener",
      "kaj": "et",
      "tiudirekte": "dans cette direction",
      "pulvoro": "poudre",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "uzi": "utiliser",
      "forton": "force",
      "se": "si (indique une condition)",
      "fino": "habiter au diable vauvert, le meilleur est pour la fin, extr\u00e9mit\u00e9, fin, ach\u00e8vement, arr\u00eat",
      "iom": "un peu",
      "sed": "mais",
      "sia": "se, s', soi",
      "movi": "d\u00e9placer (quelque chose)",
      "prenu": "prendre",
      "obstina": "obstin\u00e9",
      "vian": "ton, votre",
      "la": "le, la, les",
      "por": "pour, dans le but de",
      "movi\u011dos": "bouger, se d\u00e9placer",
      "elstaras": "d\u00e9passer",
      "sufi\u0109e": "assez",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "forto": "force",
      "via": "tu, vous",
      "metos": "mettre, poser, placer",
      "vojo": "chemin, route",
      "aparaton": "appareil",
      "ne": "non, ne... pas",
      "a\u0135eto": "petit objet, chose",
      "konduki": "avec sa langue on va partout, \u00e0 quelque chose malheur est toujours bon, on hasarde de perdre en voulant trop gagner, le menteur ",
      "esti": "\u00eatre",
      "\u0135us": "\u00e0 l'instant, justement",
      "konsentos": "consentir, \u00eatre en accord",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "movi\u011di": "bouger, se d\u00e9placer",
      "sentos": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "alveni": "arriver",
      "resti": "rester",
      "a\u0135eton": "petit objet, chose",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "de": "de",
      "nun": "maintenant",
      "rompi\u011dos": "se briser, se casser",
      "\u011din": "il, elle",
      "vi": "tu, vous",
      "kiel": "comment, comme",
      "\u011di": "il, elle",
      "mi": "je",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "verdan": "vert(e)",
      "vere": "vraiment",
      "timu": "craindre, avoir peur",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "surloke": "sur le lieu",
      "faras": "faire",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "celo": "but, objectif",
      "estas": "\u00eatre",
      "obeas": "ob\u00e9ir",
      "movon": "d\u00e9placement, mouvement",
      "devas": "devoir",
      "eniru": "entr\u00e9e, entrer, faire entrer, introduire",
      "rigardu": "regarder"
    }
  },
  {
    "teksto": "Jen, \u0109u vi vidis ? \u0108u unu el vi volas veni \u0109i tien kaj refari tute trankvile anta\u016d siaj kunuloj la movojn, kiujn mi faris ? Ili ne estas malfacilaj. Sed estas bone anta\u016deniri nur malrapide. Se vi bone lernis la unuajn movojn, vi neniam misfaros ilin. Ni do haltos iomete por refari ilin. Kiu venos ?",
    "vortaro": {
      "bone": "bien",
      "haltos": "s'arr\u00eater",
      "anta\u016deniri": "avancer, aller de l'avant, progresser",
      "tien": "ici, l\u00e0",
      "lernis": "apprendre",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "jen": "voici",
      "ne": "non, ne... pas",
      "movojn": "d\u00e9placement, mouvement",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "trankvile": "tranquillement",
      "unuajn": "premier, premi\u00e8re",
      "se": "si (indique une condition)",
      "ni": "nous",
      "do": "donc",
      "nur": "seulement",
      "sed": "mais",
      "venos": "venir",
      "el": "hors de, de",
      "veni": "venir",
      "iomete": "un petit peu",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "unu": "les uns",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "misfaros": "mal fera",
      "kunuloj": "compagne, compagnon",
      "kiujn": "qui",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "siaj": "son, sa, ses",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "vi": "tu, vous",
      "neniam": "jamais",
      "malfacilaj": "difficile",
      "faris": "faire",
      "kiu": "qui",
      "refari": "refaire",
      "vidis": "voir",
      "mi": "je",
      "malrapide": "lentement",
      "volas": "vouloir",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Nu, nu, unu kura\u011dulon, mi petas ! Ne estu timemaj. Se vi volas lerni iun fakon, vi devas agi. Labori. Dankon, Ibrahim. Vi estas kura\u011da. Faru nur la kelkajn movojn, kiujn mi faris. Kaj diru la\u016dte, kion vi faras.",
    "vortaro": {
      "kura\u011dulon": "courageux, valeureux",
      "timemaj": "craintif",
      "petas": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "iun": "quelqu'un",
      "kura\u011da": "courageux, -euse",
      "agi": "agir",
      "ne": "non, ne... pas",
      "movojn": "d\u00e9placement, mouvement",
      "faras": "faire",
      "ibrahim": "Abraham",
      "lerni": "apprendre",
      "se": "si (indique une condition)",
      "nur": "seulement",
      "fakon": "sp\u00e9cialit\u00e9, discipline, d\u00e9partement (sens propre : compartiment, case)",
      "estu": "\u00eatre",
      "unu": "les uns",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "kiujn": "qui",
      "vi": "tu, vous",
      "devas": "devoir",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "faru": "faire",
      "la\u016dte": "fortement",
      "kion": "quoi, que",
      "labori": "travailler",
      "dankon": "merci, remerciement",
      "kelkajn": "quelques, peu de",
      "faris": "faire",
      "diru": "dire",
      "mi": "je",
      "volas": "vouloir",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tio helpas la memoron. Kaj, krome, tio instruos al mi vian lingvon, \u0109ar vere mi beda\u016dras, ke mi ne konas la fakvortojn, kaj povas paroli nur pri \u00aba\u0135oj\u00bb, \u00abaferoj\u00bb a\u016d \u00abpecoj\u00bb, dum certe \u0109iu el tiuj havas sian \u011dustan nomon anka\u016d vialingve.",
    "vortaro": {
      "konas": "conna\u00eetre",
      "helpas": "aider",
      "anka\u016d": "aussi",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "instruos": "enseigner",
      "vere": "vraiment",
      "\u011dustan": "justesse, juste, bon, convenable, correct, exact, propre",
      "fakvortojn": "vocabulaire sp\u00e9cialis\u00e9",
      "ne": "non, ne... pas",
      "aferoj": "affaire, sujet, chose",
      "nomon": "nom",
      "pecoj": "morceau, bout, pinc\u00e9e",
      "a\u0135oj": "chose, objet (synonyme de afero, mais plus concret)",
      "sian": "son, sa, ses",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "vialingve": "dans votre langue",
      "al": "\u00e0, vers",
      "nur": "seulement",
      "havas": "avoir",
      "el": "hors de, de",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "lingvon": "langue",
      "paroli": "parler",
      "beda\u016dras": "regretter",
      "memoron": "souvenir, m\u00e9moire",
      "vian": "ton, votre",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "la": "le, la, les",
      "certe": "certainement",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "a\u016d": "ou",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "\u0109ar": "parce que",
      "krome": "de plus, en outre",
      "mi": "je",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Nun, Ibrahim, komencu. Mi remetas la fermoplaton \u2014 a\u016d kovrilon \u2014 por ke vi komencu vere de la komenco. Kaj diru la\u016dte, klare, \u0109ion, kion vi faras.",
    "vortaro": {
      "remetas": "remettre",
      "vere": "vraiment",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "kovrilon": "couvercle, couverture, volet",
      "faras": "faire",
      "ibrahim": "Abraham",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "komencu": "commencer",
      "komenco": "commencement, d\u00e9but, d\u00e9part, entr\u00e9e, origine, ouverture",
      "de": "de",
      "nun": "maintenant",
      "la": "le, la, les",
      "klare": "clairement, distinctement, nettement",
      "por": "pour, dans le but de",
      "vi": "tu, vous",
      "a\u016d": "ou",
      "la\u016dte": "fortement",
      "kion": "quoi, que",
      "fermoplaton": "plaque de fermeture",
      "diru": "dire",
      "mi": "je",
      "kaj": "et"
    }
  }
]