[
  {
    "teksto": "Iru kiel vi volas",
    "vortaro": {
      "volas": "vouloir",
      "iru": "aller",
      "kiel": "comment, comme",
      "vi": "tu, vous"
    }
  },
  {
    "teksto": "Oni nomas tiun restoracion \u00abmemserva restoracio\u00bb, \u0109ar en \u011di oni servas sin mem. Ne estas ulo, kiu venas al via tablo kun via tomato a\u016d kafo. Vi devas servi vin mem.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "venas": "venir",
      "a\u016d": "ou",
      "\u011di": "il, elle",
      "ne": "non, ne... pas",
      "kafo": "caf\u00e9",
      "restoracion": "restaurant",
      "sin": "se, s', soi",
      "via": "tu, vous",
      "kun": "avec",
      "tablo": "table",
      "devas": "devoir",
      "kiu": "qui",
      "en": "dans",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "al": "\u00e0, vers",
      "servas": "servir",
      "servi": "servir",
      "ulo": "type, individu",
      "nomas": "nommer",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "restoracio": "restaurant",
      "vi": "tu, vous",
      "oni": "on",
      "tomato": "tomate",
      "vin": "tu, vous",
      "memserva": "libre-service, en libre-service",
      "\u0109ar": "parce que"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u0108u vi ne volas iri al memserva restoracio ? Vi preferas, ke oni servu vin. Nu, bone. Kiel vi volas. \u0108iaokaze, mi ne iros kun vi. Vi devos iri sola. Mi devas resti \u0109i tie. Mi laboros en mia \u0109ambro.",
    "vortaro": {
      "mia": "je",
      "\u0109ambro": "chambre, pi\u00e8ce dans une maison ou un b\u00e2timent",
      "volas": "vouloir",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "ne": "non, ne... pas",
      "iros": "aller",
      "servu": "servir",
      "kiel": "comment, comme",
      "preferas": "pr\u00e9f\u00e9rer",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "laboros": "travailler",
      "bone": "bien",
      "mi": "je",
      "kun": "avec",
      "devas": "devoir",
      "en": "dans",
      "al": "\u00e0, vers",
      "iri": "aller",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "\u0109iaokaze": "dans tous les cas, en tout cas",
      "resti": "rester",
      "restoracio": "restaurant",
      "vi": "tu, vous",
      "oni": "on",
      "vin": "tu, vous",
      "devos": "devoir",
      "memserva": "libre-service, en libre-service",
      "sola": "seul(e)"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Kion ? \u0108u vi timas perdi\u011di ? Ne timu. Miaopinie, vi ne riskas perdi\u011di. Estas tre simple iri tien. Nur sekvu tion, kion Tom diris al vi. Tiel vi ne perdi\u011dos.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "perdi\u011dos": "se perdre",
      "ne": "non, ne... pas",
      "miaopinie": "\u00e0 mon avis",
      "timu": "craindre, avoir peur",
      "riskas": "risquer",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "al": "\u00e0, vers",
      "iri": "aller",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "sekvu": "suivre",
      "diris": "dire",
      "timas": "craindre, avoir peur",
      "perdi\u011di": "se perdre",
      "nur": "seulement",
      "vi": "tu, vous",
      "kion": "quoi, que",
      "tien": "ici, l\u00e0"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Se vi ne volas iri al memserva restoracio, iru do al alia restoracio. Ne gravas al mi. Same pri tio, \u0109u vi iru buse, a\u016dte a\u016d piede. Busi eble estas pli bone ol piediri, almena\u016d rilate al la piedoj, sed la buson vi devas atendi. Okazas, ke oni atendas longe. A\u016dto estas pli rapida ol buso, kaj vi povas foriri per \u011di, kiam vi volas, sed \u0109u vi havas a\u016dton ?",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "la": "le, la, les",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "busi": "aller par le bus",
      "volas": "vouloir",
      "a\u016d": "ou",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "\u011di": "il, elle",
      "almena\u016d": "au moins, du moins",
      "ne": "non, ne... pas",
      "foriri": "partir, renvoyer, cong\u00e9dier, faire partir, jeter dehors",
      "iru": "aller",
      "atendas": "attendre",
      "buson": "car, bus, autocar",
      "havas": "avoir",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "gravas": "avoir de l'importance",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "a\u016dto": "voiture, automobile",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "a\u016dton": "voiture, automobile",
      "bone": "bien",
      "do": "donc",
      "mi": "je",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "devas": "devoir",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "iri": "aller",
      "buso": "car, bus, autocar",
      "rapida": "rapide, vif, vive",
      "sed": "mais",
      "atendi": "attendre",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "piede": "\u00e0 pied",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "kiam": "quand",
      "se": "si (indique une condition)",
      "restoracio": "restaurant",
      "vi": "tu, vous",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "oni": "on",
      "longe": "longtemps, en long",
      "alia": "autre",
      "piediri": "marcher",
      "memserva": "libre-service, en libre-service",
      "piedoj": "pied",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Vi balda\u016d havos a\u016dton, \u0109u ? Nu, bone, sed \u00abbalda\u016d\u00bb ne estas \u00abnun\u00bb. Se vi deziras iri al la urbo nun, tre gravas, \u0109u vi havas a\u016dton nun. Ke vi havos \u011din balda\u016d, tio estas grava iurilate, mi konsentas, sed tio ne helpas vin nun, e\u0109 iomete, por iri al la urbo, \u0109u ? Por a\u016dti \u011dis la urbo, oni devas havi a\u016dton.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "por": "pour, dans le but de",
      "la": "le, la, les",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "grava": "important(e)",
      "helpas": "aider",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "nun": "maintenant",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "ne": "non, ne... pas",
      "balda\u016d": "bient\u00f4t",
      "a\u016dti": "rouler",
      "vin": "tu, vous",
      "havas": "avoir",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "gravas": "avoir de l'importance",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "a\u016dton": "voiture, automobile",
      "deziras": "d\u00e9sirer",
      "bone": "bien",
      "mi": "je",
      "urbo": "ville",
      "devas": "devoir",
      "al": "\u00e0, vers",
      "iri": "aller",
      "iomete": "un petit peu",
      "sed": "mais",
      "konsentas": "consentir, \u00eatre en accord",
      "havi": "avoir",
      "se": "si (indique une condition)",
      "vi": "tu, vous",
      "\u011din": "il, elle",
      "oni": "on",
      "havos": "avoir"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Sed fakte vi povas iri tien promene. Piediri estas bone por la koro. Kaj anka\u016d por la kapo, cetere. Kiam venas nokto, la urbo i\u011das tiel bela ! Kiam oni subite ekvidas la tutan urbon de malproksime, kaj nokti\u011das, oni ekhavas senton pri io mistera, io ekstermonda, e\u0109 supermonda.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "la": "le, la, les",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "fakte": "en fait",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "venas": "venir",
      "urbon": "ville",
      "cetere": "d'ailleurs, du reste",
      "subite": "soudainement",
      "senton": "sentiment",
      "nokto": "nuit",
      "tutan": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "bone": "bien",
      "koro": "c\u0153ur",
      "urbo": "ville",
      "kaj": "et",
      "iri": "aller",
      "kapo": "t\u00eate",
      "ekvidas": "apercevoir",
      "mistera": "myst\u00e9rieux, myst\u00e9rieuse",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "sed": "mais",
      "de": "de",
      "bela": "beau, belle",
      "kiam": "quand",
      "i\u011das": "devenir",
      "anka\u016d": "aussi",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "vi": "tu, vous",
      "oni": "on",
      "io": "quelque chose",
      "tien": "ici, l\u00e0",
      "piediri": "marcher"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Ne estas tro longe \u011dis la urbo. Kompreneble, vi ne estos tie tuj, vi devos tamen promeni iom da tempo. Sed ne estas tro longe. Ne timu, ke viaj kruroj tro laboros kaj perdos sian tutan forton.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "estos": "\u00eatre",
      "la": "le, la, les",
      "perdos": "perdre",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "timu": "craindre, avoir peur",
      "tutan": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "tro": "trop",
      "kruroj": "jambe",
      "laboros": "travailler",
      "urbo": "ville",
      "promeni": "se promener",
      "kaj": "et",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "sed": "mais",
      "sian": "son, sa, ses",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "forton": "force",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "kompreneble": "naturellement, bien entendu",
      "tempo": "temps",
      "iom": "un peu",
      "vi": "tu, vous",
      "viaj": "ton, votre",
      "longe": "longtemps, en long",
      "devos": "devoir"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Sed mi deziris diskuti kun vi anka\u016d pri io tute alia. \u0108u vi havas informojn pri Ana ? \u015ci ku\u015dis en sia \u0109ambro kaj ne sentis sin tre bone. Tom iris al \u015di kun sia kuracisto, sed \u015di ne rigardas tiun kuraciston serioza, \u015di preferas sian kuraciston, \u015di vere ne amas lian. Li do forsendis sian kuraciston kaj vokis \u015dian. Strange, kiam \u015di vidis lian kuraciston, \u015di sentis sin malbone, sed tuj kiam \u015di vidis sian kuraciston eniri en \u015dian \u0109ambron [1], \u015di jam sentis sin pli bone.",
    "vortaro": {
      "tre": "tr\u00e8s",
      "rigardas": "regarder",
      "sia": "se, s', soi",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "\u0109ambro": "chambre, pi\u00e8ce dans une maison ou un b\u00e2timent",
      "lian": "son, sa",
      "strange": "bizarrement",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "\u015dian": "sa, son",
      "havas": "avoir",
      "deziris": "d\u00e9sirer",
      "iris": "aller",
      "preferas": "pr\u00e9f\u00e9rer",
      "\u0109ambron": "chambre, pi\u00e8ce dans une maison ou un b\u00e2timent",
      "sin": "se, s', soi",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "eniri": "entr\u00e9e, entrer, faire entrer, introduire",
      "serioza": "s\u00e9rieux, s\u00e9rieuse",
      "bone": "bien",
      "mi": "je",
      "diskuti": "discuter",
      "do": "donc",
      "kun": "avec",
      "vere": "vraiment",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "en": "dans",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "\u015di": "elle",
      "amas": "aimer",
      "vidis": "voir",
      "vokis": "appeler",
      "sed": "mais",
      "sian": "son, sa, ses",
      "informojn": "information",
      "kiam": "quand",
      "forsendis": "\u00e9loigner, exp\u00e9dier au loin, renvoyer",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "ku\u015dis": "\u00eatre couch\u00e9, \u00eatre \u00e9tendu, reposer (g\u00e9sir)",
      "anka\u016d": "aussi",
      "li": "il, lui, le",
      "kuraciston": "m\u00e9decin",
      "vi": "tu, vous",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "io": "quelque chose",
      "alia": "autre",
      "kuracisto": "m\u00e9decin"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Oni sin demandas, pri kio vere temas, \u0109u ne ? Ho, \u0109u vi jam foriras ? Do, bonan vesperon, kaj anka\u016d bonan nokton ! \u011cis revido ! Ni revidos nin balda\u016d, ver\u015dajne. Do, \u011dis !",
    "vortaro": {
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "temas": "concerner, toucher, s'agir de, \u00eatre question de",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ni": "nous",
      "ne": "non, ne... pas",
      "balda\u016d": "bient\u00f4t",
      "revidos": "revoir",
      "nin": "nous",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "sin": "se, s', soi",
      "do": "donc",
      "nokton": "nuit",
      "bonan": "bon,  bonne",
      "ver\u015dajne": "probablement",
      "vere": "vraiment",
      "kaj": "et",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "revido": "au revoir",
      "demandas": "interroger, demander",
      "kio": "quoi, que",
      "vesperon": "soir",
      "anka\u016d": "aussi",
      "vi": "tu, vous",
      "oni": "on",
      "ho": "Henry, hydrog\u00e8ne, H, heure",
      "foriras": "partir, renvoyer, cong\u00e9dier, faire partir, jeter dehors"
    }
  }
]