[
  {
    "teksto": "Tiu ulo estas stranga. \u0108u vi vidas lin? Tiu granda viro, vere forta, kiu staras proksime al la spegulo, kun io en la mano. Li ne plu estas tre juna, sed li ne estas maljuna. \u0108u vi vidas lin? \u0108u vi vidas lin nun?",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "forta": "fort(e)",
      "granda": "grand(e)",
      "io": "quelque chose",
      "juna": "jeune",
      "kiu": "qui",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "lin": "il, lui, le",
      "maljuna": "vieux",
      "mano": "main",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nun": "maintenant",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "proksime": "proche",
      "sed": "mais",
      "spegulo": "miroir",
      "staras": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "stranga": "bizarre",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "ulo": "type, individu",
      "vere": "vraiment",
      "vi": "tu, vous",
      "vidas": "voir",
      "viro": "homme, m\u00e2le",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Turnu vin iomete. Jen. Nun vi certe vidas lin, \u0109u ne?",
    "vortaro": {
      "certe": "certainement",
      "iomete": "un petit peu",
      "jen": "voici",
      "lin": "il, lui, le",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nun": "maintenant",
      "turnu": "tourner",
      "vi": "tu, vous",
      "vidas": "voir",
      "vin": "tu, vous",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Nu, tiu stranga ulo parolas tute sola. Dum vi rigardas lin, li haltas, sed se vi ne rigardas, li reparolas. Li iras rapide al la pordo, staras proksime al tiu alia ulo, kiu sidas en la angulo kun bela knabino, staras proksime al \u015di, tute proksime al \u015di, fakte. Li rigardas \u015din, sed ne parolas al \u015di. Estas io en lia mano, sed mi ne scias, kio. Poste li revenas al la pordo, staras inter la pordo kaj la alta spegulo, kaj nenio okazas.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "alia": "autre",
      "alta": "haut(e)",
      "angulo": "coin, angle",
      "bela": "beau, belle",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "fakte": "en fait",
      "haltas": "s'arr\u00eater",
      "inter": "entre, parmi",
      "io": "quelque chose",
      "iras": "aller",
      "kaj": "et",
      "kio": "quoi, que",
      "kiu": "qui",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "lia": "il, lui, le",
      "lin": "il, lui, le",
      "mano": "main",
      "mi": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nenio": "rien",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "parolas": "parler",
      "pordo": "porte",
      "poste": "ensuite, puis",
      "proksime": "proche",
      "rapide": "vite",
      "reparolas": "reparle",
      "revenas": "revenir",
      "rigardas": "regarder",
      "scias": "savoir",
      "se": "si (indique une condition)",
      "sed": "mais",
      "sidas": "\u00eatre assis(e)",
      "sola": "seul(e)",
      "spegulo": "miroir",
      "staras": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "stranga": "bizarre",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "ulo": "type, individu",
      "vi": "tu, vous",
      "\u015di": "elle",
      "\u015din": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Nun li malrapide proksimi\u011das al la spegulo, parolas al la spegulo, dum juna virino sidas tute proksime. Sed li ne parolas al \u015di, li parolas al la spegulo! Strange, \u0109u ne ? Vere stranga ulo !",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "juna": "jeune",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "malrapide": "lentement",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nun": "maintenant",
      "parolas": "parler",
      "proksime": "proche",
      "proksimi\u011das": "s'approcher",
      "sed": "mais",
      "sidas": "\u00eatre assis(e)",
      "spegulo": "miroir",
      "stranga": "bizarre",
      "strange": "bizarrement",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "ulo": "type, individu",
      "vere": "vraiment",
      "virino": "femme",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Nun, jen li malrapide revenas al alia angulo. Io estas tute ne-natura en lia rigardo.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "alia": "autre",
      "angulo": "coin, angle",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "io": "quelque chose",
      "jen": "voici",
      "li": "il, lui, le",
      "lia": "il, lui, le",
      "malrapide": "lentement",
      "nun": "maintenant",
      "revenas": "revenir",
      "rigardo": "regard",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0108u vi scias, kiu estas tiu viro? Li estas forta kaj alta, sed pala, tro pala, multe tro pala. Li estas ne-nature pala. Vera strangulo !",
    "vortaro": {
      "alta": "haut(e)",
      "estas": "\u00eatre",
      "forta": "fort(e)",
      "kaj": "et",
      "kiu": "qui",
      "li": "il, lui, le",
      "multe": "beaucoup",
      "pala": "p\u00e2le",
      "scias": "savoir",
      "sed": "mais",
      "strangulo": "olibrius, type bizarre",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tro": "trop",
      "vera": "vrai(e)",
      "vi": "tu, vous",
      "viro": "homme, m\u00e2le",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0108u mi demandu al li, kiu li estas? Diable! Mi ne plu vidas lin. Knabo kaj knabino staras inter li kaj mi. \u0108u vi vidas lin nun? Mi ne. Mi ne plu vidas lin. Ho jes, jen mi lin revidas. Fakte, li nun staras iom malproksime. Rigardu! Jen, nun li iras tre malrapide al la pordo. Vere, li agas plej strange. Mi demandas min\u2026",
    "vortaro": {
      "agas": "agir",
      "al": "\u00e0, vers",
      "demandas": "interroger, demander",
      "demandu": "interroger, demander",
      "diable": "diaboliquement, diablement, diable !, diantre !, fichtre !",
      "estas": "\u00eatre",
      "fakte": "en fait",
      "ho": "Henry, hydrog\u00e8ne, H, heure",
      "inter": "entre, parmi",
      "iom": "un peu",
      "iras": "aller",
      "jen": "voici",
      "jes": "oui, d'accord",
      "kaj": "et",
      "kiu": "qui",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "knabo": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "lin": "il, lui, le",
      "malproksime": "de loin",
      "malrapide": "lentement",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nun": "maintenant",
      "plej": "le plus, la plus",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "pordo": "porte",
      "revidas": "revoir",
      "rigardu": "regarder",
      "staras": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "strange": "bizarrement",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "vere": "vraiment",
      "vi": "tu, vous",
      "vidas": "voir",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kio estas en lia mano? \u0108u vi vidas? Ha, jen li reproksimi\u011das. Mi bone vidas nun. Nun mi vidas, kio estas en lia mano. Estas taso. Estas nur taso. Rigardu, li agas vere strange! Li parolas al la taso. Li iras al tiu juna studentino, kiu sidas en la angulo, haltas, staras proksime al \u015di, sed ne parolas al \u015di. Li parolas nur al la taso. Li agas vere strange, vere tre strange, vere tro strange. Nun mi ne plu vidas lin.",
    "vortaro": {
      "agas": "agir",
      "al": "\u00e0, vers",
      "angulo": "coin, angle",
      "bone": "bien",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "ha": "ah, ha",
      "haltas": "s'arr\u00eater",
      "iras": "aller",
      "jen": "voici",
      "juna": "jeune",
      "kio": "quoi, que",
      "kiu": "qui",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "lia": "il, lui, le",
      "lin": "il, lui, le",
      "mano": "main",
      "mi": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nun": "maintenant",
      "nur": "seulement",
      "parolas": "parler",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "proksime": "proche",
      "reproksimi\u011das": "se rapproche",
      "rigardu": "regarder",
      "sed": "mais",
      "sidas": "\u00eatre assis(e)",
      "staras": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "strange": "bizarrement",
      "studentino": "\u00e9tudiante",
      "taso": "tasse",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "tro": "trop",
      "vere": "vraiment",
      "vi": "tu, vous",
      "vidas": "voir",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ho jes ! Se mi turnas min iomete, mi revidas lin. Stranga ulo. Mi vere demandas al mi, kiu li estas. Li certe ne estas nova studento. Li estas tro maljuna.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "certe": "certainement",
      "demandas": "interroger, demander",
      "estas": "\u00eatre",
      "ho": "Henry, hydrog\u00e8ne, H, heure",
      "iomete": "un petit peu",
      "jes": "oui, d'accord",
      "kiu": "qui",
      "li": "il, lui, le",
      "lin": "il, lui, le",
      "maljuna": "vieux",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nova": "neuf, neuve",
      "revidas": "revoir",
      "se": "si (indique une condition)",
      "stranga": "bizarre",
      "studento": "\u00e9tudiant",
      "tro": "trop",
      "turnas": "tourner",
      "ulo": "type, individu",
      "vere": "vraiment"
    }
  }
]