[
  {
    "teksto": "Kara Amikino,",
    "vortaro": {
      "amikino": "amie",
      "kara": "cher, ch\u00e8re"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Mi ne konas vin, sed vi permesos, \u0109u ne?, ke mi nomu vin amikino. Mi ne scias, kiel danki vin. Via letero estas por mi tiel neatendita bela\u0135o, ke mi ne trovas vortojn por esprimi, kion mi sentas. \u011ci estis korvarmiga. Kaj mi starigas al mi multajn demandojn: Kiel vi eksciis pri mi? Kiu pri mi parolis al vi? Kiel eblas, ke vi havis tiun ideon ekrilati kun mi letere? Kiu ajn intervenis por rilatigi vin kun mi, mi tiun plej sincere dankas.",
    "vortaro": {
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "al": "\u00e0, vers",
      "amikino": "amie",
      "bela\u0135o": "beaut\u00e9",
      "dankas": "remercier",
      "danki": "remercier",
      "demandojn": "question",
      "eblas": "\u00eatre possible",
      "ekrilati": "mettre en relation, entrer en rapport",
      "eksciis": "apprendre, s'apercevoir",
      "esprimi": "exprimer",
      "estas": "\u00eatre",
      "estis": "\u00eatre",
      "havis": "avoir",
      "ideon": "id\u00e9e",
      "intervenis": "intervenait",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiel": "comment, comme",
      "kion": "quoi, que",
      "kiu": "qui",
      "konas": "conna\u00eetre",
      "kun": "avec",
      "letero": "lettre",
      "mi": "je",
      "multajn": "plusieurs",
      "ne": "non, ne... pas",
      "neatendita": "inattendu",
      "nomu": "nommer",
      "parolis": "parler",
      "permesos": "permettre",
      "plej": "le plus, la plus",
      "por": "pour, dans le but de",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "scias": "savoir",
      "sed": "mais",
      "sentas": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "sincere": "sinc\u00e8rement",
      "starigas": "mettre debout, monter",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "trovas": "trouver",
      "vi": "tu, vous",
      "via": "tu, vous",
      "vin": "tu, vous",
      "vortojn": "mot",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Jes, kiel vi diras en via letero \u2014 kaj mi gratulas vin pro via realeca imagpovo \u2014 vivo en malliberejo ne estas facila. Tiuj, kiuj estas plene liberaj, ne konas la valoron de libereco. Libereco similas al sano. Oni ekkonscias \u011dian havindecon nur post kiam oni perdis \u011din. \u0108u vi konas la komencon de \u00abSinjoro Tadeo\u00bb de Mickiewicz?",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "de": "de",
      "diras": "dire",
      "ekkonscias": "prend conscience",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "facila": "facile",
      "gratulas": "f\u00e9liciter",
      "imagpovo": "imagination",
      "jes": "oui, d'accord",
      "kaj": "et",
      "kiam": "quand",
      "kiel": "comment, comme",
      "kiuj": "qui",
      "komencon": "commencement, d\u00e9but, d\u00e9part, entr\u00e9e, origine, ouverture",
      "konas": "conna\u00eetre",
      "la": "le, la, les",
      "letero": "lettre",
      "liberaj": "libre",
      "libereco": "libert\u00e9",
      "malliberejo": "prison, maison d'arr\u00eat",
      "mi": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nur": "seulement",
      "oni": "on",
      "perdis": "perdre",
      "plene": "pleinement, compl\u00e8tement, enti\u00e8rement",
      "post": "apr\u00e8s",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "sano": "sant\u00e9",
      "similas": "ressembler",
      "sinjoro": "monsieur",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "valoron": "valeur",
      "vi": "tu, vous",
      "via": "tu, vous",
      "vin": "tu, vous",
      "vivo": "vie",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "\u011dian": "son",
      "\u011din": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Litvo! Patrujo mia, simila al sano,",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "mia": "je",
      "patrujo": "patrie",
      "sano": "sant\u00e9",
      "simila": "similaire"
    }
  },
  {
    "teksto": "Vian grandan valoron ekkonas litvano",
    "vortaro": {
      "ekkonas": "reconnaitre",
      "grandan": "grand(e)",
      "valoron": "valeur",
      "vian": "ton, votre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Vin perdinte...",
    "vortaro": {
      "perdinte": "perdre",
      "vin": "tu, vous"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Nu, tion saman mi povas diri pri libereco.",
    "vortaro": {
      "diri": "dire",
      "libereco": "libert\u00e9",
      "mi": "je",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "saman": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a"
    }
  },
  {
    "teksto": "Pri man\u011doj kaj similaj aferoj mi ne tro povus plendi. Ni ne estas en granda, ri\u0109ula hotelo, kompreneble, sed tiuj aspektoj de nia vivo estas akcepteblaj. Kio apena\u016d estas eltenebla, tio estas la manko de libereco. Ne povi eliri. Ne povi viziti magazenojn. Neniam povi decidi pri siaj movoj. Ne promeni en naturo. Ne vidi domojn, urbon, kampojn. Scii, ke anta\u016d longe ne estos libertempo, ne estos ebleco voja\u011di al maro a\u016d montoj. Tio estas... kiel mi povus diri? Ne ekzistas vorto por klarigi tion... tio estas subiga. Subfaliga. \u0108u vi komprenas?",
    "vortaro": {
      "aferoj": "affaire, sujet, chose",
      "akcepteblaj": "acceptable",
      "al": "\u00e0, vers",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "apena\u016d": "\u00e0 peine",
      "aspektoj": "aspect, apparence, ressemblance",
      "a\u016d": "ou",
      "de": "de",
      "decidi": "d\u00e9cider",
      "diri": "dire",
      "domojn": "maison",
      "ebleco": "possibilit\u00e9",
      "ekzistas": "exister",
      "eliri": "sortir",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "estos": "\u00eatre",
      "granda": "grand(e)",
      "hotelo": "h\u00f4tel",
      "kaj": "et",
      "kampojn": "champ",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiel": "comment, comme",
      "kio": "quoi, que",
      "klarigi": "clarifier, \u00e9claircir, \u00e9clairer, expliquer",
      "komprenas": "comprendre",
      "kompreneble": "naturellement, bien entendu",
      "la": "le, la, les",
      "libereco": "libert\u00e9",
      "libertempo": "temps libre",
      "longe": "longtemps, en long",
      "magazenojn": "magasin, r\u00e9serve",
      "manko": "carence, manque",
      "man\u011doj": "repas",
      "maro": "mer",
      "mi": "je",
      "montoj": "montagne",
      "movoj": "d\u00e9placement, mouvement",
      "naturo": "nature",
      "ne": "non, ne... pas",
      "neniam": "jamais",
      "ni": "nous",
      "nia": "nous",
      "plendi": "se plaindre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "povi": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "promeni": "se promener",
      "scii": "savoir",
      "sed": "mais",
      "siaj": "son, sa, ses",
      "similaj": "similaire",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "tro": "trop",
      "urbon": "ville",
      "vi": "tu, vous",
      "vidi": "voir",
      "vivo": "vie",
      "viziti": "visiter",
      "voja\u011di": "voyager",
      "vorto": "mot",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)"
    }
  },
  {
    "teksto": "La alia terura afero, por viroj, en la malliberejoj de \u0109i tiu lando, estas la manko de virinoj. Vi ne imagas, kiom mankas virinoj al ni. Ne nur por para amo a\u016d por plezuro korpa. Sed nur vidi virinon, a\u016ddi inan vo\u0109on, rigardi la belecon kaj dol\u0109econ de ina persono! Tiu neebleco estas terura manko por ni.",
    "vortaro": {
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "al": "\u00e0, vers",
      "alia": "autre",
      "amo": "amour",
      "a\u016d": "ou",
      "a\u016ddi": "entendre",
      "belecon": "beaut\u00e9",
      "de": "de",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "imagas": "imaginer",
      "ina": "f\u00e9minin",
      "inan": "f\u00e9minin",
      "kaj": "et",
      "kiom": "combien, quelle quantit\u00e9",
      "korpa": "physique",
      "la": "le, la, les",
      "lando": "pays",
      "malliberejoj": "prison, maison d'arr\u00eat",
      "mankas": "manquer de",
      "manko": "carence, manque",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ni": "nous",
      "nur": "seulement",
      "para": "appari\u00e9, pair",
      "persono": "personne",
      "plezuro": "plaisir",
      "por": "pour, dans le but de",
      "rigardi": "regarder",
      "sed": "mais",
      "terura": "terrible, horrible",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "vi": "tu, vous",
      "vidi": "voir",
      "virinoj": "femme",
      "virinon": "femme",
      "viroj": "homme, m\u00e2le",
      "vo\u0109on": "voix",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Estas \u0109i tie kelkaj junuloj kun bela viza\u011do kaj korpo maldika. Se vi scius, kiel oni rigardas ilin! Kaj ne temas nur pri rigardoj, kompreneble. \u0108u vi trovas min a\u0109a, \u0109ar mi priparolas tiajn aferojn? Pardonu min. Ili estas parto de nia realo \u0109i tie, kaj la afero estas perfekte komprenebla en mondo, kie virinoj tute forestas.",
    "vortaro": {
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "aferojn": "affaire, sujet, chose",
      "a\u0109a": "m\u00e9prisable, pi\u00e8tre, vil",
      "bela": "beau, belle",
      "de": "de",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "forestas": "absence, absent, \u00eatre absent",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "junuloj": "jeune",
      "kaj": "et",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "kie": "o\u00f9",
      "kiel": "comment, comme",
      "komprenebla": "intelligibilit\u00e9, compr\u00e9hensibilit\u00e9, compr\u00e9hensible, excusable, explicable, intelligible, pardonnable, saisissable",
      "kompreneble": "naturellement, bien entendu",
      "korpo": "corps",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "maldika": "mince",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "mondo": "monde",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nia": "nous",
      "nur": "seulement",
      "oni": "on",
      "pardonu": "pardonner",
      "parto": "partie",
      "perfekte": "parfait",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "priparolas": "commenter, discuter",
      "realo": "r\u00e9alit\u00e9, r\u00e9al",
      "rigardas": "regarder",
      "rigardoj": "regard",
      "scius": "savoir",
      "se": "si (indique une condition)",
      "temas": "concerner, toucher, s'agir de, \u00eatre question de",
      "tiajn": "tel(le), telle sorte de",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "trovas": "trouver",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "vi": "tu, vous",
      "virinoj": "femme",
      "viza\u011do": "face, visage",
      "\u0109ar": "parce que",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)"
    }
  },
  {
    "teksto": "La fakto, ke la propono inter\u015dan\u011di leterojn kun kompatinda malliberulo venis de virino, igis la aferon e\u0109 pli kor-altiga al mi. \u0108u vi komprenas mian esprimon? \u00abKor-altiga\u00bb: per tio, mi volas diri, ke mi sentas, kvaza\u016d mia koro estus pli bela, pli granda, pli sana, nu, pli alta, tio estas, en pli bona pozicio.",
    "vortaro": {
      "aferon": "affaire, sujet, chose",
      "al": "\u00e0, vers",
      "alta": "haut(e)",
      "bela": "beau, belle",
      "bona": "bon,  bonne",
      "de": "de",
      "diri": "dire",
      "en": "dans",
      "esprimon": "expression",
      "estas": "\u00eatre",
      "estus": "\u00eatre",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "fakto": "fait",
      "granda": "grand(e)",
      "igis": "faire, rendre",
      "inter\u015dan\u011di": "\u00e9changer",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kompatinda": "digne de piti\u00e9, \u00e0 plaindre",
      "komprenas": "comprendre",
      "koro": "c\u0153ur",
      "kun": "avec",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "la": "le, la, les",
      "leterojn": "lettre",
      "malliberulo": "prisonnier",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "mian": "mon, ma",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "pozicio": "position",
      "propono": "proposition",
      "sana": "en bonne sant\u00e9",
      "sentas": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "venis": "venir",
      "vi": "tu, vous",
      "virino": "femme",
      "volas": "vouloir",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Jes, la ideo, ke iu nekonata virino pensas pri mi, deziras skribi al mi, e\u0109 sciante, ke mi malbonagis, tio estas pla\u0109e varmiga al mia koro. Se vi scius, kiel sola mi estas!",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "deziras": "d\u00e9sirer",
      "estas": "\u00eatre",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "ideo": "id\u00e9e",
      "iu": "quelqu'un",
      "jes": "oui, d'accord",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiel": "comment, comme",
      "koro": "c\u0153ur",
      "la": "le, la, les",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "nekonata": "ne pas conna\u00eetre",
      "pensas": "penser",
      "pla\u0109e": "agr\u00e9ablement",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "sciante": "savoir",
      "scius": "savoir",
      "se": "si (indique une condition)",
      "skribi": "\u00e9crire",
      "sola": "seul(e)",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "vi": "tu, vous",
      "virino": "femme"
    }
  },
  {
    "teksto": "Amikojn oni trovas mem, \u0109u ne?, kaj ili estas grava parto de la vivo. Oni decidas mem, ke kun tiu a\u016d alia persono oni ekrilatos amike. Sed \u0109i tie estas neniu amiko, neniu persono estas kun ni, \u0109ar ni decidis esti kune. Tio estas terura. E\u0109 la anoj de la bando, kiuj estis arestitaj kun mi, tute ne estas amikoj. Nur kunlaborantoj. A\u0109aj kunkrimuloj, fakte.",
    "vortaro": {
      "alia": "autre",
      "amike": "amicalement",
      "amiko": "ami",
      "amikoj": "ami",
      "amikojn": "ami",
      "anoj": "membre",
      "arestitaj": "arr\u00eater",
      "a\u0109aj": "m\u00e9prisable, pi\u00e8tre, vil",
      "a\u016d": "ou",
      "bando": "bande, gang",
      "de": "de",
      "decidas": "d\u00e9cider",
      "decidis": "d\u00e9cider",
      "estas": "\u00eatre",
      "esti": "\u00eatre",
      "estis": "\u00eatre",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "fakte": "en fait",
      "grava": "important(e)",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiuj": "qui",
      "kun": "avec",
      "kune": "ensemble",
      "kunlaborantoj": "collaborateur",
      "la": "le, la, les",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "mi": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "neniu": "personne",
      "ni": "nous",
      "nur": "seulement",
      "oni": "on",
      "parto": "partie",
      "persono": "personne",
      "sed": "mais",
      "terura": "terrible, horrible",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "trovas": "trouver",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "vivo": "vie",
      "\u0109ar": "parce que",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0108u eble ni i\u011dos geamikoj? Mi tion esperas. Sed eble tio estas troa. Mi ne rajtas esperi tion. Kiel vi amikus al mi, kiu mem metis min ekster la normalan vivon?",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "ekster": "hors de, \u00e0 l'ext\u00e9rieur de",
      "esperas": "esp\u00e9rer",
      "esperi": "esp\u00e9rer",
      "estas": "\u00eatre",
      "geamikoj": "des ami(e)s",
      "i\u011dos": "devenir",
      "kiel": "comment, comme",
      "kiu": "qui",
      "la": "le, la, les",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "metis": "mettre, poser, placer",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ni": "nous",
      "normalan": "normal(e)",
      "rajtas": "avoir le droit de",
      "sed": "mais",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "troa": "en trop",
      "vi": "tu, vous",
      "vivon": "vie",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Pardonu min, se mi diras al vi aferojn, kiuj ne pla\u0109as. Mi sentas min \u011denata. Mi ne scias, kion skribi, kaj mi estas tiel kontenta skribi, pensi pri vi, imagi vin. \u0108u vi bonvolos sendi al mi foton de vi? Vi igas min malpli sola. Vi venas aldoni al la \u0109i-tiea nenormala, soldateca atmosfero ion virinecan, kion \u011di vere bezonas.",
    "vortaro": {
      "aferojn": "affaire, sujet, chose",
      "al": "\u00e0, vers",
      "aldoni": "ajouter",
      "atmosfero": "atmosph\u00e8re",
      "bezonas": "avoir besoin",
      "bonvolos": "bien vouloir",
      "de": "de",
      "diras": "dire",
      "estas": "\u00eatre",
      "foton": "photo",
      "igas": "faire, rendre",
      "imagi": "imaginer",
      "ion": "quelque chose",
      "kaj": "et",
      "kion": "quoi, que",
      "kiuj": "qui",
      "kontenta": "content(e), satisfait(e)",
      "la": "le, la, les",
      "malpli": "moins",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nenormala": "pas normal",
      "pardonu": "pardonner",
      "pensi": "penser",
      "pla\u0109as": "plaire, \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "scias": "savoir",
      "se": "si (indique une condition)",
      "sendi": "envoyer, exp\u00e9dier",
      "sentas": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "skribi": "\u00e9crire",
      "sola": "seul(e)",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "venas": "venir",
      "vere": "vraiment",
      "vi": "tu, vous",
      "vin": "tu, vous",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "\u011denata": "g\u00eaner, inconforter",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Nun mi devas halti. Mi tre stre\u0109e atendas vian respondon.",
    "vortaro": {
      "atendas": "attendre",
      "devas": "devoir",
      "halti": "s'arr\u00eater",
      "mi": "je",
      "nun": "maintenant",
      "respondon": "r\u00e9ponse",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "vian": "ton, votre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Via sincera amiko malliberulo,",
    "vortaro": {
      "amiko": "ami",
      "malliberulo": "prisonnier",
      "sincera": "sinc\u00e8re",
      "via": "tu, vous"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Pa\u016dlo",
    "vortaro": {
      "pa\u016dlo": "Paul"
    }
  }
]