[
  {
    "teksto": "Kioma horo estas? Preska\u016d la dua kaj kvin minutoj. A\u016d, se vi preferas \u2014 ja uzeblas amba\u016d dirmanieroj \u2014 kvin minutoj post la dua. Nu, nu, kiel rapide la tempo pasas!",
    "vortaro": {
      "tempo": "temps",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "dua": "second, deuxi\u00e8me",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "minutoj": "minute (temps)",
      "kiel": "comment, comme",
      "dirmanieroj": "fa\u00e7ons de dire",
      "preska\u016d": "presque",
      "preferas": "pr\u00e9f\u00e9rer",
      "vi": "tu, vous",
      "a\u016d": "ou",
      "kaj": "et",
      "se": "si (indique une condition)",
      "rapide": "vite",
      "uzeblas": "utilisable",
      "pasas": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "la": "le, la, les",
      "horo": "heure",
      "kioma": "quel, le combienti\u00e8me, le quanti\u00e8me",
      "kvin": "cinq",
      "post": "apr\u00e8s",
      "amba\u016d": "tous deux, tous les deux, l'un et l'autre",
      "estas": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi ne vidis la leterportiston. \u0108u li jam pasis? Preska\u016d \u0109iam mi vidas lin. Kutime li pasas tuj post la dua.",
    "vortaro": {
      "\u0109iam": "toujours",
      "mi": "je",
      "li": "il, lui, le",
      "kutime": "habituellement",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "vidas": "voir",
      "lin": "il, lui, le",
      "post": "apr\u00e8s",
      "leterportiston": "facteur",
      "preska\u016d": "presque",
      "dua": "second, deuxi\u00e8me",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "vidis": "voir",
      "ne": "non, ne... pas",
      "pasas": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "la": "le, la, les",
      "pasis": "passer (quelque part), s'\u00e9couler"
    }
  },
  {
    "teksto": "Hoho! \u00abKutime li pasas post la dua\u00bb, tiu esprimo ne estas tre klara. Oni povus pensi, ke mi volas diri: \u00abtiu \u0109i leterportisto pasas tuj post la dua leterportisto\u00bb. Nu, \u0109u vere oni povus miskompreni tiamaniere? Ver\u015dajne ne. Kial estus tri leterportistoj pasantaj samstrate? Por ke nova leterportisto povu pasi post alia leterportisto, kiu mem estus nomata \u00abdua leterportisto\u00bb, devus pasi tri leterportistoj entute, \u0109u ne?",
    "vortaro": {
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "vere": "vraiment",
      "devus": "devoir",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "dua": "second, deuxi\u00e8me",
      "entute": "en tout, au total",
      "pasantaj": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "leterportisto": "facteur",
      "nomata": "nommer",
      "leterportistoj": "facteur",
      "volas": "vouloir",
      "nova": "neuf, neuve",
      "pensi": "penser",
      "mi": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "esprimo": "expression",
      "samstrate": "dans la m\u00eame rue",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "oni": "on",
      "diri": "dire",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "kutime": "habituellement",
      "hoho": "oh\u00e9 !",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "tiamaniere": "de telle mani\u00e8re que, de telle sorte que",
      "pasas": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "la": "le, la, les",
      "kial": "pourquoi",
      "post": "apr\u00e8s",
      "li": "il, lui, le",
      "ver\u015dajne": "probablement",
      "kiu": "qui",
      "por": "pour, dans le but de",
      "povu": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "klara": "clair(e), simple",
      "estus": "\u00eatre",
      "miskompreni": "comprendre de travers",
      "estas": "\u00eatre",
      "alia": "autre",
      "tri": "trois, 3",
      "pasi": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ver\u015dajne do vi komprenis, ke temas pri la horo. Mi volis diri: \u00abKutime li pasas tuj post la dua horo\u00bb.",
    "vortaro": {
      "kutime": "habituellement",
      "komprenis": "comprendre",
      "ver\u015dajne": "probablement",
      "mi": "je",
      "li": "il, lui, le",
      "post": "apr\u00e8s",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "do": "donc",
      "volis": "vouloir",
      "diri": "dire",
      "dua": "second, deuxi\u00e8me",
      "vi": "tu, vous",
      "la": "le, la, les",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "pasas": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "temas": "concerner, toucher, s'agir de, \u00eatre question de",
      "horo": "heure"
    }
  },
  {
    "teksto": "Nu, mi iru vidi, \u0109u li alportis ion al mi. Mi ja atendas gravan leteron, kaj \u011di ankora\u016d ne alvenis. Mi ne \u015datas atendi, atendi, atendadi ion, kio ne okazas. Kaj jam de kelkaj tagoj mi atendas la alvenon de tiu letero.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "letero": "lettre",
      "vidi": "voir",
      "\u011di": "il, elle",
      "mi": "je",
      "iru": "aller",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "atendadi": "attendre longuement",
      "alportis": "apporter",
      "ion": "quelque chose",
      "gravan": "important(e)",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tagoj": "jour",
      "kaj": "et",
      "atendi": "attendre",
      "kio": "quoi, que",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "alvenon": "arriv\u00e9e",
      "\u015datas": "appr\u00e9cier, aimer",
      "la": "le, la, les",
      "atendas": "attendre",
      "li": "il, lui, le",
      "ankora\u016d": "encore",
      "al": "\u00e0, vers",
      "alvenis": "arriver",
      "leteron": "lettre",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ne. Estas nenio. A\u016d li jam pasis, kaj estis nenio por mi, a\u016d li ankora\u016d ne pasis. Plej ver\u015dajne li ankora\u016d ne pasis.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "li": "il, lui, le",
      "pasis": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "ver\u015dajne": "probablement",
      "por": "pour, dans le but de",
      "estis": "\u00eatre",
      "estas": "\u00eatre",
      "a\u016d": "ou",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "ankora\u016d": "encore",
      "plej": "le plus, la plus",
      "kaj": "et",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nenio": "rien"
    }
  },
  {
    "teksto": "Eble li malfruas \u0109i-foje. Li preska\u016d neniam malfruas, li kutime pasas \u011dustatempe. Tamen malfruo povas fojfoje okazi.",
    "vortaro": {
      "neniam": "jamais",
      "kutime": "habituellement",
      "li": "il, lui, le",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "preska\u016d": "presque",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "fojfoje": "parfois",
      "malfruo": "retard",
      "malfruas": "\u00eatre en retard, \u00eatre tard, \u00eatre tardif, retarder",
      "okazi": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "pasas": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "\u011dustatempe": "\u00e0 temps, au bon moment, en temps et en heure"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sed rigardu! La\u016d la murhorlo\u011do estas nur kvarono anta\u016d la dua. La unua kaj kvardek kvin minutoj. La unua kaj tri kvaronhoroj. \u0108u eble la murhorlo\u011do funkcias bone, dum mia brakhorlo\u011do estas fu\u015dita?",
    "vortaro": {
      "brakhorlo\u011do": "montre(-bracelet)",
      "sed": "mais",
      "nur": "seulement",
      "mia": "je",
      "fu\u015dita": "faire rater, g\u00e2cher, bousiller",
      "dua": "second, deuxi\u00e8me",
      "minutoj": "minute (temps)",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "rigardu": "regarder",
      "bone": "bien",
      "kaj": "et",
      "murhorlo\u011do": "horloge murale",
      "kvardek": "quarante",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "la": "le, la, les",
      "kvin": "cinq",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "estas": "\u00eatre",
      "kvarono": "quart",
      "funkcias": "fonctionner, marcher",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "tri": "trois, 3",
      "kvaronhoroj": "des quarts d'heure"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ne! Mi misvidis. Mi misprenis la sekundan montrilon por la minuta. Sur mia brakhorlo\u011do, la sekunda montrilo estas tro dika, \u011di tro similas minutan, kaj mi neniam vere alkutimi\u011dis al tiu dika montrilo, kiu montras nur la sekundojn. Mi ofte mislegas la horon pro tiu tro dika sekundmontrilo.",
    "vortaro": {
      "vere": "vraiment",
      "brakhorlo\u011do": "montre(-bracelet)",
      "montrilo": "indicateur",
      "mia": "je",
      "nur": "seulement",
      "sekundan": "d'une seconde",
      "minuta": "d'une minute",
      "montras": "montrer, d\u00e9signer",
      "\u011di": "il, elle",
      "sekundmontrilo": "aiguille des secondes (montre)",
      "sur": "sur",
      "mi": "je",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "misprenis": "mal attrapait, prenait",
      "misvidis": "n'a pas vu",
      "kaj": "et",
      "neniam": "jamais",
      "horon": "heure",
      "sekundojn": "seconde (de temps)",
      "montrilon": "indicateur",
      "similas": "ressembler",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment",
      "la": "le, la, les",
      "kiu": "qui",
      "por": "pour, dans le but de",
      "sekunda": "d'une seconde",
      "dika": "\u00e9pais(se)",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "tro": "trop",
      "minutan": "d'une minute",
      "mislegas": "lis mal",
      "alkutimi\u011dis": "s'accoutumer",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Koncerne la murhorlo\u011don, estas pli simple, \u0109ar \u011di estas tre malnova kaj ne havas montrilon por la sekundoj. Tiel ne estas risko fu\u015dlegi la horon.",
    "vortaro": {
      "fu\u015dlegi": "g\u00e2che la lecture",
      "\u011di": "il, elle",
      "murhorlo\u011don": "horloge murale",
      "koncerne": "concernant",
      "risko": "risque",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "kaj": "et",
      "horon": "heure",
      "\u0109ar": "parce que",
      "montrilon": "indicateur",
      "la": "le, la, les",
      "sekundoj": "seconde (de temps)",
      "havas": "avoir",
      "por": "pour, dans le but de",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "estas": "\u00eatre",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "simple": "tout simplement",
      "malnova": "ancien",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kiel kutime, mi parolas senhalte kaj dume la tempo pasas. Nun estas dek minutoj anta\u016d la dua. Tio estas la unua kvindek. La unua horo kaj kvindek minutoj kaj dek sekundoj. Nu, ni ne konsideru la sekundojn. Sekundoj tute ne gravas. Estas do la unua kaj kvindek minutoj. La dektria kvindek, se vi bezonas precizigi, ke nun estas posttagmeze. Dek minutoj anta\u016d la dekkvara. \u0108ar, se la unua posttagmeze estas la dektria, tiam la dua posttagmeze estas la dekkvara.",
    "vortaro": {
      "dek": "dix",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "tempo": "temps",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "dua": "second, deuxi\u00e8me",
      "dume": "pour l'instant, cependant, entre temps, pendant ce temps, en revanche, pourtant, toutefois",
      "konsideru": "consid\u00e9rer",
      "minutoj": "minute (temps)",
      "kiel": "comment, comme",
      "bezonas": "avoir besoin",
      "mi": "je",
      "kvindek": "cinquante, 50",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "vi": "tu, vous",
      "precizigi": "pr\u00e9ciser",
      "kaj": "et",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "kutime": "habituellement",
      "se": "si (indique une condition)",
      "sekundojn": "seconde (de temps)",
      "\u0109ar": "parce que",
      "do": "donc",
      "nun": "maintenant",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "pasas": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "la": "le, la, les",
      "horo": "heure",
      "sekundoj": "seconde (de temps)",
      "dektria": "treizi\u00e8me",
      "posttagmeze": "l'apr\u00e8s-midi",
      "parolas": "parler",
      "estas": "\u00eatre",
      "senhalte": "sans arr\u00eat",
      "ne": "non, ne... pas",
      "gravas": "avoir de l'importance",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "dekkvara": "quatorzi\u00e8me, 14e",
      "ni": "nous"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi neniam kutimi\u011dis al tiu maniero esprimi la horon. E\u0109 dum mia militservo, kvankam mi soldatis en unuo specialigita pri komunikado, kaj ni devis uzi tiun teruran dudekkvarhoran dirmanieron. Mi neniam sukcesis plene lerni \u011din. Nu, mi povas uzi \u011din, sed \u0109iam kun sekundo da hezito. \u011ci neniam i\u011dis reale natura por mi.",
    "vortaro": {
      "\u0109iam": "toujours",
      "soldatis": "faire le soldat",
      "sed": "mais",
      "mia": "je",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "uzi": "utiliser",
      "teruran": "terrible, horrible",
      "plene": "pleinement, compl\u00e8tement, enti\u00e8rement",
      "esprimi": "exprimer",
      "\u011din": "il, elle",
      "\u011di": "il, elle",
      "kun": "avec",
      "mi": "je",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "dirmanieron": "mani\u00e8re, fa\u00e7on de dire",
      "hezito": "h\u00e9sitation",
      "kvankam": "bien que, quoique",
      "lerni": "apprendre",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "specialigita": "qui s'est sp\u00e9cialis\u00e9",
      "unuo": "unit\u00e9 astronomique, unit\u00e9, SI, Syst\u00e8me International d'Unit\u00e9s",
      "devis": "devoir",
      "reale": "r\u00e9ellement",
      "kaj": "et",
      "sukcesis": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "neniam": "jamais",
      "horon": "heure",
      "en": "dans",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "komunikado": "communication, annonce, d\u00e9claration, expos\u00e9, information, transmission",
      "natura": "naturel(le)",
      "militservo": "service militaire",
      "la": "le, la, les",
      "maniero": "mani\u00e8re",
      "por": "pour, dans le but de",
      "i\u011dis": "devenir",
      "kutimi\u011dis": "s'accoutumer, s'habituer",
      "sekundo": "seconde (de temps)",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "ni": "nous",
      "dudekkvarhoran": "de vingt-quatre heure"
    }
  },
  {
    "teksto": "Nu, nu, leterportisto, kion vi faras? \u0108u vi venas a\u016d ne? Mi volas legi tiun leteron, scii, \u0109u mi povos labori en tiu radiomagazeno. Mi estas fakulo pri radio. Mi eklernis dum la militservo, kaj poste plu interesi\u011dis pri radio, sekvis instruadon pri radio en vespera lernejo, i\u011dis radiofakulo.",
    "vortaro": {
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "leterportisto": "facteur",
      "labori": "travailler",
      "radiofakulo": "homme sp\u00e9cialis\u00e9 dans la radio",
      "volas": "vouloir",
      "legi": "lire",
      "mi": "je",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "interesi\u011dis": "s'int\u00e9resser, ressentir de l'int\u00e9r\u00eat, prendre des int\u00e9r\u00eats, aimer",
      "instruadon": "enseignement, instruction",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "vespera": "du soir",
      "vi": "tu, vous",
      "a\u016d": "ou",
      "venas": "venir",
      "radio": "radio",
      "kaj": "et",
      "kion": "quoi, que",
      "en": "dans",
      "sekvis": "suivre",
      "fakulo": "sp\u00e9cialiste",
      "faras": "faire",
      "eklernis": "commencer \u00e0 apprendre",
      "militservo": "service militaire",
      "lernejo": "\u00e9cole",
      "povos": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "la": "le, la, les",
      "radiomagazeno": "magazine radio",
      "i\u011dis": "devenir",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "scii": "savoir",
      "estas": "\u00eatre",
      "poste": "ensuite, puis",
      "leteron": "lettre",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Amiko Bip diris al mi, ke tiu laboro en la radiomagazeno estus perfekta por mi, kaj mi la \u011dusta homo por tiu laboro. Kial la direktisto de la magazeno ne respondis tuj? Kial tiuj uloj, tiuj \u0109efoj, neniam respondas tuj? Kial ili ne respondis parole, tuj post la intervido, \u0109u ili akceptas min a\u016d ne? Kial ili diris: \u00abvi estos informita perletere\u00bb? Kial, en tiuj situacioj, ili \u0109iam alprenas senmovan viza\u011don?",
    "vortaro": {
      "\u0109iam": "toujours",
      "de": "de",
      "akceptas": "accepter",
      "situacioj": "situation",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "senmovan": "immobile",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "amiko": "ami",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "vi": "tu, vous",
      "a\u016d": "ou",
      "viza\u011don": "face, visage",
      "perletere": "par interm\u00e9diaire d'une lettre",
      "kaj": "et",
      "neniam": "jamais",
      "alprenas": "prendre",
      "en": "dans",
      "laboro": "travail",
      "direktisto": "dirigeant",
      "uloj": "type, individu",
      "estos": "\u00eatre",
      "informita": "informer",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "\u011dusta": "justesse, juste, bon, convenable, correct, exact, propre",
      "bip": "bip",
      "respondas": "r\u00e9pondre",
      "kial": "pourquoi",
      "la": "le, la, les",
      "diris": "dire",
      "post": "apr\u00e8s",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "respondis": "r\u00e9pondre",
      "radiomagazeno": "magazine radio",
      "por": "pour, dans le but de",
      "\u0109efoj": "chef, sup\u00e9rieur",
      "intervido": "entrevue",
      "estus": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "ne": "non, ne... pas",
      "parole": "discursivement",
      "perfekta": "parfait(e)",
      "magazeno": "magasin, r\u00e9serve"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ver\u015dajne por ke oni ne sciu, \u0109u oni kontentigis ilin a\u016d ne. Ver\u015dajne por ke oni da\u016dre sin demandu, \u0109u oni havas \u015dancojn a\u016d ne ricevi la petitan laboron. Sed kial agi tiamaniere? \u0108u vi komprenas?",
    "vortaro": {
      "sin": "se, s', soi",
      "sed": "mais",
      "ricevi": "recevoir",
      "demandu": "interroger, demander",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "oni": "on",
      "agi": "agir",
      "\u015dancojn": "chance",
      "vi": "tu, vous",
      "a\u016d": "ou",
      "petitan": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "da\u016dre": "continuellement, durablement",
      "sciu": "savoir",
      "kontentigis": "contenter, satisfaire",
      "tiamaniere": "de telle mani\u00e8re que, de telle sorte que",
      "komprenas": "comprendre",
      "kial": "pourquoi",
      "la": "le, la, les",
      "havas": "avoir",
      "laboron": "travail",
      "ver\u015dajne": "probablement",
      "por": "pour, dans le but de",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Estas strange, ke mi diras \u00abvi\u00bb, dum mi parolas al neniu. Se iu \u0109eestus \u0109i tie, li trovus min ridinda. Eble mi estas strangulo. Mi parolas tute sola, mi parolas al la muroj, al la tablo, al la se\u011doj, kaj mi uzas la vorton \u00abvi\u00bb! Fakte, ne al la muroj, ne al la mebloj mi parolas. Kaj ne estas \u011duste diri, ke mi parolas al neniu. Mi parolas al iu, sed tiu \u00abiu\u00bb ne ekzistas. Almena\u016d li ne ekzistas ekster mi. Mi simple parolas al mi mem.",
    "vortaro": {
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "sola": "seul(e)",
      "sed": "mais",
      "fakte": "en fait",
      "vorton": "mot",
      "ekzistas": "exister",
      "mi": "je",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "min": "je",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "\u0109eestus": "assistance, assister, \u00eatre pr\u00e9sent",
      "iu": "quelqu'un",
      "diri": "dire",
      "strange": "bizarrement",
      "vi": "tu, vous",
      "mebloj": "meuble",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "diras": "dire",
      "kaj": "et",
      "strangulo": "olibrius, type bizarre",
      "se": "si (indique une condition)",
      "tablo": "table",
      "muroj": "mur",
      "se\u011doj": "chaise",
      "almena\u016d": "au moins, du moins",
      "ekster": "hors de, \u00e0 l'ext\u00e9rieur de",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "ridinda": "ridicule, risible",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "neniu": "personne",
      "\u011duste": "juste, justement, bien, convenablement, correctement, exactement, pr\u00e9cis\u00e9ment",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "trovus": "trouver",
      "estas": "\u00eatre",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "al": "\u00e0, vers",
      "simple": "tout simplement",
      "parolas": "parler",
      "ne": "non, ne... pas",
      "uzas": "utiliser"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj kial do mi ne rajtus paroli al mi la\u016dte? Mi estas en mia hejmo. Kaj hejme mi estas la plej supera a\u016dtoritato. Mi \u011denas neniun. Neniu \u2014 beda\u016drinde \u2014 kunvivas kun mi en mia hejmo. Mi estas sola.",
    "vortaro": {
      "\u011denas": "g\u00eaner, inconforter",
      "mia": "je",
      "sola": "seul(e)",
      "kun": "avec",
      "mi": "je",
      "a\u016dtoritato": "autorit\u00e9",
      "la\u016dte": "fortement",
      "neniun": "personne",
      "kaj": "et",
      "hejme": "\u00e0 la maison",
      "en": "dans",
      "hejmo": "maison, domicile (chez soi)",
      "do": "donc",
      "plej": "le plus, la plus",
      "rajtus": "avoir le droit de",
      "beda\u016drinde": "malheureusement",
      "kial": "pourquoi",
      "la": "le, la, les",
      "neniu": "personne",
      "paroli": "parler",
      "kunvivas": "qui vit avec",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "supera": "sup\u00e9rieur",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kiam oni vivas sola, estas normale plenigi la malplenon per la sono de sia vo\u0109o. Ne estas pla\u0109e vivi sola. Mi neniam kutimi\u011dos al tia vivo. Soleco ne estas bona por la homo.",
    "vortaro": {
      "vivi": "vivre",
      "de": "de",
      "sola": "seul(e)",
      "sia": "se, s', soi",
      "mi": "je",
      "vivo": "vie",
      "oni": "on",
      "kutimi\u011dos": "s'accoutumer, s'habituer",
      "pla\u0109e": "agr\u00e9ablement",
      "kiam": "quand",
      "neniam": "jamais",
      "plenigi": "emplir, remplir",
      "normale": "normalement",
      "malplenon": "vide",
      "sono": "son",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "la": "le, la, les",
      "soleco": "solitude",
      "vivas": "vivre",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "por": "pour, dans le but de",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "bona": "bon,  bonne",
      "vo\u0109o": "voix",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tial mi tiom atendas la leterportiston. Se oni ricevas leterojn, oni sentas sin malpli sola.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "se": "si (indique une condition)",
      "sin": "se, s', soi",
      "sola": "seul(e)",
      "leterojn": "lettre",
      "leterportiston": "facteur",
      "oni": "on",
      "malpli": "moins",
      "tial": "c'est pourquoi, \u00e0 cause de cela",
      "sentas": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "ricevas": "recevoir",
      "la": "le, la, les",
      "atendas": "attendre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Jam kvin minutoj post la dua nun. La dekkvara kaj kvin. Kion ili faras en la po\u015dtejo?",
    "vortaro": {
      "kvin": "cinq",
      "post": "apr\u00e8s",
      "kion": "quoi, que",
      "en": "dans",
      "dua": "second, deuxi\u00e8me",
      "dekkvara": "quatorzi\u00e8me, 14e",
      "faras": "faire",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "po\u015dtejo": "poste",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "nun": "maintenant",
      "minutoj": "minute (temps)",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi forte esperas, ke tiu radiomagazeno akceptos min. Labori tage, nur dumtage, kia \u011dojo! Mia nuna nokta laboro ne pla\u0109as al mi. Kaj mi ricevus iom pli da mono ol nun. Estas pla\u0109e perlabori sufi\u0109e da mono por a\u0109eti \u0109iaspecajn aferojn, kiujn oni ne bezonas.",
    "vortaro": {
      "nur": "seulement",
      "dumtage": "pendant la journ\u00e9e",
      "mia": "je",
      "mono": "argent",
      "labori": "travailler",
      "aferojn": "affaire, sujet, chose",
      "sufi\u0109e": "assez",
      "bezonas": "avoir besoin",
      "mi": "je",
      "ricevus": "recevoir",
      "min": "je",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "nokta": "de nuit",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "oni": "on",
      "nuna": "actuel, pr\u00e9sent, ant\u00e9rieur, pass\u00e9",
      "pla\u0109e": "agr\u00e9ablement",
      "kaj": "et",
      "kiujn": "qui",
      "iom": "un peu",
      "laboro": "travail",
      "forte": "fortement, tr\u00e8s",
      "tage": "de jour",
      "perlabori": "pour travailler",
      "\u0109iaspecajn": "toutes sortes de",
      "pla\u0109as": "plaire, \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9",
      "nun": "maintenant",
      "akceptos": "accepter",
      "kia": "quel, quelle sorte de",
      "\u011dojo": "joie",
      "radiomagazeno": "magazine radio",
      "por": "pour, dans le but de",
      "a\u0109eti": "acheter",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "estas": "\u00eatre",
      "esperas": "esp\u00e9rer",
      "al": "\u00e0, vers",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "A\u0109eti ion bezonatan ne estas plezuro. Oni ja bezonas vivi. Sed a\u0109eti ion senbezone, nur \u0109ar oni havas la monon kaj deziras a\u0109eti la aferon, tio estas la dol\u0109a vivo.",
    "vortaro": {
      "vivi": "vivre",
      "dol\u0109a": "doux ; sucr\u00e9",
      "sed": "mais",
      "nur": "seulement",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "bezonas": "avoir besoin",
      "deziras": "d\u00e9sirer",
      "vivo": "vie",
      "ion": "quelque chose",
      "oni": "on",
      "aferon": "affaire, sujet, chose",
      "kaj": "et",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "\u0109ar": "parce que",
      "plezuro": "plaisir",
      "bezonatan": "avoir besoin",
      "la": "le, la, les",
      "havas": "avoir",
      "senbezone": "sans besoin",
      "a\u0109eti": "acheter",
      "estas": "\u00eatre",
      "ne": "non, ne... pas",
      "monon": "argent"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi ne i\u011dos ri\u0109ega, e\u0109 se ili akceptos min en tiun radiovendejon, sed iom pli ri\u0109a ol nun.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "se": "si (indique une condition)",
      "min": "je",
      "en": "dans",
      "radiovendejon": "magasin de radio",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "sed": "mais",
      "i\u011dos": "devenir",
      "iom": "un peu",
      "ri\u0109ega": "tr\u00e8s riche",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "nun": "maintenant",
      "ri\u0109a": "riche",
      "ne": "non, ne... pas",
      "akceptos": "accepter"
    }
  },
  {
    "teksto": "Nun estas kvarono post la dua. Mi rigardas tra tiu fenestro jam tutan duonhoron nun. Kaj tiu leterportisto ankora\u016d ne vidigis e\u0109 peceton de sia nazo. Kio okazas al li?",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "dua": "second, deuxi\u00e8me",
      "leterportisto": "facteur",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "sia": "se, s', soi",
      "peceton": "fragment, parcelle",
      "mi": "je",
      "rigardas": "regarder",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "nazo": "nez",
      "duonhoron": "demi-heure",
      "kaj": "et",
      "kio": "quoi, que",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "tutan": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "vidigis": "faire voir, montrer",
      "nun": "maintenant",
      "fenestro": "fen\u00eatre",
      "la": "le, la, les",
      "post": "apr\u00e8s",
      "li": "il, lui, le",
      "estas": "\u00eatre",
      "ankora\u016d": "encore",
      "al": "\u00e0, vers",
      "kvarono": "quart",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi ne longe elportos. Mi bezonas tiun leteron. Mi ne volas resti hejme la tutan posttagmezon. Mi bezonas promeni, mar\u015di, movi min, fari ion. Ne resti hejme malanta\u016d fenestro, dum horoj kaj horoj pasas, kaj ne pasas la leterportisto.",
    "vortaro": {
      "elportos": "supporter, endurer",
      "leterportisto": "facteur",
      "bezonas": "avoir besoin",
      "longe": "longtemps, en long",
      "volas": "vouloir",
      "mi": "je",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "min": "je",
      "mar\u015di": "marcher",
      "ion": "quelque chose",
      "movi": "d\u00e9placer (quelque chose)",
      "kaj": "et",
      "posttagmezon": "apr\u00e8s-midi",
      "hejme": "\u00e0 la maison",
      "promeni": "se promener",
      "tutan": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "fenestro": "fen\u00eatre",
      "pasas": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "la": "le, la, les",
      "malanta\u016d": "derri\u00e8re",
      "fari": "faire",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "horoj": "heure",
      "leteron": "lettre",
      "ne": "non, ne... pas",
      "resti": "rester"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj se li pasos kaj ne havos mian leteron? Se la radioriparejo plu atendigas min? \u0108u mi elportos? Diable! Mi ne kutimas elporti tiajn situaciojn, kaj mi ne sentas min tre forta.",
    "vortaro": {
      "havos": "avoir",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "forta": "fort(e)",
      "pasos": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "elporti": "supporter, endurer",
      "mi": "je",
      "mian": "mon, ma",
      "min": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "diable": "diaboliquement, diablement, diable !, diantre !, fichtre !",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "sentas": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "tiajn": "tel(le), telle sorte de",
      "radioriparejo": "lieu de r\u00e9paration de radio",
      "kaj": "et",
      "se": "si (indique une condition)",
      "kutimas": "avoir l'habitude de, avoir coutume",
      "leteron": "lettre",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "atendigas": "qui fait attendre",
      "elportos": "supporter, endurer",
      "situaciojn": "situation",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi petas vin, leterportisto, kara juna bona aminda leterportisto, venu, kaj donu al mi tiun respondon, tiun jesan respondon.",
    "vortaro": {
      "juna": "jeune",
      "mi": "je",
      "aminda": "aimable, charmant",
      "vin": "tu, vous",
      "jesan": "affirmatif, positif",
      "kara": "cher, ch\u00e8re",
      "leterportisto": "facteur",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "venu": "venir",
      "bona": "bon,  bonne",
      "al": "\u00e0, vers",
      "respondon": "r\u00e9ponse",
      "donu": "donner",
      "petas": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj se la respondo venos, kaj estos nea? Oj, oj, oj! Kia terura vivo! Tion e\u0109 malpli mi elportos.",
    "vortaro": {
      "se": "si (indique une condition)",
      "respondo": "r\u00e9ponse",
      "kia": "quel, quelle sorte de",
      "nea": "n\u00e9gatif",
      "terura": "terrible, horrible",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "oj": "ah, houla",
      "vivo": "vie",
      "mi": "je",
      "venos": "venir",
      "estos": "\u00eatre",
      "malpli": "moins",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "elportos": "supporter, endurer",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi tro esperas. Tio estas la malbona flanko de mia nuna situacio. Mi devus igi min esperi malpli. Tiel mi ne riskus defali de tro altaj esperoj. Sed kiel fari por malgrandigi sian esperon? \u0108u vi scias? \u0108u iu scias \u0109i tie? Kompreneble ne. \u0108i tie estas ja neniu...",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "devus": "devoir",
      "mia": "je",
      "sed": "mais",
      "esperon": "espoir",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "esperi": "esp\u00e9rer",
      "kiel": "comment, comme",
      "riskus": "risquer",
      "mi": "je",
      "flanko": "c\u00f4t\u00e9",
      "min": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "defali": "d\u00e9ch\u00e9ance, d\u00e9clin, tomber, d\u00e9chanter, d\u00e9cliner, tomber de haut, renier sa foi, revenir",
      "situacio": "situation",
      "malpli": "moins",
      "iu": "quelqu'un",
      "vi": "tu, vous",
      "altaj": "haut(e)",
      "esperoj": "espoir",
      "nuna": "actuel, pr\u00e9sent, ant\u00e9rieur, pass\u00e9",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "malgrandigi": "rapetisser",
      "malbona": "mauvais",
      "igi": "faire, rendre",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "la": "le, la, les",
      "fari": "faire",
      "neniu": "personne",
      "por": "pour, dans le but de",
      "scias": "savoir",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "estas": "\u00eatre",
      "esperas": "esp\u00e9rer",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "tro": "trop",
      "kompreneble": "naturellement, bien entendu",
      "ne": "non, ne... pas",
      "sian": "son, sa, ses"
    }
  }
]