[
  {
    "teksto": "A\u016dskultu, mi tamen \u015datus scii, kion vi celas finfine. Kio estas via celo ? Vi staris trans la pordo, kaj vi a\u016dskultis, \u0109u ne ? Vi suba\u016dskultis, kiel oni diras. Mi ne dubas, ke interesas vin scii, kiu estas kun mi, kaj pri kio ni parolas. Sed en \u0109i tiu laboro, en kiu vi kun-agas kun mi, via sinteno estas neallasebla. Iom da digno, mi petas.",
    "vortaro": {
      "scii": "savoir",
      "estas": "\u00eatre",
      "la": "le, la, les",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "finfine": "finalement, en fin de compte",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "laboro": "travail",
      "a\u016dskultis": "\u00e9couter",
      "ni": "nous",
      "ne": "non, ne... pas",
      "interesas": "int\u00e9resser",
      "diras": "dire",
      "a\u016dskultu": "\u00e9couter",
      "kiel": "comment, comme",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "sinteno": "attitude, comportement",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "via": "tu, vous",
      "trans": "au-del\u00e0 de, par-del\u00e0, par-dessus",
      "mi": "je",
      "kun": "avec",
      "digno": "dignit\u00e9",
      "dubas": "douter, avoir des doutes",
      "kiu": "qui",
      "celas": "avoir pour objectif, viser",
      "kaj": "et",
      "en": "dans",
      "parolas": "parler",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "sed": "mais",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "kio": "quoi, que",
      "iom": "un peu",
      "pordo": "porte",
      "vi": "tu, vous",
      "\u015datus": "appr\u00e9cier, aimer",
      "celo": "but, objectif",
      "kion": "quoi, que",
      "staris": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "petas": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "oni": "on",
      "vin": "tu, vous"
    }
  },
  {
    "teksto": "Oni subdiris al mi, ke vi transiris al niaj malamikoj. Mi tion ne volis kredi. Kiam vi \u011dojsaltis vidante min reveni, mi kredis je vi. Kiam vi kisis min kvaza\u016d amoplene, mi kredis je vi. Kaj \u0109u vi memoras tiun fojon, kiam vi ploris kaj ploris, \u0109ar mi \u0135us tenis min iom malafable ? Mi estis laca kaj \u0135us agis mal\u011dentile. Pro laceco oni kelkfoje agas, kiel oni devus ne agi. A\u016d pro troa zorgado. Nu, mi agis malbone kaj mia sinteno ne estis pravigebla. Kaj vi ploris. Jes, tiun tagon, kiam vi ploris, mi kredis je vi.",
    "vortaro": {
      "\u0135us": "\u00e0 l'instant, justement",
      "laca": "fatigu\u00e9(e)",
      "agis": "agir",
      "mia": "je",
      "min": "je",
      "a\u016d": "ou",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "kredi": "croire",
      "volis": "vouloir",
      "kredis": "croire",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "ne": "non, ne... pas",
      "devus": "devoir",
      "jes": "oui, d'accord",
      "vidante": "voir",
      "niaj": "notre",
      "fojon": "fois, occasion",
      "agi": "agir",
      "agas": "agir",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "kiel": "comment, comme",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "malamikoj": "ennemi",
      "sinteno": "attitude, comportement",
      "mi": "je",
      "tenis": "tenir",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "memoras": "se souvenir, se rappeler",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "ploris": "pleurer",
      "tagon": "jour",
      "transiris": "passer, franchir, d\u00e9passer, changer de main",
      "estis": "\u00eatre",
      "kiam": "quand",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "kisis": "embrasser",
      "iom": "un peu",
      "troa": "en trop",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "reveni": "revenir",
      "vi": "tu, vous",
      "oni": "on",
      "\u0109ar": "parce que"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sed nun, jam la trian fojon mi trovas vin suba\u016dskultanta \u0109e la pordo de mia oficejo. Mi bezonas koni vian celon. Kion do vi celas ? Vi tion neniam faris anta\u016de. Ne temas do pri simpla persona scivolemo. Se vi estus nature scivolema, mi estus rimarkinta tion jam delonge. Ne. \u0108iam mi \u015datis vian diskretan sintenon. Kiuj ajn la kondi\u0109oj, en kiuj mi igis vin labori, vi tenis vin plej diskrete.",
    "vortaro": {
      "vian": "ton, votre",
      "faris": "faire",
      "mia": "je",
      "la": "le, la, les",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "kiuj": "qui",
      "temas": "concerner, toucher, s'agir de, \u00eatre question de",
      "nature": "naturellement",
      "labori": "travailler",
      "koni": "conna\u00eetre",
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "\u0109iam": "toujours",
      "celon": "but, objectif",
      "diskretan": "discret, discr\u00e8te",
      "nun": "maintenant",
      "ne": "non, ne... pas",
      "simpla": "simple",
      "plej": "le plus, la plus",
      "fojon": "fois, occasion",
      "neniam": "jamais",
      "sintenon": "attitude, comportement",
      "diskrete": "discr\u00e8tement, avec discr\u00e9tion",
      "mi": "je",
      "do": "donc",
      "trian": "troisi\u00e8me",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "scivolema": "curieux",
      "tenis": "tenir",
      "\u015datis": "appr\u00e9cier, aimer",
      "celas": "avoir pour objectif, viser",
      "trovas": "trouver",
      "en": "dans",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "oficejo": "bureau, office",
      "sed": "mais",
      "persona": "personnel",
      "se": "si (indique une condition)",
      "igis": "faire, rendre",
      "pordo": "porte",
      "rimarkinta": "remarquer, noter",
      "vi": "tu, vous",
      "kondi\u0109oj": "condition",
      "kion": "quoi, que",
      "anta\u016de": "avant, auparavant ",
      "scivolemo": "curiosit\u00e9",
      "vin": "tu, vous",
      "de": "de",
      "bezonas": "avoir besoin",
      "estus": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj nun, subite, \u011duste en tempo, kiam diversaj raporta\u0109oj alvenas al mi koncerne vin, kiam oni provas subkomprenigi al mi, ke eble mi devus dubi vian honestecon, jen vi komencas suba\u016dskulti. Vi tamen subskribis promeson \u0109iam gardi la interesojn de \u0109i tiu oficejo. Vi scias, ke ni havas malamikojn, kiuj ser\u0109as \u0109iaspecajn informojn pri niaj esploroj, kaj kiuj sufi\u0109e ri\u0109as por havigi multe da mono al tiu, kiu transdonus al ili interesajn sciojn pri ni. \u0108u al ili vi transiris ? \u0108u vi forlasis nin, kvankam vi skribe promesis kaj mem subskribis vian promeson ? Kvankam vi \u2014 la\u016d via diro \u2014 amas min ?",
    "vortaro": {
      "vian": "ton, votre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "gardi": "garder",
      "la": "le, la, les",
      "kiuj": "qui",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "min": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "\u0109iam": "toujours",
      "ni": "nous",
      "subkomprenigi": "sous-entendre, insinuer, laisser entendre, sugg\u00e9rer, vouloir dire",
      "ser\u0109as": "chercher",
      "nun": "maintenant",
      "multe": "beaucoup",
      "transdonus": "transmettre",
      "koncerne": "concernant",
      "subite": "soudainement",
      "devus": "devoir",
      "interesajn": "int\u00e9ressant(e)",
      "niaj": "notre",
      "malamikojn": "ennemi",
      "nin": "nous",
      "havas": "avoir",
      "sufi\u0109e": "assez",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "diversaj": "vari\u00e9(e), divers(e)",
      "dubi": "douter, avoir des doutes",
      "promeson": "promesse",
      "esploroj": "recherche, investigation",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "via": "tu, vous",
      "mono": "argent",
      "mi": "je",
      "suba\u016dskulti": "espionner",
      "diro": "parole, dire",
      "kiu": "qui",
      "en": "dans",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "\u011duste": "juste, justement, bien, convenablement, correctement, exactement, pr\u00e9cis\u00e9ment",
      "komencas": "commencer",
      "havigi": "fournir, faire obtenir, procurer, pourvoir, conf\u00e9rer",
      "amas": "aimer",
      "oficejo": "bureau, office",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "transiris": "passer, franchir, d\u00e9passer, changer de main",
      "scias": "savoir",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "kvankam": "bien que, quoique",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "informojn": "information",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "provas": "essayer",
      "kiam": "quand",
      "tempo": "temps",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "forlasis": "abandonner",
      "alvenas": "arriver",
      "promesis": "promettre",
      "vi": "tu, vous",
      "interesojn": "int\u00e9r\u00eat, utilit\u00e9, profit, avantage, penchant, inclination, go\u00fbt, sympathie, sollicitude, attention",
      "subskribis": "signer, souscrire",
      "oni": "on",
      "vin": "tu, vous",
      "de": "de",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "jen": "voici"
    }
  },
  {
    "teksto": "Via onklo Johano foje alvenis senbrue por viziti nin kaj diris al mi, ke li vidis vin rigardi tra la seruro de mia oficejo. Kia sinteno ! Alian fojon, kiam mia fratino, pasante tra nia urbo, anka\u016d venis nin viziti, vi eksaltis en la koridoro, kiam \u015di subite ekaperis apud vi. \u015ci ne vidis, kion vi faras, sed \u015di raportis al mi la aferon, \u0109ar \u015di tre miris pri via reago al \u015dia alveno. \u015ci tre precize rimarkis vian salteton. Vi eksaltetis, kiel oni faras, kiam io tute neatendita \u2014 kaj malpla\u0109a, a\u016d dan\u011dera \u2014 subite prezenti\u011das. Mirige, \u0109u ne ?",
    "vortaro": {
      "vian": "ton, votre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "mia": "je",
      "la": "le, la, les",
      "kia": "quel, quelle sorte de",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "a\u016d": "ou",
      "seruro": "serrure",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "foje": "une fois, parfois",
      "onklo": "oncle",
      "neatendita": "inattendu",
      "\u015dia": "elle",
      "fratino": "s\u0153ur",
      "ne": "non, ne... pas",
      "subite": "soudainement",
      "apud": "pr\u00e8s de, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de",
      "fojon": "fois, occasion",
      "nin": "nous",
      "koridoro": "couloir, corridor",
      "kiel": "comment, comme",
      "miris": "s'\u00e9tonner",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "sinteno": "attitude, comportement",
      "rimarkis": "remarquer, noter",
      "nia": "nous",
      "faras": "faire",
      "via": "tu, vous",
      "mi": "je",
      "raportis": "rapporter, annoncer",
      "alveno": "arriv\u00e9e",
      "urbo": "ville",
      "reago": "r\u00e9action",
      "rigardi": "regarder",
      "kaj": "et",
      "pasante": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "al": "\u00e0, vers",
      "en": "dans",
      "dan\u011dera": "dangereux, nocif",
      "vidis": "voir",
      "alvenis": "arriver",
      "oficejo": "bureau, office",
      "\u015di": "elle",
      "venis": "venir",
      "sed": "mais",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "eksaltis": "faire un saut, sursauter",
      "johano": "Jean Chrysostome, Jean le Baptiste, Jean-Baptiste, Jean, Jehan",
      "kiam": "quand",
      "viziti": "visiter",
      "diris": "dire",
      "aferon": "affaire, sujet, chose",
      "anka\u016d": "aussi",
      "li": "il, lui, le",
      "alian": "autre",
      "vi": "tu, vous",
      "kion": "quoi, que",
      "oni": "on",
      "io": "quelque chose",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "vin": "tu, vous",
      "de": "de",
      "\u0109ar": "parce que"
    }
  },
  {
    "teksto": "En mia raporto al niaj \u0109efoj, mi prezentis la tutan situacion. Mi montris, kiel dan\u011dera \u011di estas por ni. Mi proponis diversajn agadojn, kiuj, miaopinie, ebligus savi preska\u016d \u0109ion. Ni devos stre\u0109i niajn fortojn, sed ni havas multajn \u015dancojn sukcesi, se ni agos tuj. Tamen unu kondi\u0109o gravegas: sekreteco. Sekreteco estas plene necesa \u0109i-afere, se ni volas, ke niaj fortostre\u0109oj ebligu al ni realigi nian celon.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "mia": "je",
      "la": "le, la, les",
      "kiuj": "qui",
      "volas": "vouloir",
      "situacion": "situation",
      "\u011di": "il, elle",
      "realigi": "accomplir, effectuer, r\u00e9aliser",
      "ni": "nous",
      "sukcesi": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "celon": "but, objectif",
      "agos": "agir",
      "proponis": "sugg\u00e9rer, proposer ; offrir",
      "preska\u016d": "presque",
      "ebligus": "permettre, emp\u00eacher, interdire",
      "niaj": "notre",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "miaopinie": "\u00e0 mon avis",
      "stre\u0109i": "tendre, serrer",
      "havas": "avoir",
      "kiel": "comment, comme",
      "tutan": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "nian": "notre",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "ebligu": "permettre, emp\u00eacher, interdire",
      "plene": "pleinement, compl\u00e8tement, enti\u00e8rement",
      "mi": "je",
      "niajn": "notre",
      "savi": "sauver",
      "\u015dancojn": "chance",
      "en": "dans",
      "dan\u011dera": "dangereux, nocif",
      "al": "\u00e0, vers",
      "raporto": "compte rendu, rapport",
      "kondi\u0109o": "condition",
      "sed": "mais",
      "multajn": "plusieurs",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "\u0109efoj": "chef, sup\u00e9rieur",
      "se": "si (indique une condition)",
      "diversajn": "vari\u00e9(e), divers(e)",
      "montris": "montrer, d\u00e9signer",
      "devos": "devoir",
      "prezentis": "pr\u00e9senter, introduire",
      "necesa": "n\u00e9cessaire",
      "fortojn": "force"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sed \u0109io \u015dan\u011di\u011dis pro via suba\u016dskultado. Mi ne dubas, ke vi eksciis nenion gravan \u0109i-foje. Kiom ajn vi stre\u0109is vian a\u016dskultpovon, vi ne povis plene a\u016ddi, kaj \u2014 \u0109efe \u2014 vi ne povis kompreni, kio diri\u011das trans tiu pordo. Fakte, via celo ne estas realigebla, \u0109ar mankas al vi tro da informoj.",
    "vortaro": {
      "vian": "ton, votre",
      "estas": "\u00eatre",
      "fakte": "en fait",
      "\u015dan\u011di\u011dis": "changer (devenir diff\u00e9rent)",
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "kompreni": "comprendre",
      "ne": "non, ne... pas",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "a\u016ddi": "entendre",
      "tro": "trop",
      "via": "tu, vous",
      "plene": "pleinement, compl\u00e8tement, enti\u00e8rement",
      "trans": "au-del\u00e0 de, par-del\u00e0, par-dessus",
      "mi": "je",
      "gravan": "important(e)",
      "dubas": "douter, avoir des doutes",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "kiom": "combien, quelle quantit\u00e9",
      "mankas": "manquer de",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "sed": "mais",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "informoj": "information",
      "\u0109efe": "surtout, au premier chef",
      "kio": "quoi, que",
      "pordo": "porte",
      "vi": "tu, vous",
      "celo": "but, objectif",
      "eksciis": "apprendre, s'apercevoir",
      "stre\u0109is": "tendre, serrer",
      "nenion": "rien",
      "\u0109ar": "parce que"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi travivis multajn aventurojn en la vivo. Mi elportis malfacila\u0135ojn, dan\u011deron, malfeli\u0109on, kun \u0109iam sekaj okuloj. Sed nun mi emus plori kiel knabeto.",
    "vortaro": {
      "la": "le, la, les",
      "aventurojn": "aventure",
      "vivo": "vie",
      "\u0109iam": "toujours",
      "okuloj": "\u0153il",
      "plori": "pleurer",
      "nun": "maintenant",
      "kiel": "comment, comme",
      "mi": "je",
      "kun": "avec",
      "elportis": "supporter, endurer",
      "travivis": "faire l'exp\u00e9rience de, vivre",
      "en": "dans",
      "sed": "mais",
      "multajn": "plusieurs",
      "emus": "incliner \u00e0",
      "malfacila\u0135ojn": "difficult\u00e9, probl\u00e8me, complication",
      "sekaj": "sec",
      "dan\u011deron": "danger"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi sentas ploremon, \u0109ar mi fidis al virino, kaj \u015di montris sin ne plu inda je mia fido. Mi sentas ploremon, \u0109ar la virino, kiun mi fidis, estis mia amatino, kaj \u015dia apud-esto min per \u011dojo plenigis. Kunlabori kun \u015di estis mia feli\u0109o. Scii, ke en \u0109iu risko, jen \u015di estas apud mi, kaj min subtenas, tio iom post iom i\u011dis la devenejo de mia forto.",
    "vortaro": {
      "forto": "force",
      "scii": "savoir",
      "estas": "\u00eatre",
      "mia": "je",
      "la": "le, la, les",
      "kiun": "qui",
      "min": "je",
      "feli\u0109o": "bonheur, chance, veine, satisfaction",
      "\u011dojo": "joie",
      "virino": "femme",
      "\u015dia": "elle",
      "post": "apr\u00e8s",
      "ne": "non, ne... pas",
      "apud": "pr\u00e8s de, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de",
      "inda": "digne, passible, m\u00e9ritant",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "risko": "risque",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "sin": "se, s', soi",
      "i\u011dis": "devenir",
      "fidis": "faire confiance",
      "mi": "je",
      "kun": "avec",
      "kaj": "et",
      "en": "dans",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015di": "elle",
      "sentas": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "estis": "\u00eatre",
      "kunlabori": "collaborer",
      "fido": "foi, confiance",
      "plenigis": "emplir, remplir",
      "iom": "un peu",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "montris": "montrer, d\u00e9signer",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "de": "de",
      "\u0109ar": "parce que",
      "jen": "voici",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj nun, iom post iom, mi komprenetis, ke \u015di ne estas fidinda, ke \u015di transiris al la malamika flanko, kaj ke mi devas gardi min.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "la": "le, la, les",
      "fidinda": "digne de confiance, fiable, recommandable, s\u00e9rieux, s\u00fbr",
      "gardi": "garder",
      "min": "je",
      "post": "apr\u00e8s",
      "nun": "maintenant",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "flanko": "c\u00f4t\u00e9",
      "mi": "je",
      "devas": "devoir",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015di": "elle",
      "transiris": "passer, franchir, d\u00e9passer, changer de main",
      "iom": "un peu"
    }
  },
  {
    "teksto": "Jes, mi apena\u016d povas min deteni de plorado, \u0109ar mi ankora\u016d amas \u015din. Mi ankora\u016d amas vin, Klara, sed eble ne por longe. Via malveremo tu\u015das min tro suferige. \u011ci alsaltas min, kaj mi sentas, ke dan\u011dera furiozeco min pli kaj pli kaptas. Ne. Ne movi\u011du ! Restu \u0109i tie. Apud mi.",
    "vortaro": {
      "por": "pour, dans le but de",
      "min": "je",
      "apena\u016d": "\u00e0 peine",
      "tu\u015das": "toucher",
      "\u011di": "il, elle",
      "\u015din": "elle",
      "ne": "non, ne... pas",
      "jes": "oui, d'accord",
      "apud": "pr\u00e8s de, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de",
      "restu": "rester",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "tro": "trop",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "via": "tu, vous",
      "mi": "je",
      "kaj": "et",
      "dan\u011dera": "dangereux, nocif",
      "movi\u011du": "bouger, se d\u00e9placer",
      "amas": "aimer",
      "klara": "clair(e), simple",
      "sentas": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "sed": "mais",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "ankora\u016d": "encore",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "kaptas": "capturer",
      "furiozeco": "fureur, furie, rage",
      "longe": "longtemps, en long",
      "vin": "tu, vous",
      "de": "de",
      "\u0109ar": "parce que"
    }
  },
  {
    "teksto": "Vi \u0109iam deziris apud-esti, \u0109u ne ? Via sola celo, kiam vi ekvidis min unuafoje, estis tutvive proksimi al mi. Tiel vi vin esprimis. Tutvive !",
    "vortaro": {
      "min": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "\u0109iam": "toujours",
      "ne": "non, ne... pas",
      "deziris": "d\u00e9sirer",
      "via": "tu, vous",
      "mi": "je",
      "al": "\u00e0, vers",
      "esprimis": "exprimer",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "estis": "\u00eatre",
      "kiam": "quand",
      "vi": "tu, vous",
      "celo": "but, objectif",
      "ekvidis": "apercevoir",
      "vin": "tu, vous",
      "sola": "seul(e)"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0108u vi sciis jam dekomence, ke iun tagon vi vendos miajn sekretojn ? A\u016d \u0109u ili sukcesis kapti vin en siajn dubajn agadojn nur poste ? \u0108u vi estis sincera komence, kaj transiris al ili ? A\u016d \u0109u neniam okazis transiro, \u0109ar jam de la unua tago vi konis vian celon: en\u015dteli\u011di \u0109i tien kiel oficistino, labori perfekte, iom post iom havigi al vi la plenan fidon de la \u0109efo, la\u016dcele agi por ke li enami\u011du, \u015dajnigi amon al li, kaj uzi tiun belegan situacion por transdonadi informojn ? Kiel serpento vi envenis nian esplorcentron, kiel serpento deziranta mortigi, sed atenta, ke oni ne vidu \u011din...",
    "vortaro": {
      "celon": "but, objectif",
      "post": "apr\u00e8s",
      "tago": "jour",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "kiel": "comment, comme",
      "en": "dans",
      "kaj": "et",
      "miajn": "mon, ma",
      "serpento": "serpent",
      "tagon": "jour",
      "iun": "quelqu'un",
      "sed": "mais",
      "informojn": "information",
      "mortigi": "tuer",
      "vi": "tu, vous",
      "deziranta": "d\u00e9sirer",
      "envenis": "entrer",
      "belegan": "superbe, magnifique",
      "la": "le, la, les",
      "a\u016d": "ou",
      "labori": "travailler",
      "kapti": "capturer",
      "plenan": "plein(e)",
      "vendos": "vendre",
      "konis": "conna\u00eetre",
      "agi": "agir",
      "\u015dajnigi": "donner pour, faire semblant, faire passer pour, simuler",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "nian": "notre",
      "amon": "amour",
      "uzi": "utiliser",
      "vidu": "voir",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "havigi": "fournir, faire obtenir, procurer, pourvoir, conf\u00e9rer",
      "sincera": "sinc\u00e8re",
      "li": "il, lui, le",
      "tien": "ici, l\u00e0",
      "\u0109ar": "parce que",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "vian": "ton, votre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "situacion": "situation",
      "neniam": "jamais",
      "sciis": "savoir",
      "sekretojn": "secret",
      "\u0109efo": "chef, sup\u00e9rieur",
      "al": "\u00e0, vers",
      "transiris": "passer, franchir, d\u00e9passer, changer de main",
      "atenta": "attentif",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "fidon": "foi, confiance",
      "iom": "un peu",
      "\u011din": "il, elle",
      "de": "de",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "poste": "ensuite, puis",
      "en\u015dteli\u011di": "se glisser",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "enami\u011du": "tomber amoureux",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "sukcesis": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "estis": "\u00eatre",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "nur": "seulement",
      "oni": "on",
      "vin": "tu, vous"
    }
  },
  {
    "teksto": "Anta\u016de mi diris, ke komence vi sen ia dubo amis min. Nun mi pli kaj pli dubas tiun opinion. Nun pli kaj pli la tuta afero prezenti\u011das klare al miaj okuloj. En mian koron vi eni\u011dis kiel \u015dtelisto en domon, por kapti...",
    "vortaro": {
      "por": "pour, dans le but de",
      "la": "le, la, les",
      "sen": "sans",
      "amis": "aimer",
      "min": "je",
      "okuloj": "\u0153il",
      "kapti": "capturer",
      "nun": "maintenant",
      "\u015dtelisto": "voleur",
      "koron": "c\u0153ur",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "kiel": "comment, comme",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "eni\u011dis": "entrer, p\u00e9n\u00e9trer, s'introduire",
      "mi": "je",
      "miaj": "mon, ma",
      "dubas": "douter, avoir des doutes",
      "domon": "maison",
      "kaj": "et",
      "en": "dans",
      "klare": "clairement, distinctement, nettement",
      "al": "\u00e0, vers",
      "opinion": "opinion, avis",
      "ia": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "diris": "dire",
      "mian": "mon, ma",
      "dubo": "doute, incertitude",
      "vi": "tu, vous",
      "anta\u016de": "avant, auparavant "
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj mi lasis vin agi ! Mi enlasis vin en mian hejmon, en mian oficejon, en miajn brakojn, en mian koron ! Kaj vi \u015dajnigis vin feli\u0109a ! Vi perfekte ludis vian rola\u0109on, ho jes ! Vi ne agis amatore. Vi ne reale feli\u0109is \u2014 oni ne povas serioze feli\u0109i, kiam oni vivas en malvero \u2014 sed vi \u015dajnigis feli\u0109on, vi ludis la rolon de feli\u0109ulino plensukcese, por ke en la kaptilon mi falu.",
    "vortaro": {
      "vian": "ton, votre",
      "agis": "agir",
      "por": "pour, dans le but de",
      "la": "le, la, les",
      "lasis": "laisser",
      "enlasis": "faire entrer",
      "vivas": "vivre",
      "ne": "non, ne... pas",
      "feli\u0109a": "heureux, heureuse",
      "jes": "oui, d'accord",
      "agi": "agir",
      "koron": "c\u0153ur",
      "falu": "tomber",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "hejmon": "maison, domicile (chez soi)",
      "rolon": "r\u00f4le",
      "mi": "je",
      "kaj": "et",
      "en": "dans",
      "miajn": "mon, ma",
      "brakojn": "bras",
      "sed": "mais",
      "de": "de",
      "oficejon": "bureau, office",
      "kiam": "quand",
      "mian": "mon, ma",
      "ho": "Henry, hydrog\u00e8ne, H, heure",
      "vi": "tu, vous",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "feli\u0109on": "bonheur, chance, veine, satisfaction",
      "\u015dajnigis": "donner pour, faire semblant, faire passer pour, simuler",
      "oni": "on",
      "vin": "tu, vous",
      "ludis": "jouer"
    }
  },
  {
    "teksto": "Nun stari\u011das la demando: kio okazu al vi ? Vi scias tro multe, \u0109u ne ? Estus dan\u011dere lasi vin vivi. Kaj \u0109iaokaze, vi tiom suferigis min, ke vi ne plu indas vivi. Haha ! Vi timas, \u0109u ne ? Vi timegas, videble. Nu, vi ricevas nur la naturajn sekvojn de viaj decidoj. \u0108u vi ne anta\u016dvidis mian sintenon ? \u0108u vi ne opiniis, ke mi tamen pli fortas ol vi ? \u0108u vi pensis, ke \u0109ar mi amas vin, mi ellasos vin plezure, e\u0109 se mi malkovros vian rola\u0109on ? Vi ludis, kaj perdis la ludon. Beda\u016dru, se helpas vin beda\u016dri. Vi certe beda\u016dros malpli ol mi. Vi beda\u016dros nur, ke vi ne plene realigis vian celon. Mi beda\u016dros amon perditan, fu\u015ditan de malverema ulino.",
    "vortaro": {
      "vian": "ton, votre",
      "la": "le, la, les",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "opiniis": "\u00eatre d'avis, penser, croire",
      "certe": "certainement",
      "min": "je",
      "pensis": "penser",
      "malkovros": "d\u00e9couvrir (tous les sens)",
      "ludis": "jouer",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "sekvojn": "riche de cons\u00e9quences, cons\u00e9quence, r\u00e9percussion, suite",
      "helpas": "aider",
      "malpli": "moins",
      "perditan": "perdre",
      "beda\u016dros": "regretter",
      "okazu": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "celon": "but, objectif",
      "multe": "beaucoup",
      "nun": "maintenant",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "ne": "non, ne... pas",
      "anta\u016dvidis": "pr\u00e9vision, pr\u00e9voir",
      "ludon": "faire contre mauvaise fortune bon coeligur, jeu",
      "ellasos": "laisser \u00e9chapper, laisser sortir",
      "sintenon": "attitude, comportement",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "beda\u016dri": "regretter",
      "tro": "trop",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "plene": "pleinement, compl\u00e8tement, enti\u00e8rement",
      "amon": "amour",
      "mi": "je",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "realigis": "accomplir, effectuer, r\u00e9aliser",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "demando": "question",
      "naturajn": "naturel(le)",
      "ricevas": "recevoir",
      "amas": "aimer",
      "scias": "savoir",
      "stari\u011das": "se dresser",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "\u0109iaokaze": "dans tous les cas, en tout cas",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "kio": "quoi, que",
      "se": "si (indique une condition)",
      "beda\u016dru": "regretter",
      "timas": "craindre, avoir peur",
      "mian": "mon, ma",
      "vivi": "vivre",
      "fu\u015ditan": "faire rater, g\u00e2cher, bousiller",
      "nur": "seulement",
      "vi": "tu, vous",
      "lasi": "laisser",
      "perdis": "perdre",
      "viaj": "ton, votre",
      "decidoj": "d\u00e9cision",
      "vin": "tu, vous",
      "de": "de",
      "\u0109ar": "parce que",
      "estus": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj \u0109u vi scias, kio aldonas kroman suferon ? Ke vi agis tiel infanece. Suba\u016dskulti \u0109e pordo ! \u0108u viaj \u0109efoj ne instruis al vi pli nuntagajn manierojn ricevi informojn ? Oni nuntempe faras tiel perfektajn aparatojn, tute tute malgrandajn, por senfine suba\u016dskulti, multe pli bone ol tra pordoj. Tro memfida vi estis. Vi ne imagis, ke mi povus suspekti. Kaj vi i\u011dis nesingarda. Beda\u016drinde por vi. Nun via bela kara vivo alvenas al sia fino. Kaj ne kredu \u2014 e\u0109 se mi rida\u0109as \u2014 ke tio \u011dojigas min. Mi ne \u015datas rida\u0109i. Mi \u015datus havi koron plenan je amo, kaj lar\u011dan rideton surviza\u011de. Sed vi devigas min. Vi komprenas la ludon, \u0109u ne ? Vi sufi\u0109e longe ludis \u011din.",
    "vortaro": {
      "pordoj": "porte",
      "vivo": "vie",
      "multe": "beaucoup",
      "nun": "maintenant",
      "suspekti": "suspecter",
      "lar\u011dan": "large",
      "kredu": "croire",
      "koron": "c\u0153ur",
      "tro": "trop",
      "faras": "faire",
      "suferon": "souffrance",
      "i\u011dis": "devenir",
      "aldonas": "ajouter",
      "kaj": "et",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "sed": "mais",
      "informojn": "information",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "vi": "tu, vous",
      "malgrandajn": "petit",
      "\u015datus": "appr\u00e9cier, aimer",
      "viaj": "ton, votre",
      "ricevi": "recevoir",
      "agis": "agir",
      "la": "le, la, les",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "amo": "amour",
      "plenan": "plein(e)",
      "sufi\u0109e": "assez",
      "perfektajn": "parfait(e)",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "ludon": "faire contre mauvaise fortune bon coeligur, jeu",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "via": "tu, vous",
      "rideton": "sourire",
      "bela": "beau, belle",
      "instruis": "enseigner",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "longe": "longtemps, en long",
      "por": "pour, dans le but de",
      "sia": "se, s', soi",
      "fino": "habiter au diable vauvert, le meilleur est pour la fin, extr\u00e9mit\u00e9, fin, ach\u00e8vement, arr\u00eat",
      "komprenas": "comprendre",
      "bone": "bien",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "al": "\u00e0, vers",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "imagis": "imaginer",
      "havi": "avoir",
      "nuntempe": "actuellement, \u00e0 notre \u00e9poque",
      "pordo": "porte",
      "\u011din": "il, elle",
      "min": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "kroman": "additionnel, suppl\u00e9mentaire",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "\u011dojigas": "r\u00e9jouir",
      "beda\u016drinde": "malheureusement",
      "rida\u0109i": "ricaner",
      "aparatojn": "appareil",
      "mi": "je",
      "suba\u016dskulti": "espionner",
      "\u015datas": "appr\u00e9cier, aimer",
      "manierojn": "mani\u00e8re",
      "scias": "savoir",
      "estis": "\u00eatre",
      "kara": "cher, ch\u00e8re",
      "kio": "quoi, que",
      "\u0109efoj": "chef, sup\u00e9rieur",
      "alvenas": "arriver",
      "se": "si (indique une condition)",
      "oni": "on",
      "ludis": "jouer",
      "devigas": "obliger, contraindre, forcer"
    }
  },
  {
    "teksto": "Nu, bone, sufi\u0109as. Nun mi tuj komunikos la nova\u0135on al miaj kunlaborantoj. Vi ne mortos tuj. Ni unue devos eligi el vi \u0109iujn viajn sciojn. Estas milito, \u0109u ne ?, suba milito, milito, kiu okazas sub la videbla\u0135oj, sed tamen milito, terura milito.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "la": "le, la, les",
      "\u0109iujn": "chaque, chacun",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "sufi\u0109as": "suffire",
      "ni": "nous",
      "mortos": "mourir",
      "milito": "guerre",
      "nun": "maintenant",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "suba": "inf\u00e9rieur",
      "viajn": "ton, votre",
      "bone": "bien",
      "mi": "je",
      "unue": "premi\u00e8rement, d'abord",
      "eligi": "sortir, produire, tirer",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "miaj": "mon, ma",
      "kiu": "qui",
      "komunikos": "communiquer",
      "al": "\u00e0, vers",
      "sed": "mais",
      "terura": "terrible, horrible",
      "el": "hors de, de",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "sub": "sous, en-dessous de",
      "nova\u0135on": "innovation, nouveaut\u00e9, nouvelle, anciennet\u00e9, chose ancienne",
      "vi": "tu, vous",
      "devos": "devoir"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kial, diable, vi eniris tiun militon ? \u0108u vi ne povis simple honeste labori, kiel \u0109iu alia ? \u0108u la destino tiel malamas min, ke \u011di alportis en mian vivon kiel malamikon la solan virinon, kiun mi sincere amis ? Sufi\u0109e ! Ne ploru ! Agi mi devas. Mi agu tuj.",
    "vortaro": {
      "la": "le, la, les",
      "agu": "agir",
      "min": "je",
      "kiun": "qui",
      "amis": "aimer",
      "labori": "travailler",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "\u011di": "il, elle",
      "ne": "non, ne... pas",
      "agi": "agir",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "sufi\u0109e": "assez",
      "malamikon": "ennemi",
      "kiel": "comment, comme",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "solan": "seul(e)",
      "vivon": "vie",
      "malamas": "d\u00e9tester",
      "eniris": "entr\u00e9e, entrer, faire entrer, introduire",
      "mi": "je",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "virinon": "femme",
      "devas": "devoir",
      "en": "dans",
      "destino": "destin, destin\u00e9e",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "militon": "guerre",
      "mian": "mon, ma",
      "ploru": "pleurer",
      "vi": "tu, vous",
      "alia": "autre",
      "diable": "diaboliquement, diablement, diable !, diantre !, fichtre !",
      "kial": "pourquoi"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj vi... Provu kunstre\u0109i \u0109iujn viajn fortojn, por almena\u016d morti digne.",
    "vortaro": {
      "por": "pour, dans le but de",
      "kaj": "et",
      "morti": "mourir",
      "\u0109iujn": "chaque, chacun",
      "vi": "tu, vous",
      "almena\u016d": "au moins, du moins",
      "provu": "essayer",
      "viajn": "ton, votre",
      "fortojn": "force"
    }
  }
]