[
  {
    "teksto": "Estis priplorinda traviva\u0135o. Vi scias, ke mi decidis diri al miaj infanoj, ke mi foriros. Kiam mi decidis, mi tute ne imagis, ke estos tiel malfacile. Fakte, en la momento, kiam mi volis iri paroli al ili, mi konscii\u011dis, ke mi ne povas. Jen venis la horo iri al iliaj \u0109ambroj por informi ilin, kaj mi sentis min tiel malbone, ke mi ekploretis. Mia tuta kura\u011do estis for.",
    "vortaro": {
      "kura\u011do": "courage",
      "informi": "informer",
      "traviva\u0135o": "exp\u00e9rience de vie",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "jen": "voici",
      "miaj": "mon, ma",
      "ne": "non, ne... pas",
      "diri": "dire",
      "for": "loin, au loin",
      "estis": "\u00eatre",
      "en": "dans",
      "volis": "vouloir",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "venis": "venir",
      "konscii\u011dis": "prendre conscience",
      "al": "\u00e0, vers",
      "iri": "aller",
      "priplorinda": "pour qui s'est juste de pleurer, digne de pleurer",
      "iliaj": "leur",
      "horo": "heure",
      "imagis": "imaginer",
      "malbone": "de mauvaise fa\u00e7on",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "infanoj": "enfant",
      "paroli": "parler",
      "malfacile": "difficile",
      "kiam": "quand",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "la": "le, la, les",
      "momento": "moment",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "por": "pour, dans le but de",
      "decidis": "d\u00e9cider",
      "estos": "\u00eatre",
      "vi": "tu, vous",
      "\u0109ambroj": "chambre, pi\u00e8ce dans une maison ou un b\u00e2timent",
      "ekploretis": "commencer \u00e0 g\u00e9mir",
      "mia": "je",
      "min": "je",
      "foriros": "partir, renvoyer, cong\u00e9dier, faire partir, jeter dehors",
      "scias": "savoir",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "mi": "je",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "fakte": "en fait",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Komprenu min. \u0108u eblas al homo normalkora aliri siajn infanojn kaj diri: \u00abMi havas nova\u0135on por vi. Balda\u016d mi foriros. Balda\u016d via patro forlasos \u0109i tiun domon por \u0109iam...\u00bb Kiel oni povas tion diri al infanoj, kiujn oni amas ?",
    "vortaro": {
      "infanojn": "enfant",
      "normalkora": "d'un coeur normal",
      "aliri": "acc\u00e8s, aborder, s'approcher, accoster",
      "forlasos": "abandonner",
      "diri": "dire",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "komprenu": "comprendre",
      "patro": "p\u00e8re",
      "\u0109iam": "toujours",
      "al": "\u00e0, vers",
      "havas": "avoir",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "infanoj": "enfant",
      "eblas": "\u00eatre possible",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "amas": "aimer",
      "domon": "maison",
      "por": "pour, dans le but de",
      "kiujn": "qui",
      "oni": "on",
      "vi": "tu, vous",
      "min": "je",
      "kiel": "comment, comme",
      "foriros": "partir, renvoyer, cong\u00e9dier, faire partir, jeter dehors",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "mi": "je",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "kaj": "et",
      "via": "tu, vous",
      "nova\u0135on": "innovation, nouveaut\u00e9, nouvelle, anciennet\u00e9, chose ancienne",
      "balda\u016d": "bient\u00f4t"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj tamen mi devis. La afero estis decidita. Mi devis \u011din fari. Ne estis alia vojo, \u0109u ? Mi provis plikura\u011digi min, trovi en mi fortojn novajn, per volpovo havigi al mi la forton superi miajn sentojn de timo kaj malespero, por fari mian devon.",
    "vortaro": {
      "sentojn": "sentiment",
      "devis": "devoir",
      "plikura\u011digi": "se donner plus de courage",
      "vojo": "chemin, route",
      "novajn": "neuf, neuve",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "estis": "\u00eatre",
      "en": "dans",
      "forton": "force",
      "timo": "crainte, peur",
      "provis": "essayer",
      "malespero": "d\u00e9sespoir",
      "alia": "autre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "volpovo": "volont\u00e9",
      "mian": "mon, ma",
      "devon": "devoir",
      "havigi": "fournir, faire obtenir, procurer, pourvoir, conf\u00e9rer",
      "de": "de",
      "miajn": "mon, ma",
      "\u011din": "il, elle",
      "la": "le, la, les",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "por": "pour, dans le but de",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "min": "je",
      "trovi": "trouver",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "superi": "d\u00e9passer, dominer, surplomber",
      "mi": "je",
      "decidita": "d\u00e9cider",
      "fortojn": "force",
      "fari": "faire",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ne estis facile. Sed mi havis la senton, ke iom post iom la dezirata forto envenas en min.",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "estis": "\u00eatre",
      "en": "dans",
      "havis": "avoir",
      "min": "je",
      "post": "apr\u00e8s",
      "dezirata": "d\u00e9sirer",
      "envenas": "entrer",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "forto": "force",
      "mi": "je",
      "la": "le, la, les",
      "iom": "un peu",
      "sed": "mais",
      "facile": "facilement",
      "senton": "sentiment"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi komence parolos al la knabino, mi decidis. \u015ci estis en sia \u0109ambro, farante iun laboron por la lernejo. \u015ci rigardis min per miroplenaj okuloj. Tute certe \u015di sentis, ke io estas nenormala. Neniam mi havas tian esprimon, kiam mi iras diri ion al \u015di.",
    "vortaro": {
      "komence": "au d\u00e9but",
      "esprimon": "expression",
      "tian": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "iun": "quelqu'un",
      "laboron": "travail",
      "io": "quelque chose",
      "diri": "dire",
      "estis": "\u00eatre",
      "en": "dans",
      "okuloj": "\u0153il",
      "ion": "quelque chose",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015di": "elle",
      "havas": "avoir",
      "sia": "se, s', soi",
      "iras": "aller",
      "parolos": "parler",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "nenormala": "pas normal",
      "kiam": "quand",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "\u0109ambro": "chambre, pi\u00e8ce dans une maison ou un b\u00e2timent",
      "miroplenaj": "plein de belles choses \u00e0 voir",
      "la": "le, la, les",
      "farante": "faire",
      "por": "pour, dans le but de",
      "certe": "certainement",
      "decidis": "d\u00e9cider",
      "estas": "\u00eatre",
      "neniam": "jamais",
      "min": "je",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "rigardis": "regarder",
      "mi": "je",
      "lernejo": "\u00e9cole"
    }
  },
  {
    "teksto": "La tuta situacio i\u011dis min plejpleje zorga. Tamen mi ne povis eligi min el \u011di nun. Mi aliris \u015din. \u00abKlara\u00bb, mi diris, \u00abmi... mi devas informi vin pri io... Mal\u011dojiga nova\u0135o, tre mal\u011dojiga\u00bb.",
    "vortaro": {
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "informi": "informer",
      "aliris": "acc\u00e8s, aborder, s'approcher, accoster",
      "io": "quelque chose",
      "\u015din": "elle",
      "ne": "non, ne... pas",
      "mal\u011dojiga": "rendre triste",
      "i\u011dis": "devenir",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "eligi": "sortir, produire, tirer",
      "el": "hors de, de",
      "diris": "dire",
      "nun": "maintenant",
      "vin": "tu, vous",
      "nova\u0135o": "innovation, nouveaut\u00e9, nouvelle, anciennet\u00e9, chose ancienne",
      "zorga": "soigneux",
      "la": "le, la, les",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "situacio": "situation",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "devas": "devoir",
      "min": "je",
      "\u011di": "il, elle",
      "klara": "clair(e), simple",
      "plejpleje": "le plus",
      "mi": "je",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u015cia viza\u011do alii\u011dis: mira anta\u016d unu momento, \u011di nun fari\u011dis zorga. Mi ne scias, \u0109u \u015di atendis ion similan, a\u016d \u0109u miaj vortoj estis tute neatenditaj por \u015di. \u015cia viza\u011do ekesprimis maltrankvilan atenton.",
    "vortaro": {
      "viza\u011do": "face, visage",
      "atenton": "attention",
      "alii\u011dis": "s'alt\u00e9rer",
      "miaj": "mon, ma",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "estis": "\u00eatre",
      "ekesprimis": "commen\u00e7ait \u00e0 s'exprimer",
      "ion": "quelque chose",
      "maltrankvilan": "\u00e9nerv\u00e9, inquiet, perturb\u00e9",
      "\u015di": "elle",
      "\u015dia": "elle",
      "nun": "maintenant",
      "similan": "similaire",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "unu": "les uns",
      "zorga": "soigneux",
      "momento": "moment",
      "neatenditaj": "inattendu",
      "por": "pour, dans le but de",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "a\u016d": "ou",
      "\u011di": "il, elle",
      "mira": "admirable",
      "vortoj": "mot",
      "scias": "savoir",
      "atendis": "attendre",
      "mi": "je",
      "fari\u011dis": "devenir, se transformer"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u00abVi scias... Certe vi rimarkis, ke via patrino kaj mi... nu... nia rilatado ne estas bona. Ni... Kiel diri ?... Ni ne plu sukcesas rilati ame. Ni... Estas malfacile por unu vivi kun la alia, tagon post tago, horon post horo, minuton post minuto. Via patrino estas tre bona patrino, helpema, bonkora, klarpensa. Iumaniere mi plu amas \u015din. Sed kunvivi en la sama domo ne plu estas eble. Ni decidis, ke mi foriros... Ne timu, mi revenos vidi vin, ludi kun vi, paroli kun vi. Kiel eble plej ofte. Sed mi vivos en alia domo\u00bb.",
    "vortaro": {
      "horon": "heure",
      "minuto": "minute (temps)",
      "domo": "maison",
      "vivi": "vivre",
      "timu": "craindre, avoir peur",
      "\u015din": "elle",
      "ne": "non, ne... pas",
      "diri": "dire",
      "kunvivi": "vivre ensemble",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "en": "dans",
      "revenos": "revenir",
      "sukcesas": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "bona": "bon,  bonne",
      "iumaniere": "d'une mani\u00e8re",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "ni": "nous",
      "alia": "autre",
      "nia": "nous",
      "patrino": "m\u00e8re",
      "bonkora": "qui a bon c\u0153ur, charitable",
      "klarpensa": "d'une pens\u00e9e claire",
      "sed": "mais",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment",
      "horo": "heure",
      "tago": "jour",
      "paroli": "parler",
      "malfacile": "difficile",
      "vin": "tu, vous",
      "ludi": "jouer",
      "helpema": "serviable",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "kun": "avec",
      "unu": "les uns",
      "la": "le, la, les",
      "amas": "aimer",
      "estas": "\u00eatre",
      "certe": "certainement",
      "por": "pour, dans le but de",
      "decidis": "d\u00e9cider",
      "vidi": "voir",
      "minuton": "minute (temps)",
      "vi": "tu, vous",
      "tagon": "jour",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "kiel": "comment, comme",
      "sama": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "post": "apr\u00e8s",
      "rilatado": "relation",
      "foriros": "partir, renvoyer, cong\u00e9dier, faire partir, jeter dehors",
      "scias": "savoir",
      "plej": "le plus, la plus",
      "mi": "je",
      "ame": "en aimant",
      "rilati": "avoir un rapport, une relation avec",
      "rimarkis": "remarquer, noter",
      "via": "tu, vous",
      "kaj": "et",
      "vivos": "vivre"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u015ci rigardis min. Mi sentis min senkorulo seniganta hometon de la plej \u015datata hava\u0135o.",
    "vortaro": {
      "hometon": "petit homme",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "de": "de",
      "min": "je",
      "la": "le, la, les",
      "rigardis": "regarder",
      "plej": "le plus, la plus",
      "mi": "je",
      "senkorulo": "sans coeligur",
      "\u015datata": "appr\u00e9cier, aimer",
      "seniganta": "enlever, d\u00e9poss\u00e9der, priver de",
      "\u015di": "elle",
      "hava\u0135o": "avoir, bien, fortune"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u00abSe vi kaj patrino tion decidis...\u00bb \u015ci komencis, kaj estis io tre mal\u011doja en \u015dia vo\u0109o. Mi rimarkis, ke \u015di emas plori, sed kun granda malfacilo sukcesas superi la ploremon. \u015ci aldonis nur: \u00abNu, estas tiel\u00bb. Kaj post ekrigardo al mi, en kiu nek malamo, nek timo vidi\u011dis, sed nur malfeli\u0109o, \u015di el sia \u0109ambro eliris, kaj tuj poste el la domo.",
    "vortaro": {
      "poste": "ensuite, puis",
      "vo\u0109o": "voix",
      "domo": "maison",
      "io": "quelque chose",
      "plori": "pleurer",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "aldonis": "ajouter",
      "estis": "\u00eatre",
      "en": "dans",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "sukcesas": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "vidi\u011dis": "apparaitre, se montrer",
      "granda": "grand(e)",
      "se": "si (indique une condition)",
      "nek": "ni",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "malfacilo": "difficult\u00e9",
      "komencis": "commencer",
      "timo": "crainte, peur",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015di": "elle",
      "nur": "seulement",
      "patrino": "m\u00e8re",
      "sed": "mais",
      "el": "hors de, de",
      "sia": "se, s', soi",
      "\u015dia": "elle",
      "malamo": "haine",
      "\u0109ambro": "chambre, pi\u00e8ce dans une maison ou un b\u00e2timent",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "mal\u011doja": "triste",
      "eliris": "sortir",
      "estas": "\u00eatre",
      "ploremon": "enclin \u00e0 pleurer",
      "emas": "incliner \u00e0",
      "decidis": "d\u00e9cider",
      "ekrigardo": "commencement d'un regard",
      "vi": "tu, vous",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "post": "apr\u00e8s",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "kiu": "qui",
      "superi": "d\u00e9passer, dominer, surplomber",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "mi": "je",
      "malfeli\u0109o": "tristesse",
      "rimarkis": "remarquer, noter",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi sentis min laca, ege laca. Kaj mi faris nur duonon de la devo ! Mi ser\u0109is Alanon, la knabon. Mi pli anta\u016dtimis \u0109i tiun intervidon, \u0109ar Alano estas pli juna kaj pli sentema. Anka\u016d pli malka\u015dema, pli ema sin esprimi.",
    "vortaro": {
      "esprimi": "exprimer",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "anka\u016d": "aussi",
      "knabon": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "alano": "Alain",
      "juna": "jeune",
      "ege": "extr\u00eamement",
      "malka\u015dema": "indiscret",
      "sin": "se, s', soi",
      "sentema": "impressionnable, sensible",
      "nur": "seulement",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "de": "de",
      "duonon": "moiti\u00e9",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "anta\u016dtimis": "Appr\u00e9hender",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "laca": "fatigu\u00e9(e)",
      "min": "je",
      "ema": "ayant tendance \u00e0",
      "faris": "faire",
      "\u0109ar": "parce que",
      "ser\u0109is": "chercher",
      "alanon": "Alain",
      "mi": "je",
      "intervidon": "entrevue",
      "devo": "devoir",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kiam mi aliris lin, li ludis per siaj etaj a\u016dtoj. Alano havas specialan \u015daton al tiuj malgrandaj veturiloj. Li oftege ludas per ili. Li okazigas al ili plej neimageblajn aventurojn.",
    "vortaro": {
      "\u015daton": "appr\u00e9ciation, gout",
      "li": "il, lui, le",
      "alano": "Alain",
      "veturiloj": "moyen de transport, v\u00e9hicule, traineau",
      "aliris": "acc\u00e8s, aborder, s'approcher, accoster",
      "specialan": "sp\u00e9cial(e)",
      "ludas": "jouer",
      "a\u016dtoj": "voiture, automobile",
      "al": "\u00e0, vers",
      "havas": "avoir",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "malgrandaj": "petit",
      "ludis": "jouer",
      "kiam": "quand",
      "etaj": "petit",
      "oftege": "tr\u00e8s souvent",
      "okazigas": "causer, donner lieu, occasionner, organiser",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "neimageblajn": "inimaginable",
      "siaj": "son, sa, ses",
      "aventurojn": "aventure",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "lin": "il, lui, le",
      "plej": "le plus, la plus",
      "mi": "je"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi decidis fini la dolorigan momenton kiel eble plej tuje. \u00abMi venas sciigi ion tre gravan al vi\u00bb, mi diris per vo\u0109o plej serioza. La veturiletoj tuj haltis, kaj Alano direktis al mi siajn belajn bluajn okulojn, tiom plenajn de trankvila amo, ke mia koro ekdoloris. Li havas al mi grandegan amon. Mi estas por li la Patro kun granda P. Patro estas, liapense, plej aminda fortulo: ulo kura\u011dega, havanta la povon \u0109iam \u0109ion superforti.",
    "vortaro": {
      "tiom": "tant (de), autant",
      "li": "il, lui, le",
      "venas": "venir",
      "dolorigan": "douloureux",
      "vo\u0109o": "voix",
      "sciigi": "faire savoir, informer",
      "alano": "Alain",
      "ulo": "type, individu",
      "gravan": "important(e)",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "haltis": "s'arr\u00eater",
      "povon": "cardinal, puissance, pouvoir",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "grandegan": "immense",
      "plenajn": "plein(e)",
      "okulojn": "\u0153il",
      "belajn": "beau, belle",
      "patro": "p\u00e8re",
      "granda": "grand(e)",
      "ion": "quelque chose",
      "ekdoloris": "commen\u00e7ait \u00e0 avoir mal, souffrir",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "\u0109iam": "toujours",
      "al": "\u00e0, vers",
      "amon": "amour",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "havas": "avoir",
      "fortulo": "costaud",
      "diris": "dire",
      "de": "de",
      "kura\u011dega": "tr\u00e8s courageux",
      "koro": "c\u0153ur",
      "superforti": "battre, l'emporter, vaincre",
      "kun": "avec",
      "bluajn": "bleu(e)",
      "veturiletoj": "une petite voiture",
      "la": "le, la, les",
      "liapense": "de sa pens\u00e9e",
      "trankvila": "tranquille, calme",
      "aminda": "aimable, charmant",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "decidis": "d\u00e9cider",
      "amo": "amour",
      "serioza": "s\u00e9rieux, s\u00e9rieuse",
      "direktis": "d\u00e9vier, diriger, tourner",
      "fini": "finir",
      "vi": "tu, vous",
      "mia": "je",
      "kiel": "comment, comme",
      "tuje": "de fa\u00e7on imm\u00e9diate, tout de suite",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "havanta": "avoir",
      "plej": "le plus, la plus",
      "mi": "je",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "momenton": "moment",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj nun mi batfaligos tiun manieron min vidi. Miaj vortoj estos bato, post kiu nenio plu restos el la imago pri mi. Jes ja, tiu maniero min vidi estas pure imaga, \u011di ne estas \u011dusta. Mi estas fakte nur simpla homo, kun fortoj kaj malfortoj, ne la grandegulo, kiun la knabo imagas. Sed \u0109u estas bone, ke per unu bato, per unu timiga bato, mi faru, ke tiu imagata, sed amata fortulo, subite perdu la ekziston ? \u0108u li ne estas tro malforta por supervivi tian baton ? \u0108u post tiu falo li povos restari\u011di ? Kaj tamen mi devis paroli.",
    "vortaro": {
      "bone": "bien",
      "grandegulo": "g\u00e9ant",
      "li": "il, lui, le",
      "supervivi": "survivre",
      "pure": "purement",
      "simpla": "simple",
      "malforta": "faible",
      "tian": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "devis": "devoir",
      "fortoj": "force",
      "kiun": "qui",
      "miaj": "mon, ma",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "perdu": "perdre",
      "timiga": "effrayant",
      "\u011dusta": "justesse, juste, bon, convenable, correct, exact, propre",
      "povos": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "amata": "aimer",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "malfortoj": "des faibles",
      "fortulo": "costaud",
      "nur": "seulement",
      "sed": "mais",
      "subite": "soudainement",
      "el": "hors de, de",
      "jes": "oui, d'accord",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "maniero": "mani\u00e8re",
      "imago": "imagination",
      "ekziston": "existence",
      "manieron": "mani\u00e8re",
      "paroli": "parler",
      "nun": "maintenant",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "imagata": "imaginer",
      "kun": "avec",
      "unu": "les uns",
      "bato": "battement, coup",
      "restos": "rester",
      "la": "le, la, les",
      "imaga": "de l'imagination, imaginaire",
      "estas": "\u00eatre",
      "vidi": "voir",
      "knabo": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "por": "pour, dans le but de",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "estos": "\u00eatre",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "restari\u011di": "se relever",
      "baton": "battement, coup",
      "min": "je",
      "faru": "faire",
      "imagas": "imaginer",
      "batfaligos": "abattra (des arbres)",
      "post": "apr\u00e8s",
      "nenio": "rien",
      "vortoj": "mot",
      "kiu": "qui",
      "\u011di": "il, elle",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "tro": "trop",
      "mi": "je",
      "fakte": "en fait",
      "falo": "chute",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ree, mi kunigis la tuton de miaj troveblaj fortoj, kaj ekparolis: \u00abAlano, mi balda\u016d foriros. Mi ne plu vivos kun vi \u0109i tie. Mi ne plu vivos \u0109i-dome\u00bb.",
    "vortaro": {
      "alano": "Alain",
      "fortoj": "force",
      "miaj": "mon, ma",
      "ne": "non, ne... pas",
      "troveblaj": "trlouvable",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "ekparolis": "commencer \u00e0 parler",
      "de": "de",
      "ree": "de nouveau",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "tuton": "tout",
      "kun": "avec",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "la": "le, la, les",
      "balda\u016d": "bient\u00f4t",
      "kunigis": "rapprocher, r\u00e9unir, unir",
      "vi": "tu, vous",
      "foriros": "partir, renvoyer, cong\u00e9dier, faire partir, jeter dehors",
      "mi": "je",
      "kaj": "et",
      "vivos": "vivre"
    }
  },
  {
    "teksto": "La knabo min rigardis kun hezita esprimo.",
    "vortaro": {
      "min": "je",
      "kun": "avec",
      "rigardis": "regarder",
      "hezita": "h\u00e9sitant",
      "la": "le, la, les",
      "esprimo": "expression",
      "knabo": "gar\u00e7on, jeune homme"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj li ekridis.",
    "vortaro": {
      "ekridis": "commencer \u00e0 rire",
      "kaj": "et",
      "li": "il, lui, le"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi atendis ion ajn, sed ne tion. Li ne akceptis min serioze ! Por li, patro estas tiel klara, evidenta, neforigebla duono de amata paro, ke tiu duono ne povus serioze foriri, lasante la alian duonon sola. Por li, evidente, paro estas tuto, paro estas unuo, ne du a\u0135oj, kiujn eblas malkunigi. Ke mi foriru, tio estas tute simple neebla. Tiu diro de la patro povis esti nur luda.",
    "vortaro": {
      "alian": "autre",
      "foriru": "partir, renvoyer, cong\u00e9dier, faire partir, jeter dehors",
      "li": "il, lui, le",
      "neforigebla": "qui ne peut pas partir",
      "evidenta": "\u00e9vident(e)",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "lasante": "laisser",
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "ne": "non, ne... pas",
      "foriri": "partir, renvoyer, cong\u00e9dier, faire partir, jeter dehors",
      "luda": "ludique",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "esti": "\u00eatre",
      "a\u0135oj": "chose, objet (synonyme de afero, mais plus concret)",
      "patro": "p\u00e8re",
      "neebla": "impossible",
      "akceptis": "accepter",
      "ion": "quelque chose",
      "amata": "aimer",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "serioze": "s\u00e9rieusement",
      "nur": "seulement",
      "sed": "mais",
      "evidente": "\u00e9videmment, \u00e0 l'\u00e9vidence",
      "sola": "seul(e)",
      "duono": "moiti\u00e9",
      "unuo": "unit\u00e9 astronomique, unit\u00e9, SI, Syst\u00e8me International d'Unit\u00e9s",
      "de": "de",
      "duonon": "moiti\u00e9",
      "eblas": "\u00eatre possible",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "la": "le, la, les",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "du": "deux",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "kiujn": "qui",
      "min": "je",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "diro": "parole, dire",
      "tuto": "tout",
      "klara": "clair(e), simple",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "atendis": "attendre",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "mi": "je",
      "paro": "couple, paire",
      "malkunigi": "d\u00e9sunir",
      "simple": "tout simplement"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tamen mi devis komprenigi al li la veron. Balda\u016d mi ne plu estos en la domo. Balda\u016d mi havos mian vivon aliloke, for de lia patrino, de Klara, de li.",
    "vortaro": {
      "li": "il, lui, le",
      "domo": "maison",
      "devis": "devoir",
      "ne": "non, ne... pas",
      "for": "loin, au loin",
      "en": "dans",
      "komprenigi": "se faire comprendre, faire comprendre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "patrino": "m\u00e8re",
      "mian": "mon, ma",
      "de": "de",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "la": "le, la, les",
      "aliloke": "d'un autre endroit",
      "veron": "v\u00e9rit\u00e9",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "estos": "\u00eatre",
      "havos": "avoir",
      "klara": "clair(e), simple",
      "mi": "je",
      "lia": "il, lui, le",
      "vivon": "vie",
      "balda\u016d": "bient\u00f4t"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u00abAlano\u00bb, mi rekomencis, kaj mi provis igi mian vo\u0109on kiel eble plej senrida. \u00abAlano, mi ne ridas, \u0109i tio ne estas ludo. Mi komprenas, ke vi ne kredis min tuj, \u0109ar vi tutforte esperas, ke mi ne diris la veron. Sed estas vere, Alano, mi foriros. Vi restos \u0109i tie kun patrino kaj Klara. Kaj mi ne plu vivos kun vi. Mi...\u00bb",
    "vortaro": {
      "alano": "Alain",
      "ludo": "faire contre mauvaise fortune bon coeligur, jeu",
      "igi": "faire, rendre",
      "vere": "vraiment",
      "senrida": "sans rire",
      "komprenas": "comprendre",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "tutforte": "de toute ses forces",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "provis": "essayer",
      "ridas": "rire",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "sed": "mais",
      "mian": "mon, ma",
      "patrino": "m\u00e8re",
      "diris": "dire",
      "vo\u0109on": "voix",
      "vivos": "vivre",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "kun": "avec",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "restos": "rester",
      "la": "le, la, les",
      "veron": "v\u00e9rit\u00e9",
      "estas": "\u00eatre",
      "vi": "tu, vous",
      "esperas": "esp\u00e9rer",
      "kredis": "croire",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "kiel": "comment, comme",
      "min": "je",
      "klara": "clair(e), simple",
      "foriros": "partir, renvoyer, cong\u00e9dier, faire partir, jeter dehors",
      "\u0109ar": "parce que",
      "plej": "le plus, la plus",
      "mi": "je",
      "kaj": "et",
      "rekomencis": "recommencer"
    }
  },
  {
    "teksto": "Li sentis nun, ke \u0109i tio ne estas imaga rakonto, ke mi diras la puran veron. Sed li ne povis akcepti \u011din. Li rigardis min. Li subite ege pali\u011dis. Li i\u011dis tiel eta, tiel malforta, tiel senhelpa, ke mi sentis, kvaza\u016d la tuta \u0109ambro turni\u011dus, kaj mi apena\u016d ne svenis.",
    "vortaro": {
      "li": "il, lui, le",
      "ege": "extr\u00eamement",
      "malforta": "faible",
      "svenis": "s'\u00e9vanouir",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "eta": "petit",
      "rakonto": "conte, r\u00e9cit",
      "ne": "non, ne... pas",
      "i\u011dis": "devenir",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "diras": "dire",
      "pali\u011dis": "p\u00e2lir",
      "turni\u011dus": "se tordre comme un vers, se retourner, se tourner, tourner en",
      "sed": "mais",
      "subite": "soudainement",
      "apena\u016d": "\u00e0 peine",
      "akcepti": "accepter",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "nun": "maintenant",
      "\u011din": "il, elle",
      "\u0109ambro": "chambre, pi\u00e8ce dans une maison ou un b\u00e2timent",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "la": "le, la, les",
      "veron": "v\u00e9rit\u00e9",
      "puran": "propre ; pur(e)",
      "imaga": "de l'imagination, imaginaire",
      "estas": "\u00eatre",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "min": "je",
      "rigardis": "regarder",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "mi": "je",
      "senhelpa": "abandonn\u00e9, d\u00e9sempar\u00e9, irr\u00e9m\u00e9diable, irr\u00e9parable",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u00abMi mortigis lin\u00bb, mi pensis, kaj tiu penso, kiom ajn neakceptebla, restadis dolore en mia kapo. \u00abMi mortigis lian koron, lian \u011dojon, eble lian povon ami kaj feli\u0109i. Mi estas la mortigisto de mia knabo\u00bb. En unu minuto, \u0109io fari\u011dis nekredeble malvarma en mi.",
    "vortaro": {
      "kapo": "t\u00eate",
      "minuto": "minute (temps)",
      "dolore": "douloureusement",
      "lian": "son, sa",
      "penso": "pens\u00e9e",
      "pensis": "penser",
      "povon": "cardinal, puissance, pouvoir",
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "en": "dans",
      "\u011dojon": "joie",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "nekredeble": "incroyablement",
      "neakceptebla": "inacceptable",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "de": "de",
      "restadis": "s\u00e9journer",
      "malvarma": "froid",
      "unu": "les uns",
      "la": "le, la, les",
      "ami": "aimer",
      "estas": "\u00eatre",
      "knabo": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "koron": "c\u0153ur",
      "kiom": "combien, quelle quantit\u00e9",
      "mia": "je",
      "feli\u0109i": "r\u00e9jouir",
      "mortigis": "tuer",
      "mortigisto": "tueur",
      "lin": "il, lui, le",
      "mi": "je",
      "fari\u011dis": "devenir, se transformer",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Alano ekkriis. Li elmetis siajn etajn brakojn, siajn etajn manojn, batis min kun fortega, longa, nehoma krio, kaj post kelkaj ekbatoj al mi, forkuris ploregante.",
    "vortaro": {
      "li": "il, lui, le",
      "forkuris": "se sauver",
      "alano": "Alain",
      "manojn": "main",
      "nehoma": "inhumain",
      "ekbatoj": "heurts",
      "krio": "Cri, Cree",
      "batis": "battre, frapper",
      "ploregante": "en pleurant \u00e0 chaudes larmes",
      "longa": "long(ue)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "fortega": "puissant",
      "kun": "avec",
      "brakojn": "bras",
      "elmetis": "exposer",
      "ekkriis": "commencer \u00e0 crier",
      "min": "je",
      "post": "apr\u00e8s",
      "etajn": "petit",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "mi": "je",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi staris tie, senpensa, sensenta. Mi ne imagis, ke eblas porti tian pezon de malfeli\u0109o. Mi sentis min la plej malaminda dolorigisto en la mondo. Mi pensis pri Diana, la virino, kun kiu mi deziris kunvivi. Por Diana mi deziris forlasi tiujn du belegajn, sanegajn infanojn kaj ilian patrinon. Sanegajn ? Jes, \u011dis nun. Sed \u0109u ili povos resti same sanaj post tia videble preska\u016d mortiga bato ?",
    "vortaro": {
      "mondo": "monde",
      "infanojn": "enfant",
      "tiujn": "ce, cet(te)",
      "videble": "visiblement",
      "tian": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "patrinon": "m\u00e8re",
      "preska\u016d": "presque",
      "deziris": "d\u00e9sirer",
      "mortiga": "l\u00e9tal, mortel, meurtrier",
      "sensenta": "insensible",
      "pensis": "penser",
      "ne": "non, ne... pas",
      "dolorigisto": "tortionnaire",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "en": "dans",
      "povos": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "belegajn": "superbe, magnifique",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "same": "de m\u00eame",
      "sed": "mais",
      "sanaj": "en bonne sant\u00e9",
      "jes": "oui, d'accord",
      "resti": "rester",
      "imagis": "imaginer",
      "malaminda": "digne de mal aimer, ha\u00eer",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "de": "de",
      "pezon": "poids, charge, fardeau, force, lourdeur, pesanteur, port\u00e9e, souci",
      "eblas": "\u00eatre possible",
      "nun": "maintenant",
      "sanegajn": "en pleine forme",
      "kun": "avec",
      "bato": "battement, coup",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "du": "deux",
      "por": "pour, dans le but de",
      "diana": "Diane",
      "forlasi": "abandonner",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "virino": "femme",
      "min": "je",
      "ilian": "leur",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "post": "apr\u00e8s",
      "staris": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "kiu": "qui",
      "plej": "le plus, la plus",
      "malfeli\u0109o": "tristesse",
      "mi": "je",
      "porti": "porter",
      "kaj": "et",
      "kunvivi": "vivre ensemble",
      "senpensa": "sans pens\u00e9e"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0108u mi perdis la sa\u011don, mi demandis al mi. \u0108u Diana povas doni al mi veran feli\u0109on ? A\u016d \u0109u por feli\u0109o nur imagita mi nun malfaras unubate feli\u0109on malrapide, iom post iom kunmetitan ?",
    "vortaro": {
      "doni": "donner",
      "feli\u0109on": "bonheur, chance, veine, satisfaction",
      "sa\u011don": "sagesse",
      "unubate": "d'un seul coup",
      "feli\u0109o": "bonheur, chance, veine, satisfaction",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "malfaras": "d\u00e9faire",
      "demandis": "interroger, demander",
      "al": "\u00e0, vers",
      "nur": "seulement",
      "iom": "un peu",
      "imagita": "imaginer",
      "kunmetitan": "assembler, composer, unir",
      "nun": "maintenant",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "la": "le, la, les",
      "por": "pour, dans le but de",
      "veran": "vrai(e)",
      "diana": "Diane",
      "perdis": "perdre",
      "a\u016d": "ou",
      "post": "apr\u00e8s",
      "mi": "je",
      "malrapide": "lentement"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi ne plu sciis, kiu mi estas, kion mi faru, kien direkti\u011das mia vivovojo. \u00ab\u0108u vere tion mi volas ?\u00bb mi demandis al mi. Sed de nenie venis respondo.",
    "vortaro": {
      "vere": "vraiment",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "venis": "venir",
      "demandis": "interroger, demander",
      "al": "\u00e0, vers",
      "sed": "mais",
      "direkti\u011das": "qui se dirige",
      "nenie": "nulle part",
      "de": "de",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "estas": "\u00eatre",
      "vivovojo": "voie de vie",
      "mia": "je",
      "respondo": "r\u00e9ponse",
      "faru": "faire",
      "kion": "quoi, que",
      "sciis": "savoir",
      "kiu": "qui",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "kien": "o\u00f9",
      "mi": "je",
      "volas": "vouloir"
    }
  }
]