[
  {
    "teksto": "La letersoifa patrino",
    "vortaro": {
      "patrino": "m\u00e8re",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0108iam estas ege malfacile komenci leteron. Tuj kiam mi havas plumon enmane, miaj ideoj malaperas kun nekredebla rapideco, kaj mi trovas min kun plumo en la mano kaj kun kapo malplena.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "la": "le, la, les",
      "min": "je",
      "\u0109iam": "toujours",
      "plumon": "stylo, plume",
      "komenci": "commencer",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "leteron": "lettre",
      "havas": "avoir",
      "rapideco": "rapidit\u00e9",
      "nekredebla": "incroyable",
      "mi": "je",
      "kun": "avec",
      "miaj": "mon, ma",
      "kaj": "et",
      "trovas": "trouver",
      "en": "dans",
      "ideoj": "id\u00e9e",
      "mano": "main",
      "plumo": "stylo, plume",
      "kapo": "t\u00eate",
      "malplena": "vide",
      "ege": "extr\u00eamement",
      "kiam": "quand",
      "malaperas": "dispara\u00eetre"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Kiam mi estis infano, kiom da fojoj mi sentis min \u00abmalbona filo\u00bb, nur pro tio, ke mi neniam skribis leteron al miaj gepatroj, dum mi estis for! Mi ricevadis leterojn plenajn je la dika skribo de mia patrino. La skribo estis dika, \u0109ar \u015di \u0109iam fu\u015dis siajn plumojn. Mia patrino ja estis forta kampara virino kun fortaj manoj, kiuj rompas \u0109ion, kion ili tu\u015das. Krome, tiuepoke, la plumoj estis a\u0109e faritaj, kaj fu\u015di\u011dis multe pli rapide ol nun.",
    "vortaro": {
      "plenajn": "plein(e)",
      "forta": "fort(e)",
      "mia": "je",
      "la": "le, la, les",
      "plumoj": "stylo, plume",
      "kiuj": "qui",
      "min": "je",
      "tu\u015das": "toucher",
      "manoj": "main",
      "\u0109iam": "toujours",
      "patrino": "m\u00e8re",
      "leterojn": "lettre",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "gepatroj": "parent",
      "fu\u015dis": "faire rater, g\u00e2cher, bousiller",
      "virino": "femme",
      "multe": "beaucoup",
      "nun": "maintenant",
      "dika": "\u00e9pais(se)",
      "rompas": "rompre, briser, casser",
      "fojoj": "fois, occasion",
      "for": "loin, au loin",
      "leteron": "lettre",
      "neniam": "jamais",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "krome": "de plus, en outre",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "infano": "enfant",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "fortaj": "fort(e)",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "mi": "je",
      "kun": "avec",
      "miaj": "mon, ma",
      "plumojn": "stylo, plume",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "kiom": "combien, quelle quantit\u00e9",
      "\u015di": "elle",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "skribis": "\u00e9crire",
      "estis": "\u00eatre",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "filo": "fils",
      "kiam": "quand",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "faritaj": "faire",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "nur": "seulement",
      "kion": "quoi, que",
      "skribo": "les paroles s'envolent, les \u00e9crits restent, \u00e9criture, \u00e9crit",
      "de": "de",
      "\u0109ar": "parce que",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "siajn": "son, sa, ses"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Kion mi diris? Ha jes, mi ricevis longajn leterojn de mia patrino kaj preska\u016d ne kura\u011dis ilin eklegi, tiom mi timis. Mi timis, \u0109ar mia patrino parolis pri sia sufero. Kaj rakontis kun granda precizeco, ke \u015di suferas pro mi.",
    "vortaro": {
      "mia": "je",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "sia": "se, s', soi",
      "precizeco": "pr\u00e9cision",
      "patrino": "m\u00e8re",
      "leterojn": "lettre",
      "preska\u016d": "presque",
      "ricevis": "recevoir",
      "ne": "non, ne... pas",
      "jes": "oui, d'accord",
      "granda": "grand(e)",
      "kura\u011dis": "avoir le courage de, oser",
      "suferas": "souffrir",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "ha": "ah, ha",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "rakontis": "raconter",
      "mi": "je",
      "kun": "avec",
      "kaj": "et",
      "timis": "craindre, avoir peur",
      "\u015di": "elle",
      "parolis": "parler",
      "diris": "dire",
      "longajn": "long(ue)",
      "sufero": "souffrance",
      "kion": "quoi, que",
      "de": "de",
      "\u0109ar": "parce que"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Jen kian patrinon mi havis. Tiu lar\u011dkorpa, dik-mana, fortabraka kampulino, kiu rompa\u0109is meblon nur tu\u015detante \u011din \u2014 mi preska\u016d diris: nur rigardante \u011din \u2014 tiu virino, forti\u011dinta pro jaroj kaj jaroj da kampa laboro, tiu forta virino suferis, la\u016d siaj leteroj, pro eta mi.",
    "vortaro": {
      "forta": "fort(e)",
      "leteroj": "lettre",
      "meblon": "meuble",
      "laboro": "travail",
      "virino": "femme",
      "preska\u016d": "presque",
      "jaroj": "ann\u00e9e",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "mi": "je",
      "rigardante": "regarder",
      "kiu": "qui",
      "kaj": "et",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "siaj": "son, sa, ses",
      "suferis": "souffrir",
      "diris": "dire",
      "eta": "petit",
      "havis": "avoir",
      "patrinon": "m\u00e8re",
      "kian": "quel, quelle sorte de",
      "nur": "seulement",
      "\u011din": "il, elle",
      "jen": "voici"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Mi ne scias kial, \u015di ne elportis mian po\u015dtan silenton. \u015ci rompis du a\u016d tri plumojn, ver\u015dajne \u015diris nevole la paperon, kiun \u015di provis preni el la skribmeblo, sed fine sukcesis skribi dikaplume sian opinion pri mi:",
    "vortaro": {
      "provis": "essayer",
      "la": "le, la, les",
      "rompis": "rompre, briser, casser",
      "kiun": "qui",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "a\u016d": "ou",
      "preni": "prendre",
      "\u015diris": "d\u00e9chirer, arracher",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tri": "trois, 3",
      "sukcesis": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "mi": "je",
      "ver\u015dajne": "probablement",
      "plumojn": "stylo, plume",
      "elportis": "supporter, endurer",
      "du": "deux",
      "\u015di": "elle",
      "skribi": "\u00e9crire",
      "sed": "mais",
      "sian": "son, sa, ses",
      "scias": "savoir",
      "opinion": "opinion, avis",
      "paperon": "papier",
      "el": "hors de, de",
      "silenton": "silence",
      "mian": "mon, ma",
      "fine": "au final, finalement, enfin",
      "kial": "pourquoi"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u00abKara filo\u00bb. Neniam \u015di uzis mian nomon, ver\u015dajne pro deziro estigi ian malproksimecon inter \u015di kaj mi, a\u016d sentigi sian a\u016dtoritaton.",
    "vortaro": {
      "a\u016d": "ou",
      "ian": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "nomon": "nom",
      "neniam": "jamais",
      "estigi": "causer, cr\u00e9er, faire, faire naitre, g\u00e9n\u00e9rer, occasionner, susciter",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "sentigi": "infliger, faire sentir",
      "mi": "je",
      "ver\u015dajne": "probablement",
      "a\u016dtoritaton": "autorit\u00e9",
      "kaj": "et",
      "\u015di": "elle",
      "sian": "son, sa, ses",
      "kara": "cher, ch\u00e8re",
      "filo": "fils",
      "inter": "entre, parmi",
      "mian": "mon, ma",
      "uzis": "utiliser"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u00abKara filo\u00bb, \u015di skribis. \u00abJam pasis du semajnoj ekde la tago, kiam vi forlasis la hejmon por iri al via monta libertempo, kaj e\u0109 ne unufoje vi pensis pri via kompatinda patrino, kiu suferas pro manko de letero de vi. Vi \u015diras mian koron. \u0108u vi ne amas vian patrinon, kiu tiom laboras por vi kaj por viaj fratetoj?",
    "vortaro": {
      "vian": "ton, votre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "unufoje": "une fois",
      "la": "le, la, les",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "pensis": "penser",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "patrino": "m\u00e8re",
      "ne": "non, ne... pas",
      "laboras": "travailler",
      "pasis": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "tago": "jour",
      "koron": "c\u0153ur",
      "kompatinda": "digne de piti\u00e9, \u00e0 plaindre",
      "suferas": "souffrir",
      "ekde": "\u00e0 partir de, depuis, d\u00e8s, aussit\u00f4t, sit\u00f4t, \u00e0 partir du moment, depuis le d\u00e9but de",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "hejmon": "maison, domicile (chez soi)",
      "via": "tu, vous",
      "manko": "carence, manque",
      "kiu": "qui",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "du": "deux",
      "iri": "aller",
      "\u015di": "elle",
      "semajnoj": "semaine",
      "\u015diras": "d\u00e9chirer, arracher",
      "amas": "aimer",
      "skribis": "\u00e9crire",
      "kara": "cher, ch\u00e8re",
      "forlasis": "abandonner",
      "filo": "fils",
      "kiam": "quand",
      "mian": "mon, ma",
      "vi": "tu, vous",
      "patrinon": "m\u00e8re",
      "libertempo": "temps libre",
      "viaj": "ton, votre",
      "letero": "lettre",
      "de": "de"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u00abMi zorgas, zorgas, zorgas. Mi min demandas, \u0109u vi malsatas a\u016d soifas, \u0109u vi man\u011das sate fruktojn. \u0108i tie la pomoj komencas apereti. La hejmo estas tiel malplena, kiam vi forestas, ke vi povus almena\u016d skribi letereton al via amanta kaj suferanta patrino. Via patro ne estas apud mi nun, li laboras en la kampoj, sed mi scias, ke li plene konsentas kun mi.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "la": "le, la, les",
      "min": "je",
      "a\u016d": "ou",
      "man\u011das": "manger",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "patrino": "m\u00e8re",
      "suferanta": "souffrir",
      "nun": "maintenant",
      "almena\u016d": "au moins, du moins",
      "ne": "non, ne... pas",
      "laboras": "travailler",
      "apud": "pr\u00e8s de, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de",
      "amanta": "aimer",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "fruktojn": "fruit",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "pomoj": "pomme",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "via": "tu, vous",
      "plene": "pleinement, compl\u00e8tement, enti\u00e8rement",
      "mi": "je",
      "forestas": "absence, absent, \u00eatre absent",
      "patro": "p\u00e8re",
      "kun": "avec",
      "kaj": "et",
      "en": "dans",
      "al": "\u00e0, vers",
      "zorgas": "se faire du souci ; s'occuper de, prendre soin de",
      "komencas": "commencer",
      "skribi": "\u00e9crire",
      "malplena": "vide",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "sed": "mais",
      "malsatas": "\u00eatre affam\u00e9, avoir faim",
      "scias": "savoir",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "konsentas": "consentir, \u00eatre en accord",
      "hejmo": "maison, domicile (chez soi)",
      "demandas": "interroger, demander",
      "kiam": "quand",
      "kampoj": "champ",
      "soifas": "avoir soif",
      "li": "il, lui, le",
      "vi": "tu, vous"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u00abLi neniam sukcesas legi viajn leterojn, pro tiu via maniero skriba\u0109i nelegeble, sed mi la\u016dtlegas al li kaj tio lin feli\u0109igas. A\u016d pli \u011duste mi vo\u0109legus al li, se mi havus ion por legi, ian skriba\u0135on de vi, e\u0109 mallongan.",
    "vortaro": {
      "por": "pour, dans le but de",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "a\u016d": "ou",
      "maniero": "mani\u00e8re",
      "havus": "avoir",
      "leterojn": "lettre",
      "ian": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "feli\u0109igas": "combler, rendre heureux, satisfaire",
      "neniam": "jamais",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "lin": "il, lui, le",
      "viajn": "ton, votre",
      "skriba\u0135on": "\u00e9crit",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "via": "tu, vous",
      "sukcesas": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "mi": "je",
      "legi": "lire",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "ion": "quelque chose",
      "\u011duste": "juste, justement, bien, convenablement, correctement, exactement, pr\u00e9cis\u00e9ment",
      "sed": "mais",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "se": "si (indique une condition)",
      "li": "il, lui, le",
      "vi": "tu, vous",
      "skriba\u0109i": "gribouiller",
      "de": "de"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u00ab\u0108u vi forgesis vian promeson? Vi promesis skribi, kiam vi foriris. Mi estas certa, ke vi havas sufi\u0109e da mono. \u0108u la po\u015dtoficejo estas malproksima? Nu, tamen, granda knabo kiel vi ne lasas tiajn etajn malfacila\u0135ojn haltigi lin.",
    "vortaro": {
      "vian": "ton, votre",
      "estas": "\u00eatre",
      "la": "le, la, les",
      "tiajn": "tel(le), telle sorte de",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "knabo": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "ne": "non, ne... pas",
      "granda": "grand(e)",
      "havas": "avoir",
      "sufi\u0109e": "assez",
      "certa": "certain(e)",
      "kiel": "comment, comme",
      "lin": "il, lui, le",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "promeson": "promesse",
      "forgesis": "oublier",
      "mono": "argent",
      "mi": "je",
      "haltigi": "arr\u00eater, fixer, immobiliser, stopper",
      "foriris": "partir, renvoyer, cong\u00e9dier, faire partir, jeter dehors",
      "skribi": "\u00e9crire",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "lasas": "laisser",
      "kiam": "quand",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "promesis": "promettre",
      "malproksima": "distant, \u00e9loign\u00e9, lointain",
      "vi": "tu, vous",
      "malfacila\u0135ojn": "difficult\u00e9, probl\u00e8me, complication",
      "etajn": "petit"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u00abVi ne for\u0135etas vian monon en malsa\u011dajn a\u0109etojn, \u0109u? Vi ne \u0135etadas \u011din senpripense al la vendistoj de \u0109okolado kaj dol\u0109a\u0135oj, espereble. Pensu, kiom multe oni devas labori por ricevi iom da mono. Ne. Certe ne temas pri manko de mono. Eble vi estas laca pro tiuj longaj mar\u015doj sur etaj malfacilaj montvojoj. Sed \u0109u tro laca por skribeti hejmen? Vi ne estas malsana, \u0109u? Ne. Se vi malsanus, vi skribus hejmen, e\u0109 se nur por ke mi faru vian preferatan kukon kaj \u011din sendu al vi.",
    "vortaro": {
      "vian": "ton, votre",
      "\u0109okolado": "chocolat",
      "por": "pour, dans le but de",
      "estas": "\u00eatre",
      "la": "le, la, les",
      "laca": "fatigu\u00e9(e)",
      "certe": "certainement",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "temas": "concerner, toucher, s'agir de, \u00eatre question de",
      "labori": "travailler",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "sur": "sur",
      "multe": "beaucoup",
      "mar\u015doj": "marche",
      "ne": "non, ne... pas",
      "pensu": "penser",
      "hejmen": "\u00e0 la maison (en y allant)",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "for\u0135etas": "rejeter, \u00e9carter",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "tro": "trop",
      "mono": "argent",
      "skribus": "\u00e9crire",
      "malfacilaj": "difficile",
      "espereble": "esp\u00e9rons que...",
      "mi": "je",
      "malsa\u011dajn": "d\u00e9raisonnable, insens\u00e9, stupide",
      "devas": "devoir",
      "manko": "carence, manque",
      "en": "dans",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "preferatan": "pr\u00e9f\u00e9rer",
      "kiom": "combien, quelle quantit\u00e9",
      "sendu": "envoyer, exp\u00e9dier",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "etaj": "petit",
      "monon": "argent",
      "sed": "mais",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "kukon": "g\u00e2teau",
      "iom": "un peu",
      "longaj": "long(ue)",
      "se": "si (indique une condition)",
      "nur": "seulement",
      "vi": "tu, vous",
      "\u011din": "il, elle",
      "a\u0109etojn": "achat",
      "dol\u0109a\u0135oj": "patisserie, sucrerie",
      "oni": "on",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "vendistoj": "commercial, vendeur",
      "faru": "faire",
      "de": "de",
      "ricevi": "recevoir"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u00abMi timas la veron. La vero estas, ke vi ne sufi\u0109e amas vian patrinon. Ho! Kiom tiu penso suferigas min! Kiel neelporteble estas konscii pri la neamo de filo!",
    "vortaro": {
      "vian": "ton, votre",
      "estas": "\u00eatre",
      "la": "le, la, les",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "min": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "sufi\u0109e": "assez",
      "kiel": "comment, comme",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "mi": "je",
      "penso": "pens\u00e9e",
      "kiom": "combien, quelle quantit\u00e9",
      "amas": "aimer",
      "konscii": "\u00eatre conscient, avoir conscience",
      "de": "de",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "filo": "fils",
      "timas": "craindre, avoir peur",
      "vi": "tu, vous",
      "patrinon": "m\u00e8re",
      "ho": "Henry, hydrog\u00e8ne, H, heure"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u00abSed ver\u015dajne vi tamen ametas min. La prava klarigo de via malvolo skribi eble estas, ke vi estas mallaborema. Atentu pri tio, filo mia. Gardu vin de mallaboremo. \u011ci estas la komenco de multaj malbonoj en la vivo. Sed ne forgesu, ke mi bezonas leteron de vi, kiom mi bezonas aeron. Se vi ne skribos, mi mortos...\u00bb",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "mia": "je",
      "la": "le, la, les",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "min": "je",
      "mallaborema": "paresseux",
      "\u011di": "il, elle",
      "aeron": "air",
      "ametas": "s'int\u00e9resser, avoir le b\u00e9guin",
      "vivo": "vie",
      "mortos": "mourir",
      "skribos": "\u00e9crire",
      "ne": "non, ne... pas",
      "klarigo": "explication",
      "forgesu": "oublier",
      "leteron": "lettre",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "atentu": "pr\u00eater attention, \u00eatre attentif",
      "via": "tu, vous",
      "mi": "je",
      "gardu": "garder",
      "ver\u015dajne": "probablement",
      "en": "dans",
      "kiom": "combien, quelle quantit\u00e9",
      "skribi": "\u00e9crire",
      "sed": "mais",
      "prava": "correct(e) (opinion, comportement, etc.)",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "filo": "fils",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "komenco": "commencement, d\u00e9but, d\u00e9part, entr\u00e9e, origine, ouverture",
      "se": "si (indique une condition)",
      "vi": "tu, vous",
      "vin": "tu, vous",
      "de": "de",
      "bezonas": "avoir besoin"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Kaj tiel plu, kaj tiel plu. \u015ci povis plenigi tiom da papero, kiom troveblis hejme, per sia dika skribo, ripetante la samajn aferojn kun la sama drameco, kiun mi tute ne povis preni serioze.",
    "vortaro": {
      "la": "le, la, les",
      "sia": "se, s', soi",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "samajn": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "kiun": "qui",
      "preni": "prendre",
      "ripetante": "r\u00e9p\u00e9ter",
      "hejme": "\u00e0 la maison",
      "sama": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "dika": "\u00e9pais(se)",
      "papero": "papier",
      "ne": "non, ne... pas",
      "mi": "je",
      "kun": "avec",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "kaj": "et",
      "kiom": "combien, quelle quantit\u00e9",
      "plenigi": "emplir, remplir",
      "\u015di": "elle",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "skribo": "les paroles s'envolent, les \u00e9crits restent, \u00e9criture, \u00e9crit",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "aferojn": "affaire, sujet, chose",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u00abFaru tion\u00bb, \u00abNe faru tion\u00bb, \u00abMi suferas pro vi\u00bb, tiuj tri ideoj kovris la tuton de \u015dia leterfarado.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "kovris": "couvrir",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "la": "le, la, les",
      "suferas": "souffrir",
      "tri": "trois, 3",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "vi": "tu, vous",
      "ideoj": "id\u00e9e",
      "faru": "faire",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "de": "de",
      "\u015dia": "elle",
      "tuton": "tout",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Kara patrino! Kiel drame \u015di skribis! Mi suspektas, ke tiu suferpatrina rolo ege pla\u0109is al \u015di, e\u0109 se \u015di ne plene tion konsciis. Jen \u015di havis okazon paroli pri sia morto, pri sia sufero, pri mia malboneco, kun io drama en la vortoj, kaj en tiuj momentoj \u015di certe sentis sin reale grava.",
    "vortaro": {
      "mia": "je",
      "la": "le, la, les",
      "suspektas": "suspecter",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "sia": "se, s', soi",
      "certe": "certainement",
      "grava": "important(e)",
      "patrino": "m\u00e8re",
      "ne": "non, ne... pas",
      "kiel": "comment, comme",
      "pla\u0109is": "plaire, \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "drama": "dramatique",
      "sin": "se, s', soi",
      "plene": "pleinement, compl\u00e8tement, enti\u00e8rement",
      "mi": "je",
      "kun": "avec",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "momentoj": "moment",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "en": "dans",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015di": "elle",
      "ege": "extr\u00eamement",
      "skribis": "\u00e9crire",
      "kara": "cher, ch\u00e8re",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "paroli": "parler",
      "morto": "mort",
      "sufero": "souffrance",
      "se": "si (indique une condition)",
      "havis": "avoir",
      "konsciis": "\u00eatre conscient, avoir conscience",
      "okazon": "l'occasion fait le larron, cas, circonstance, \u00e9v\u00e9nement, \u00e9v\u00e8nement, situation, \u00e9v\u00e9nement impossible, \u00e9v\u00e8nement impossible, \u00e9v\u00e9ne",
      "vortoj": "mot",
      "io": "quelque chose",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "jen": "voici",
      "rolo": "r\u00f4le"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Kaj tio \u0109efmankis al tiu kara persono. Senti sin grava. \u015ci estis bonkora, dol\u0109a patrino, nekredeble laborema, kun la povo elporti la plej a\u0109ajn aspektojn de la kampara vivo sen perdi sian rideton, sen for\u0135eti e\u0109 momente la silentan enan \u011dojon, kiu sunradiis sur \u015dia viza\u011do.",
    "vortaro": {
      "la": "le, la, les",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "grava": "important(e)",
      "sen": "sans",
      "senti": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "sur": "sur",
      "vivo": "vie",
      "patrino": "m\u00e8re",
      "bonkora": "qui a bon c\u0153ur, charitable",
      "\u015dia": "elle",
      "plej": "le plus, la plus",
      "silentan": "silencieux",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "elporti": "supporter, endurer",
      "viza\u011do": "face, visage",
      "dol\u0109a": "doux ; sucr\u00e9",
      "sin": "se, s', soi",
      "kun": "avec",
      "povo": "cardinal, puissance, pouvoir",
      "aspektojn": "aspect, apparence, ressemblance",
      "rideton": "sourire",
      "kiu": "qui",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015di": "elle",
      "sian": "son, sa, ses",
      "kara": "cher, ch\u00e8re",
      "estis": "\u00eatre",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "for\u0135eti": "rejeter, \u00e9carter",
      "perdi": "perdre",
      "persono": "personne",
      "enan": "dedans, int\u00e9rieur, interne",
      "a\u0109ajn": "m\u00e9prisable, pi\u00e8tre, vil",
      "\u011dojon": "joie",
      "laborema": "courageux, travailleur",
      "de": "de"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Sed de tempo al tempo \u015di bezonis plendi. \u015ci bezonis momente for\u0135eti la rolon de la \u0109iam feli\u0109a laboranta kampulino, de la \u0109iam rideta patrino, de la edzino perfekta. \u015ciaj leteroj estis \u011dusta okazo por tio. Ili ebligis al \u015di malplenigi sian koron de la multegaj neesprimitaj zorgoj, de la mil faktoj maltrankviligaj en tiu malri\u0109ula vivo, terure sendol\u0109a. \u015ci ne priskribis tiujn priokupojn. Sed la plendan senton \u015di esprimis, kaj la malfeli\u0109on, pri kiu \u015di ne havis tempon konscii dumtage. Kaj tio faris bonon al \u015di, tute certe.",
    "vortaro": {
      "faris": "faire",
      "por": "pour, dans le but de",
      "bezonis": "avoir besoin",
      "la": "le, la, les",
      "leteroj": "lettre",
      "\u011dusta": "justesse, juste, bon, convenable, correct, exact, propre",
      "okazo": "l'occasion fait le larron, cas, circonstance, \u00e9v\u00e9nement, \u00e9v\u00e8nement, situation, \u00e9v\u00e9nement impossible, \u00e9v\u00e8nement impossible, \u00e9v\u00e9ne",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "bonon": "bien, le mieux est l'ennemi du bien, bonne action",
      "certe": "certainement",
      "tiujn": "ce, cet(te)",
      "faktoj": "fait",
      "vivo": "vie",
      "\u0109iam": "toujours",
      "patrino": "m\u00e8re",
      "tempon": "temps",
      "ne": "non, ne... pas",
      "feli\u0109a": "heureux, heureuse",
      "priskribis": "d\u00e9crire",
      "senton": "sentiment",
      "perfekta": "parfait(e)",
      "koron": "c\u0153ur",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "terure": "terriblement",
      "rolon": "r\u00f4le",
      "plendi": "se plaindre",
      "kiu": "qui",
      "laboranta": "travailler",
      "en": "dans",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "esprimis": "exprimer",
      "\u015di": "elle",
      "konscii": "\u00eatre conscient, avoir conscience",
      "edzino": "\u00e9pouse",
      "sed": "mais",
      "sian": "son, sa, ses",
      "mil": "mille",
      "estis": "\u00eatre",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "for\u0135eti": "rejeter, \u00e9carter",
      "tempo": "temps",
      "havis": "avoir",
      "zorgoj": "souci, inqui\u00e9tude ; attention, sollicitude",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "malplenigi": "vider",
      "de": "de",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "\u015diaj": "sa, son",
      "ebligis": "permettre, emp\u00eacher, interdire"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Vidu, kiel elturni\u011dema mi estas. Jen mi sukcesis certigi al mi, ke mi agis sa\u011de kaj bonfile ne skribante al mia patrino. Se ja mi skribus, \u015di ne havus tiun \u2014 por si sanigan \u2014 okazon plorletere plendi.",
    "vortaro": {
      "agis": "agir",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "mia": "je",
      "skribante": "\u00e9crire",
      "si": "se, s', soi",
      "sanigan": "sain, sanitaire, salubre",
      "havus": "avoir",
      "patrino": "m\u00e8re",
      "ne": "non, ne... pas",
      "certigi": "assurer, affirmer, certifier",
      "kiel": "comment, comme",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "sukcesis": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "mi": "je",
      "skribus": "\u00e9crire",
      "plendi": "se plaindre",
      "kaj": "et",
      "vidu": "voir",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015di": "elle",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "se": "si (indique une condition)",
      "okazon": "l'occasion fait le larron, cas, circonstance, \u00e9v\u00e9nement, \u00e9v\u00e8nement, situation, \u00e9v\u00e9nement impossible, \u00e9v\u00e8nement impossible, \u00e9v\u00e9ne",
      "jen": "voici"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Stranga estas la homa koro, \u0109iam ema pravigi sin!",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "koro": "c\u0153ur",
      "la": "le, la, les",
      "stranga": "bizarre",
      "ema": "ayant tendance \u00e0",
      "homa": "inhumain, humain",
      "\u0109iam": "toujours",
      "sin": "se, s', soi",
      "pravigi": "donner raison \u00e0, justifier"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Kaj tamen, kiu diros, ke ne trovi\u011das iom da pravo en tiu \u0135us esprimita ideo? Nu, eble \u011di estas iom prava. Sed pri unu alia afero mi estas certa, nome, ke mia konscia deziro neniam estis agi bonfile, kiam mi lasis la tempon pasi kaj tagojn sekvi tagojn sen unu vorto skribita de mi.",
    "vortaro": {
      "\u0135us": "\u00e0 l'instant, justement",
      "estas": "\u00eatre",
      "mia": "je",
      "la": "le, la, les",
      "skribita": "\u00e9crire",
      "tagojn": "jour",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "lasis": "laisser",
      "sen": "sans",
      "\u011di": "il, elle",
      "vorto": "mot",
      "nome": "\u00e0 savoir, en effet, nomm\u00e9ment",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "tempon": "temps",
      "ne": "non, ne... pas",
      "pasi": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "agi": "agir",
      "neniam": "jamais",
      "certa": "certain(e)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "trovi\u011das": "se trouver",
      "mi": "je",
      "konscia": "conscient(e)",
      "kiu": "qui",
      "kaj": "et",
      "en": "dans",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "sed": "mais",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "esprimita": "exprimer",
      "estis": "\u00eatre",
      "prava": "correct(e) (opinion, comportement, etc.)",
      "sekvi": "suivre",
      "pravo": "bon droit",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "kiam": "quand",
      "iom": "un peu",
      "diros": "dire",
      "ideo": "id\u00e9e",
      "alia": "autre",
      "de": "de"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Mi ludis, mi \u011dojis, mi kantis, mi promenis, mi mar\u015dis, mi vivis libertempan vivon, kaj mi tute simple forgesis pri la hejmo, kaj pri miaj zorgoplenaj gepatroj. Ne. Rilate al leterskribado, mi ne estis bona filo. Neniam rompis plumon pro troskribo mi.",
    "vortaro": {
      "la": "le, la, les",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "rompis": "rompre, briser, casser",
      "vivis": "vivre",
      "gepatroj": "parent",
      "plumon": "stylo, plume",
      "ne": "non, ne... pas",
      "neniam": "jamais",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "promenis": "se promener",
      "kantis": "chanter",
      "forgesis": "oublier",
      "vivon": "vie",
      "mi": "je",
      "\u011dojis": "se r\u00e9jouir",
      "miaj": "mon, ma",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "mar\u015dis": "marcher",
      "bona": "bon,  bonne",
      "estis": "\u00eatre",
      "hejmo": "maison, domicile (chez soi)",
      "filo": "fils",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "ludis": "jouer"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  }
]