[
  {
    "teksto": "Sinjoroj, mi beda\u016drinde devas diri, ke la raporto pri la vendado de dol\u0109a\u0135oj tute ne estas fidinda. La funkciulo, kiu faris \u011din, estis tro memfida. Li konsideris fakte nur unu specon de dol\u0109a\u0135oj \u2014 tiujn, kiuj enhavas \u0109okoladon \u2014 kaj li imagis, ke li povas esprimi \u011dustajn opiniojn deirante nur de la informoj, kiujn li havigis al si pri tiuj.",
    "vortaro": {
      "esprimi": "exprimer",
      "li": "il, lui, le",
      "tiujn": "ce, cet(te)",
      "dol\u0109a\u0135oj": "patisserie, sucrerie",
      "deirante": "venant de,,",
      "ne": "non, ne... pas",
      "diri": "dire",
      "estis": "\u00eatre",
      "havigis": "fournir, faire obtenir, procurer, pourvoir, conf\u00e9rer",
      "funkciulo": "fonctionnaire",
      "beda\u016drinde": "malheureusement",
      "\u0109okoladon": "chocolat",
      "raporto": "compte rendu, rapport",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "vendado": "vente",
      "al": "\u00e0, vers",
      "nur": "seulement",
      "\u011dustajn": "justesse, juste, bon, convenable, correct, exact, propre",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "imagis": "imaginer",
      "de": "de",
      "fidinda": "digne de confiance, fiable, recommandable, s\u00e9rieux, s\u00fbr",
      "opiniojn": "opinion, avis",
      "informoj": "information",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "\u011din": "il, elle",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "unu": "les uns",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "kiujn": "qui",
      "si": "se, s', soi",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "devas": "devoir",
      "kiuj": "qui",
      "faris": "faire",
      "kiu": "qui",
      "tro": "trop",
      "memfida": "assur\u00e9",
      "enhavas": "contenir, renfermer, comporter, comprendre",
      "mi": "je",
      "specon": "sorte, esp\u00e8ce, genre",
      "konsideris": "consid\u00e9rer",
      "kaj": "et",
      "fakte": "en fait",
      "sinjoroj": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Estas vere, ke \u0109okolado estas unu el la \u0109efaj a\u0135oj, kiuj eniras en la faradon de dol\u0109a\u0135oj. A\u016d almena\u016d, oni povas diri, ke \u0109okolado estas grava enmeta\u0135o \u2014 en dol\u0109a\u0135ojn \u2014 se oni konsideras la demandon tutnacie. La afero montri\u011das malsama, se oni konsideras nur unu urbon, kelkajn urbojn, la tutan nacion, kelkajn naciojn a\u016d la tutan mondon. Inter tiu, tiu \u0109i kaj tiu alia urbo, oni povas rimarki seriozajn malsimilecojn en la maniero kunmeti la dol\u0109a\u0135ojn. Mi do petas vin ne forgesi, ke, en \u0109i tiu diskuto, ni restas sur la tutnacia kampo. La situacio tute certe malsamus ankora\u016d pli, se ni rigardus \u011din internacie.",
    "vortaro": {
      "\u0109okolado": "chocolat",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "eniras": "entr\u00e9e, entrer, faire entrer, introduire",
      "kampo": "champ",
      "mondon": "monde",
      "grava": "important(e)",
      "dol\u0109a\u0135oj": "patisserie, sucrerie",
      "vere": "vraiment",
      "petas": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "kunmeti": "assembler, composer, unir",
      "nacion": "nation",
      "tutnacia": "de toute nation",
      "urbon": "ville",
      "ne": "non, ne... pas",
      "diri": "dire",
      "malsimilecojn": "diff\u00e9rence",
      "enmeta\u0135o": "contenu en",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "\u0109efaj": "principal(e), chef",
      "en": "dans",
      "almena\u016d": "au moins, du moins",
      "tutnacie": "de toutes les nations",
      "rimarki": "remarquer, noter",
      "a\u0135oj": "chose, objet (synonyme de afero, mais plus concret)",
      "se": "si (indique une condition)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "urbo": "ville",
      "ni": "nous",
      "alia": "autre",
      "do": "donc",
      "nur": "seulement",
      "seriozajn": "s\u00e9rieux, s\u00e9rieuse",
      "restas": "rester",
      "el": "hors de, de",
      "maniero": "mani\u00e8re",
      "diskuto": "discussion",
      "de": "de",
      "urbojn": "ville",
      "tutan": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "vin": "tu, vous",
      "rigardus": "regarder",
      "montri\u011das": "s'av\u00e9rer, se montrer",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "unu": "les uns",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "\u011din": "il, elle",
      "la": "le, la, les",
      "dol\u0109a\u0135ojn": "patisserie, sucrerie",
      "konsideras": "consid\u00e9rer",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "sur": "sur",
      "ankora\u016d": "encore",
      "estas": "\u00eatre",
      "certe": "certainement",
      "malsama": "diff\u00e9rent",
      "situacio": "situation",
      "oni": "on",
      "a\u016d": "ou",
      "demandon": "question",
      "internacie": "internationalement",
      "forgesi": "oublier",
      "faradon": "fabrication, production",
      "kelkajn": "quelques, peu de",
      "inter": "entre, parmi",
      "naciojn": "nation",
      "malsamus": "qui diff\u00e8rerait",
      "mi": "je",
      "kiuj": "qui",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kvankam do \u2014 se ni konsideras la tutan nacion \u2014 ni devas konsenti pri la \u0109efa loko, kiun okupas la \u0109okoladhavaj dol\u0109a\u0135oj inter la tuto de la dol\u0109a\u0135oj, tamen ni ne povas akcepti raporton, kiu diras e\u0109 ne unu vorton pri, ekzemple, dol\u0109a\u0135oj faritaj el pura sukero kun iu a\u016d alia aldona\u0135o ne\u0109okolada.",
    "vortaro": {
      "konsenti": "consentir, \u00eatre en accord",
      "iu": "quelqu'un",
      "faritaj": "faire",
      "dol\u0109a\u0135oj": "patisserie, sucrerie",
      "loko": "endroit, lieu",
      "kiun": "qui",
      "nacion": "nation",
      "kvankam": "bien que, quoique",
      "ne": "non, ne... pas",
      "se": "si (indique une condition)",
      "pura": "propre ; pur(e)",
      "diras": "dire",
      "ni": "nous",
      "do": "donc",
      "alia": "autre",
      "vorton": "mot",
      "el": "hors de, de",
      "okupas": "occuper",
      "akcepti": "accepter",
      "de": "de",
      "raporton": "compte rendu, rapport",
      "tutan": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "aldona\u0135o": "chose ajout\u00e9e",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "unu": "les uns",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "konsideras": "consid\u00e9rer",
      "\u0109okoladhavaj": "contenant du chocolat",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "devas": "devoir",
      "sukero": "sucre",
      "a\u016d": "ou",
      "tuto": "tout",
      "\u0109efa": "principal(e), chef",
      "inter": "entre, parmi",
      "kiu": "qui",
      "ne\u0109okolada": "non chocolat\u00e9",
      "ekzemple": "par exemple",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus"
    }
  },
  {
    "teksto": "La aferoj ne estas tiel simplaj, kiel ilin klarigas \u0109i tiu raporto, kaj se ni deziras scii, kiel la situacio vere estas, ni devas proponi al iu alia, al iu pli fidinda, la taskon raporti pri la tutnacia dol\u0109a\u0135vendado.",
    "vortaro": {
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "iu": "quelqu'un",
      "vere": "vraiment",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "tutnacia": "de toute nation",
      "taskon": "t\u00e2che, besogne, devoir (scolaire)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "aferoj": "affaire, sujet, chose",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "dol\u0109a\u0135vendado": "boutique de sucrerie",
      "raporto": "compte rendu, rapport",
      "se": "si (indique une condition)",
      "ni": "nous",
      "al": "\u00e0, vers",
      "alia": "autre",
      "klarigas": "clarifier, \u00e9claircir, \u00e9clairer, expliquer",
      "raporti": "rapporter, annoncer",
      "fidinda": "digne de confiance, fiable, recommandable, s\u00e9rieux, s\u00fbr",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "scii": "savoir",
      "situacio": "situation",
      "proponi": "sugg\u00e9rer, proposer ; offrir",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "devas": "devoir",
      "kiel": "comment, comme",
      "simplaj": "simple",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "kaj": "et",
      "deziras": "d\u00e9sirer"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj nun, se neniu petas la parolon rilate al \u0109i tiu demando... \u015dajnas, ke ne... neniu mano alti\u011das... se neniu deziras esprimi sian opinion pri la dol\u0109a\u0135demando, mi proponas, ke ni ekdiskutu la duan raporton, tiun pri la vendado de pano.",
    "vortaro": {
      "esprimi": "exprimer",
      "demando": "question",
      "petas": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "alti\u011das": "s'\u00e9lever",
      "pano": "pain",
      "ne": "non, ne... pas",
      "opinion": "opinion, avis",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "proponas": "sugg\u00e9rer, proposer ; offrir",
      "neniu": "personne",
      "se": "si (indique une condition)",
      "parolon": "parole",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "mano": "main",
      "sian": "son, sa, ses",
      "vendado": "vente",
      "ni": "nous",
      "al": "\u00e0, vers",
      "de": "de",
      "raporton": "compte rendu, rapport",
      "nun": "maintenant",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "duan": "second, deuxi\u00e8me",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "la": "le, la, les",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "ekdiskutu": "commencez \u00e0 discuter",
      "dol\u0109a\u0135demando": "question douceur",
      "mi": "je",
      "\u015dajnas": "sembler, avoir l'air",
      "kaj": "et",
      "rilate": "en relation avec",
      "deziras": "d\u00e9sirer"
    }
  },
  {
    "teksto": "Anka\u016d sur tiu kampo ne estas tiel facile ricevi la deziratajn informojn. Mi ne parolas pri tia flanka demando kiel la fakto, ke la peto de la panfaraj laboristoj pri mallongigo de la nokta labortempo ricevis jesan respondon. Mi konsideras tiun demandon flanka. Kaj mi ne priparolos \u011din, kvankam ni nun scias, ke estas rilato inter tiu decido kaj la malalti\u011do rimarkita \u0109i-urbe en la vendado de la plej kutimaj specoj de pano. Evidenti\u011dis, ke la horo, ekde kiu la pano estas a\u0109etebla, frumatene, havas pli grandan gravecon ol oni anta\u016de imagis.",
    "vortaro": {
      "mallongigo": "abr\u00e9viation",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "anka\u016d": "aussi",
      "ricevis": "recevoir",
      "evidenti\u011dis": "s'av\u00e9rer",
      "kampo": "champ",
      "demando": "question",
      "ekde": "\u00e0 partir de, depuis, d\u00e8s, aussit\u00f4t, sit\u00f4t, \u00e0 partir du moment, depuis le d\u00e9but de",
      "specoj": "sorte, esp\u00e8ce, genre",
      "jesan": "affirmatif, positif",
      "pano": "pain",
      "decido": "d\u00e9cision",
      "grandan": "grand(e)",
      "kvankam": "bien que, quoique",
      "informojn": "information",
      "ne": "non, ne... pas",
      "panfaraj": "fait du pain",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "rilato": "rapport, lien, relation",
      "en": "dans",
      "nokta": "de nuit",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "vendado": "vente",
      "ni": "nous",
      "respondon": "r\u00e9ponse",
      "havas": "avoir",
      "deziratajn": "d\u00e9sirer",
      "labortempo": "temps de travail",
      "imagis": "imaginer",
      "de": "de",
      "laboristoj": "classe ouvri\u00e8re, ouvrier, travailleur",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "nun": "maintenant",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "priparolos": "commenter, discuter",
      "gravecon": "gravit\u00e9, importance",
      "\u011din": "il, elle",
      "la": "le, la, les",
      "sur": "sur",
      "konsideras": "consid\u00e9rer",
      "frumatene": "de bon matin",
      "estas": "\u00eatre",
      "facile": "facilement",
      "oni": "on",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "flanka": "lat\u00e9ral, accessoire, incident, secondaire",
      "peto": "demande",
      "rimarkita": "remarquer, noter",
      "demandon": "question",
      "kiel": "comment, comme",
      "parolas": "parler",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "a\u0109etebla": "achetable, \u00e0 vendre, en vente",
      "ricevi": "recevoir",
      "inter": "entre, parmi",
      "kiu": "qui",
      "anta\u016de": "avant, auparavant ",
      "scias": "savoir",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "mi": "je",
      "fakto": "fait",
      "malalti\u011do": "bassesse",
      "plej": "le plus, la plus",
      "horo": "heure",
      "kaj": "et",
      "kutimaj": "habituel"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi do diris, ke mi ne parolos nun pri la kampo de laborrilatoj. Mi volas komence tu\u015di nur la monan aspekton de la demando. Kaj \u0109i-rilate mi povas diri nur unu aferon, nome, ke la situacio estas plej serioza.",
    "vortaro": {
      "monan": "financier, mon\u00e9taire",
      "aferon": "affaire, sujet, chose",
      "komence": "au d\u00e9but",
      "kampo": "champ",
      "demando": "question",
      "ne": "non, ne... pas",
      "diri": "dire",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "do": "donc",
      "nur": "seulement",
      "parolos": "parler",
      "diris": "dire",
      "de": "de",
      "aspekton": "aspect, apparence, ressemblance",
      "nun": "maintenant",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "unu": "les uns",
      "la": "le, la, les",
      "nome": "\u00e0 savoir, en effet, nomm\u00e9ment",
      "estas": "\u00eatre",
      "situacio": "situation",
      "serioza": "s\u00e9rieux, s\u00e9rieuse",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "tu\u015di": "toucher",
      "plej": "le plus, la plus",
      "mi": "je",
      "laborrilatoj": "relations de travail",
      "volas": "vouloir",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Vi povas fidi min, sinjoroj, \u0109ar mi konsideris tiun raporton tre atente, kaj tre zorgiga \u011di estas. Vi certe konati\u011dis kun la informoj, kiujn enhavas la raporto pri panvendado, kaj vi ver\u015dajne samopinias kiel mi, \u0109u ne ? Tiu raporto estas ege interesa, sed tute ne trankviliga. Kiu ajn portas en sia koro la interesojn de la nacio sentos la saman zorgemon. Jen estas serioza situacio, pri kiu estas ur\u011de okupi\u011di.",
    "vortaro": {
      "zorgiga": "qui fait des soucis",
      "ege": "extr\u00eamement",
      "interesa": "int\u00e9ressant(e)",
      "jen": "voici",
      "atente": "avec attention",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "en": "dans",
      "nacio": "nation",
      "raporto": "compte rendu, rapport",
      "ver\u015dajne": "probablement",
      "panvendado": "vente de pain",
      "sed": "mais",
      "sentos": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "sia": "se, s', soi",
      "okupi\u011di": "s'occuper de",
      "portas": "porter",
      "ur\u011de": "en urgence",
      "sinjoroj": "monsieur",
      "trankviliga": "qui tranquilise",
      "raporton": "compte rendu, rapport",
      "de": "de",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "informoj": "information",
      "interesojn": "int\u00e9r\u00eat, utilit\u00e9, profit, avantage, penchant, inclination, go\u00fbt, sympathie, sollicitude, attention",
      "koro": "c\u0153ur",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "kun": "avec",
      "samopinias": "\u00eatre d'accord",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "konati\u011dis": "se faire connaitre, prendre connaissance",
      "certe": "certainement",
      "kiujn": "qui",
      "situacio": "situation",
      "serioza": "s\u00e9rieux, s\u00e9rieuse",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "vi": "tu, vous",
      "min": "je",
      "kiel": "comment, comme",
      "fidi": "faire confiance",
      "\u011di": "il, elle",
      "\u0109ar": "parce que",
      "kiu": "qui",
      "saman": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "enhavas": "contenir, renfermer, comporter, comprendre",
      "mi": "je",
      "zorgemon": "soucieux",
      "konsideris": "consid\u00e9rer",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "La panistoj plendas, ke ili ne ricevas sufi\u0109e da mono por la vendata pano, almena\u016d kiom koncernas la plej ofte vendatan specon, sed kion ni povus fari sen endan\u011derigi la tutan nacian vivon ?",
    "vortaro": {
      "ricevas": "recevoir",
      "pano": "pain",
      "ne": "non, ne... pas",
      "almena\u016d": "au moins, du moins",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "ni": "nous",
      "sed": "mais",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment",
      "plendas": "se plaindre",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "vendatan": "vendre",
      "nacian": "national(e)",
      "tutan": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "endan\u011derigi": "mettre en danger, exposer",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "vendata": "vendre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "kiom": "combien, quelle quantit\u00e9",
      "sufi\u0109e": "assez",
      "sen": "sans",
      "panistoj": "boulangers",
      "kion": "quoi, que",
      "plej": "le plus, la plus",
      "specon": "sorte, esp\u00e8ce, genre",
      "fari": "faire",
      "mono": "argent",
      "koncernas": "concerner",
      "vivon": "vie"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ni ne trovis manieron kunordigi la malsamajn emojn de la koncernatoj, kaj ni trovi\u011das en sakstrato, en sen-elira situacio. La etaj panvendistoj petas ion, la \u0109iovendejoj kaj aliaj grandegaj magazenoj volas ion alian, tiuj, kiuj a\u0109etas la panon havas ankora\u016d alian deziron, kaj kiam la panfaraj laboristoj intervenis dirante, ke neniu el miaj proponoj estas kontentiga por ili, mi trovi\u011dis subite kun tia kapdoloro, ke mi tute simple ne plu povis pensi.",
    "vortaro": {
      "alian": "autre",
      "a\u0109etas": "acheter",
      "pensi": "penser",
      "trovis": "trouver",
      "petas": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "panon": "pain",
      "kontentiga": "satisfaisante",
      "miaj": "mon, ma",
      "panfaraj": "fait du pain",
      "ne": "non, ne... pas",
      "kapdoloro": "mal de t\u00eate, c\u00e9phal\u00e9e, c\u00e9phalalgie",
      "trovi\u011das": "se trouver",
      "en": "dans",
      "neniu": "personne",
      "proponoj": "proposition",
      "malsamajn": "diff\u00e9rent",
      "ion": "quelque chose",
      "deziron": "envie",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "ni": "nous",
      "trovi\u011dis": "se trouver",
      "emojn": "penchant, go\u00fbt, inclination",
      "havas": "avoir",
      "intervenis": "intervenait",
      "el": "hors de, de",
      "\u0109iovendejoj": "qui vend de tout",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "subite": "soudainement",
      "kunordigi": "coordonner",
      "manieron": "mani\u00e8re",
      "de": "de",
      "laboristoj": "classe ouvri\u00e8re, ouvrier, travailleur",
      "etaj": "petit",
      "kiam": "quand",
      "sakstrato": "impasse",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "kun": "avec",
      "panvendistoj": "boulangers",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "ankora\u016d": "encore",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "situacio": "situation",
      "magazenoj": "magasin, r\u00e9serve",
      "grandegaj": "immense",
      "aliaj": "autre",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "kiuj": "qui",
      "koncernatoj": "concerner",
      "dirante": "dire",
      "mi": "je",
      "volas": "vouloir",
      "simple": "tout simplement",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi, kiu \u0109iam \u015dategis panon, jam plurajn tagojn vivas sen tu\u015di e\u0109 unu panpecon. Kaj la nura sono de la vorto \u00abpano\u00bb agas al mi malsanige.",
    "vortaro": {
      "tagojn": "jour",
      "panon": "pain",
      "pano": "pain",
      "\u015dategis": "adorer",
      "\u0109iam": "toujours",
      "vivas": "vivre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "plurajn": "plusieurs",
      "nura": "simple",
      "de": "de",
      "sono": "son",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "unu": "les uns",
      "la": "le, la, les",
      "panpecon": "bout de pain",
      "malsanige": "qui rend malade",
      "agas": "agir",
      "vorto": "mot",
      "sen": "sans",
      "kiu": "qui",
      "tu\u015di": "toucher",
      "mi": "je",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Trovi respondon al tiuj demandoj estas pli ol oni povas peti de mi sola. Mi do kunvokis vin al \u0109i tiu kunsido, por ke ni diskutu plej serioze la demandon. Mi esperas, ke dank' al via helpo, estos eble surpaperigi proponojn, kiujn la tuta nacio povos akcepti. Nur unu afero estas certa, nome, ke se iuj enpo\u015digos pli da mono ol anta\u016de, sekve de niaj decidoj, tiuj estos nek vi, nek mi.",
    "vortaro": {
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "kunsido": "session",
      "proponojn": "proposition",
      "kunvokis": "convoquer",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "decidoj": "d\u00e9cision",
      "niaj": "notre",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "nacio": "nation",
      "povos": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "se": "si (indique une condition)",
      "nek": "ni",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "demandoj": "question",
      "serioze": "s\u00e9rieusement",
      "ni": "nous",
      "dank": "gr\u00e2ce",
      "do": "donc",
      "al": "\u00e0, vers",
      "respondon": "r\u00e9ponse",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "nur": "seulement",
      "sekve": "par cons\u00e9quent, donc",
      "enpo\u015digos": "qui empochera",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "sola": "seul(e)",
      "surpaperigi": "coucher sur le papier",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "peti": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "akcepti": "accepter",
      "de": "de",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "vin": "tu, vous",
      "iuj": "quelqu'un",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "unu": "les uns",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "la": "le, la, les",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "kiujn": "qui",
      "nome": "\u00e0 savoir, en effet, nomm\u00e9ment",
      "oni": "on",
      "estos": "\u00eatre",
      "esperas": "esp\u00e9rer",
      "vi": "tu, vous",
      "demandon": "question",
      "trovi": "trouver",
      "anta\u016de": "avant, auparavant ",
      "mono": "argent",
      "certa": "certain(e)",
      "plej": "le plus, la plus",
      "mi": "je",
      "diskutu": "discuter",
      "via": "tu, vous",
      "helpo": "aide, coop\u00e9ration, concours"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj nun, se vi permesas, sinjoroj, mi trinkos iom da akvo.",
    "vortaro": {
      "vi": "tu, vous",
      "sinjoroj": "monsieur",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "akvo": "eau",
      "nun": "maintenant",
      "se": "si (indique une condition)",
      "trinkos": "boire",
      "mi": "je",
      "iom": "un peu",
      "kaj": "et",
      "permesas": "permettre"
    }
  }
]