[
  {
    "teksto": "Kial diable mi entiri\u011dis en tiun aferon ? Mi ne estis sufi\u0109e singarda. Oni neniam gardas sin sufi\u0109e kontra\u016d tiuj dan\u011deraj decidoj. Fakte, mi e\u0109 ne rimarkis, ke mi ion decidas. Tiuepoke, mi estis simpla soldato. \u0108ar miaj gepatroj multege voja\u011dis kaj konstante transloki\u011dis de unu lando al alia, mi lernis diversajn lingvojn. Tute senkonscie, fakte. Knabeto lernas rapide, e\u0109 se nur ludante kun aliaj infanoj, kiam li vivas portempe en lando, kies lingvon li neniam lernis anta\u016de. Li e\u0109 ne bezonas iradi al la lernejo por kutimi\u011di al tute nova maniero esprimi sin. Se li allernejas, estas pli bone, sed lerneja instruado ne vere necesas por lerni lingvon. Se oni estas ankora\u016d tre juna kaj vivas en la koncerna lando. Konstante oni devas uzi la lingvon, ree kaj ree aperas novaj okazoj \u011din uzi, en novaj kondi\u0109oj, tiel ke \u0109iuj vortoj kaj \u0109io alia enkapi\u011das e\u0109 sen plej eta fortostre\u0109o.",
    "vortaro": {
      "alia": "autre",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "por": "pour, dans le but de",
      "sin": "se, s', soi",
      "kiam": "quand",
      "bone": "bien",
      "lingvon": "langue",
      "sed": "mais",
      "mi": "je",
      "ion": "quelque chose",
      "transloki\u011dis": "se d\u00e9placer, se transf\u00e9rer",
      "uzi": "utiliser",
      "al": "\u00e0, vers",
      "infanoj": "enfant",
      "kaj": "et",
      "vivas": "vivre",
      "juna": "jeune",
      "novaj": "neuf, neuve",
      "simpla": "simple",
      "aliaj": "autre",
      "plej": "le plus, la plus",
      "de": "de",
      "vere": "vraiment",
      "konstante": "constamment",
      "oni": "on",
      "miaj": "mon, ma",
      "lernas": "apprendre",
      "fakte": "en fait",
      "ree": "de nouveau",
      "lingvojn": "langue",
      "vortoj": "mot",
      "kial": "pourquoi",
      "gepatroj": "parent",
      "estas": "\u00eatre",
      "sufi\u0109e": "assez",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "kies": "de qui, \u00e0 qui, dont, duquel",
      "la": "le, la, les",
      "nur": "seulement",
      "diversajn": "vari\u00e9(e), divers(e)",
      "koncerna": "concern\u00e9(e)",
      "singarda": "prudent",
      "diable": "diaboliquement, diablement, diable !, diantre !, fichtre !",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "kutimi\u011di": "s'accoutumer, s'habituer",
      "kontra\u016d": "contre",
      "aperas": "appara\u00eetre",
      "aferon": "affaire, sujet, chose",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "maniero": "mani\u00e8re",
      "eta": "petit",
      "se": "si (indique une condition)",
      "instruado": "enseignement, instruction",
      "lernejo": "\u00e9cole",
      "lerni": "apprendre",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "devas": "devoir",
      "bezonas": "avoir besoin",
      "ankora\u016d": "encore",
      "anta\u016de": "avant, auparavant ",
      "nova": "neuf, neuve",
      "necesas": "falloir, \u00eatre n\u00e9cessaire",
      "estis": "\u00eatre",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "sen": "sans",
      "gardas": "garder",
      "dan\u011deraj": "dangereux, nocif",
      "fortostre\u0109o": "effort",
      "en": "dans",
      "esprimi": "exprimer",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "kondi\u0109oj": "condition",
      "kun": "avec",
      "neniam": "jamais",
      "voja\u011dis": "voyager",
      "li": "il, lui, le",
      "ne": "non, ne... pas",
      "rimarkis": "remarquer, noter",
      "\u0109ar": "parce que",
      "decidoj": "d\u00e9cision",
      "ludante": "jouer",
      "decidas": "d\u00e9cider",
      "\u011din": "il, elle",
      "lando": "pays",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "okazoj": "l'occasion fait le larron, cas, circonstance, \u00e9v\u00e9nement, \u00e9v\u00e8nement, situation, \u00e9v\u00e9nement impossible, \u00e9v\u00e8nement impossible, \u00e9v\u00e9ne",
      "lernis": "apprendre",
      "soldato": "soldat"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tial mi vere bone scipovis kelkajn lingvojn. Anka\u016d lingvojn ne tre konatajn nialande. Kaj kiam miaj diablaj \u0109efoj tion eksciis \u2014 oni neniam estas tro diskreta; se mi estus imaginta la sekvojn, mi estus silentinta pri miaj lingvoscioj \u2014 jes, kiam miaj \u0109efoj tion eksciis, ili proponis al mi oficejan laboron: traduki dokumentojn, a\u016d almena\u016d tiujn legi, kaj mallonge klarigi al ili, pri kio temas en tiuj paperoj.",
    "vortaro": {
      "diablaj": "diabolique, d\u00e9moniaque",
      "kelkajn": "quelques, peu de",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "sekvojn": "riche de cons\u00e9quences, cons\u00e9quence, r\u00e9percussion, suite",
      "proponis": "sugg\u00e9rer, proposer ; offrir",
      "lingvojn": "langue",
      "silentinta": "\u00eatre silencieux",
      "kiam": "quand",
      "bone": "bien",
      "eksciis": "apprendre, s'apercevoir",
      "diskreta": "discret, discr\u00e8te",
      "dokumentojn": "document",
      "estus": "\u00eatre",
      "a\u016d": "ou",
      "kio": "quoi, que",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "mi": "je",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "imaginta": "imaginer",
      "laboron": "travail",
      "klarigi": "clarifier, \u00e9claircir, \u00e9clairer, expliquer",
      "en": "dans",
      "se": "si (indique une condition)",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "neniam": "jamais",
      "paperoj": "papier",
      "ne": "non, ne... pas",
      "jes": "oui, d'accord",
      "anka\u016d": "aussi",
      "\u0109efoj": "chef, sup\u00e9rieur",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "temas": "concerner, toucher, s'agir de, \u00eatre question de",
      "vere": "vraiment",
      "tiujn": "ce, cet(te)",
      "konatajn": "conna\u00eetre",
      "legi": "lire",
      "tro": "trop",
      "traduki": "traduire",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "oni": "on",
      "scipovis": "savoir",
      "miaj": "mon, ma",
      "tial": "c'est pourquoi, \u00e0 cause de cela",
      "almena\u016d": "au moins, du moins"
    }
  },
  {
    "teksto": "Nu, mi ne speciale \u015datis la soldatan vivon, \u00abla dol\u0109an vivon\u00bb, kiel ni tiutempe kromnomis \u011din. Porti pezan sakon mar\u015dante tuttage sur sunvarmega vojo, a\u016d ku\u015di sur akveca tero ludante militon, ne estas por mi la plej tipa tipo de vivo feli\u0109a. Kaj mi a\u016ddis, ke la bon\u015danculoj, kiuj militservas oficeje, ricevas multe pli bonajn man\u011dojn ol tiuj, kiuj fortigas sian korpon kaj lernas la arton ne pensi en \u0109iutagaj kampaj soldatludoj.",
    "vortaro": {
      "porti": "porter",
      "lernas": "apprendre",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "speciale": "sp\u00e9cialement",
      "por": "pour, dans le but de",
      "arton": "art",
      "sakon": "sac",
      "militon": "guerre",
      "a\u016d": "ou",
      "tipo": "type, mod\u00e8le",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "bonajn": "bon,  bonne",
      "mi": "je",
      "tipa": "typique",
      "\u015datis": "appr\u00e9cier, aimer",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "dol\u0109an": "doux ; sucr\u00e9",
      "feli\u0109a": "heureux, heureuse",
      "kaj": "et",
      "ricevas": "recevoir",
      "man\u011dojn": "repas",
      "la": "le, la, les",
      "a\u016ddis": "entendre",
      "vivon": "vie",
      "vojo": "chemin, route",
      "korpon": "corps",
      "pensi": "penser",
      "ni": "nous",
      "multe": "beaucoup",
      "ne": "non, ne... pas",
      "kiuj": "qui",
      "ludante": "jouer",
      "kiel": "comment, comme",
      "plej": "le plus, la plus",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "de": "de",
      "vivo": "vie",
      "\u011din": "il, elle",
      "sur": "sur",
      "tero": "terre, sol",
      "ku\u015di": "\u00eatre couch\u00e9, \u00eatre \u00e9tendu, reposer (g\u00e9sir)",
      "\u0109iutagaj": "quotidien",
      "mar\u015dante": "marcher",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "pezan": "lourd, pesant",
      "sian": "son, sa, ses"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi \u015datas bone man\u011di. Tio estas unu el miaj multaj malforta\u0135oj. Krome, miaj muskoloj pli rapide laci\u011das ol mia kapo, kaj mi estis tiel lacega fine de tiuj liber-aeraj soldattagoj, ke mi sentis, kvaza\u016d mi apena\u016d vivus plu. E\u0109 signi per okulo estis tro lacige por mi en tiuj vesperoj.",
    "vortaro": {
      "\u015datas": "appr\u00e9cier, aimer",
      "kapo": "t\u00eate",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "el": "hors de, de",
      "por": "pour, dans le but de",
      "mia": "je",
      "bone": "bien",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "laci\u011das": "se fatiguer",
      "apena\u016d": "\u00e0 peine",
      "mi": "je",
      "vesperoj": "soir",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "krome": "de plus, en outre",
      "vivus": "vivre",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "kaj": "et",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "man\u011di": "manger",
      "signi": "faire signe, \u00eatre le signe de, marquer",
      "fine": "au final, finalement, enfin",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "muskoloj": "muscle",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "de": "de",
      "okulo": "\u0153il",
      "tro": "trop",
      "miaj": "mon, ma",
      "estis": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi rakontas \u0109ion \u0109i por klarigi al vi, kial mi tiel facile entiri\u011dis en la Centron kun granda C. Mi kompreneble petas vian protekton, \u0109ar... Ne. Pri tio pli poste. Min altiris tien la scio, ke mi ne plu lacigos mian korpon \u011dismorte rolante kiel serpento a\u016d hundo, a\u016d kiel pezeg-portanto, en lokoj maldol\u0109aj. Miaj kruroj kaj piedoj ne estas speciale belaj \u2014 ili e\u0109 estas vere malbelaj, se paroli sincere \u2014 sed mi \u015datas ilin, \u0109ar ili \u0109iam servis min amike, kaj la \u00abdol\u0109a vivo\u00bb de simpla soldato pli kaj pli eluzis ilin, tiel ke mi sentis min i\u011danta iom pli malalta \u0109iutage.",
    "vortaro": {
      "iom": "un peu",
      "centron": "centre",
      "\u015datas": "appr\u00e9cier, aimer",
      "maldol\u0109aj": "amer",
      "i\u011danta": "devenir",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "speciale": "sp\u00e9cialement",
      "por": "pour, dans le but de",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "kial": "pourquoi",
      "malbelaj": "laid, laide",
      "piedoj": "pied",
      "a\u016d": "ou",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "vian": "ton, votre",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "sed": "mais",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "lacigos": "fatiguer",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "poste": "ensuite, puis",
      "klarigi": "clarifier, \u00e9claircir, \u00e9clairer, expliquer",
      "rolante": "jouer un r\u00f4le, \u00eatre impliqu\u00e9 dans",
      "facile": "facilement",
      "en": "dans",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "estas": "\u00eatre",
      "se": "si (indique une condition)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "serpento": "serpent",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "kaj": "et",
      "granda": "grand(e)",
      "altiris": "attirer",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "mian": "mon, ma",
      "hundo": "chien",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "belaj": "beau, belle",
      "scio": "\u00e0 mon insu, \u00e0 ce que je sais, connaissance, savoir",
      "kruroj": "jambe",
      "korpon": "corps",
      "eluzis": "user",
      "simpla": "simple",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "kompreneble": "naturellement, bien entendu",
      "\u0109iam": "toujours",
      "petas": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "paroli": "parler",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109ar": "parce que",
      "kiel": "comment, comme",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "lokoj": "endroit, lieu",
      "vere": "vraiment",
      "de": "de",
      "vivo": "vie",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "dol\u0109a": "doux ; sucr\u00e9",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "tien": "ici, l\u00e0",
      "rakontas": "raconter",
      "protekton": "protection",
      "vi": "tu, vous",
      "miaj": "mon, ma",
      "soldato": "soldat",
      "servis": "servir"
    }
  },
  {
    "teksto": "Cetere, mia tuta korpo eluzi\u011dis. Mi jam ne havis multe da graso anta\u016d ol komenci, sed tiu malmulto perdi\u011dis en la unuaj semajnoj. Oni provis kredigi al mi, ke per tia konstanta funkciado je sia plej alta povo mia korpo fari\u011dos \u0109iurilate fortega, sanega kaj multopova \u2014 \u00abVi estas Davidoj, mi faros Goljatoj el vi\u00bb, diris unu el niaj suferigistoj, forgesante, kun la tipa senkapa funkciado de la militistaro, ke el tiuj du karuloj, Goljato montri\u011dis la perdinto \u2014 sed mi havis fortajn dubojn pri miaj \u015dancoj sukcesi. La\u016d ilia agmaniero, e\u0109 se ilia celo sincere estis nin fortigi, \u015dajnis al mi, ke la \u015dancoj perdi la vivon kaj la malmultan sa\u011don, kiun ni junuloj havis, estis multe pli grandaj ol la \u015dancoj realigi ilian celon: fari supervirojn el ni.",
    "vortaro": {
      "mia": "je",
      "\u015dajnis": "sembler, avoir l'air",
      "sed": "mais",
      "sia": "se, s', soi",
      "mi": "je",
      "fari\u011dos": "devenir, se transformer",
      "fari": "faire",
      "sukcesi": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "al": "\u00e0, vers",
      "du": "deux",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "kaj": "et",
      "fortajn": "fort(e)",
      "agmaniero": "fa\u00e7on de faire, style",
      "grandaj": "grand(e)",
      "povo": "cardinal, puissance, pouvoir",
      "korpo": "corps",
      "plej": "le plus, la plus",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "de": "de",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "niaj": "notre",
      "vi": "tu, vous",
      "oni": "on",
      "miaj": "mon, ma",
      "cetere": "d'ailleurs, du reste",
      "forgesante": "oublier",
      "alta": "haut(e)",
      "el": "hors de, de",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "perdi": "perdre",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "estas": "\u00eatre",
      "sa\u011don": "sagesse",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "la": "le, la, les",
      "konstanta": "constant",
      "vivon": "vie",
      "komenci": "commencer",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "realigi": "accomplir, effectuer, r\u00e9aliser",
      "ilian": "leur",
      "dubojn": "doute, incertitude",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "nin": "nous",
      "celo": "but, objectif",
      "junuloj": "jeune",
      "se": "si (indique une condition)",
      "unuaj": "premier, premi\u00e8re",
      "perdinto": "perdre",
      "ilia": "ils, elles, eux",
      "provis": "essayer",
      "perdi\u011dis": "se perdre",
      "ni": "nous",
      "multe": "beaucoup",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "faros": "faire",
      "celon": "but, objectif",
      "havis": "avoir",
      "estis": "\u00eatre",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "\u015dancoj": "chance",
      "tipa": "typique",
      "en": "dans",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "graso": "graisse",
      "militistaro": "arm\u00e9e",
      "kredigi": "faire croire",
      "fortega": "puissant",
      "kun": "avec",
      "kiun": "qui",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "montri\u011dis": "s'av\u00e9rer, se montrer",
      "ne": "non, ne... pas",
      "semajnoj": "semaine",
      "diris": "dire",
      "karuloj": "ch\u00e9ri, aim\u00e9, bien-aim\u00e9"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kompare kun tiu Goljatigo, sidi en komforta oficejo tradukante paperon post papero \u015dajnis al mi celo plej dezirinda. Kiam oni faris al mi tiucelan proponon, mi ne for\u0135etis \u011din. Kiel mi \u0135us diris, mi ne estas superhomo, kaj en similaj kondi\u0109oj por nee respondi necesus superhoman forton.",
    "vortaro": {
      "\u0135us": "\u00e0 l'instant, justement",
      "tradukante": "traduire",
      "sidi": "\u00eatre assis(e)",
      "por": "pour, dans le but de",
      "kiam": "quand",
      "\u015dajnis": "sembler, avoir l'air",
      "necesus": "falloir, \u00eatre n\u00e9cessaire",
      "komforta": "confortable",
      "respondi": "r\u00e9pondre",
      "mi": "je",
      "celo": "but, objectif",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "oficejo": "bureau, office",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "kondi\u0109oj": "condition",
      "kaj": "et",
      "kun": "avec",
      "post": "apr\u00e8s",
      "forton": "force",
      "similaj": "similaire",
      "superhomo": "surhomme",
      "papero": "papier",
      "for\u0135etis": "rejeter, \u00e9carter",
      "ne": "non, ne... pas",
      "kiel": "comment, comme",
      "plej": "le plus, la plus",
      "faris": "faire",
      "superhoman": "surhumain",
      "diris": "dire",
      "\u011din": "il, elle",
      "oni": "on",
      "paperon": "papier",
      "proponon": "proposition"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi neniam estis speciale sindonema. Mi \u0109iam celis pli protekti mian sanon kaj kontentigi mian emon bone vivi ol doni min al la Patrolando. Tute ne estis certe, cetere, ke mi estos malpli patrolandama en oficejo ol en la kampoj kaj montoj.",
    "vortaro": {
      "cetere": "d'ailleurs, du reste",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "speciale": "sp\u00e9cialement",
      "vivi": "vivre",
      "bone": "bien",
      "estos": "\u00eatre",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "emon": "penchant, go\u00fbt, inclination",
      "doni": "donner",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "malpli": "moins",
      "en": "dans",
      "al": "\u00e0, vers",
      "oficejo": "bureau, office",
      "kaj": "et",
      "mian": "mon, ma",
      "la": "le, la, les",
      "kontentigi": "contenter, satisfaire",
      "neniam": "jamais",
      "celis": "avoir pour objectif, viser",
      "sindonema": "d\u00e9vou\u00e9(e)",
      "\u0109iam": "toujours",
      "ne": "non, ne... pas",
      "certe": "certainement",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "kampoj": "champ",
      "protekti": "prot\u00e9ger",
      "sanon": "sant\u00e9",
      "montoj": "montagne",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "estis": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi do alvenis en la Centron. Mi tute ne sciis, pri kio temas. Oni igis min promesi, ke mi plene gardos la sekretojn pri \u0109io, kion mi vidos, a\u016ddos, tu\u015dos a\u016d iamaniere sentos tie, kaj \u0109ar tiuj realistoj ne kredas je simpla promesado, tuj kiam mi promesis, ili klarigis al mi, kiel rapide mi malaperus el \u0109i tiu vivo \u2014 tiel diskrete, ke e\u0109 la polico ne starigos al si demandojn \u2014 se \u015dance mi ion dirus pri la Centro kaj tio, kion \u011di faras.",
    "vortaro": {
      "centron": "centre",
      "igis": "faire, rendre",
      "promesi": "promettre",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "demandojn": "question",
      "klarigis": "clarifier, \u00e9claircir, \u00e9clairer, expliquer",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "dirus": "dire",
      "el": "hors de, de",
      "kiam": "quand",
      "kredas": "croire",
      "kio": "quoi, que",
      "sentos": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "starigos": "mettre debout, monter",
      "a\u016d": "ou",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "kion": "quoi, que",
      "tu\u015dos": "toucher",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "alvenis": "arriver",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "diskrete": "discr\u00e8tement, avec discr\u00e9tion",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "ion": "quelque chose",
      "en": "dans",
      "vidos": "voir",
      "se": "si (indique une condition)",
      "centro": "centre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "a\u016ddos": "entendre",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "sekretojn": "secret",
      "do": "donc",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "malaperus": "dispara\u00eetre",
      "simpla": "simple",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "gardos": "garder",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109ar": "parce que",
      "sciis": "savoir",
      "plene": "pleinement, compl\u00e8tement, enti\u00e8rement",
      "kiel": "comment, comme",
      "temas": "concerner, toucher, s'agir de, \u00eatre question de",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "polico": "police",
      "si": "se, s', soi",
      "vivo": "vie",
      "iamaniere": "d'une mani\u00e8re ou d'une autre, d'une certaine fa\u00e7on",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "faras": "faire",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "promesis": "promettre",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "oni": "on",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Traduki per si mem ne estas tia agado, kia portas vin al plejsupro de feli\u0109o, sed almena\u016d la dokumentoj estis interesaj. Mi \u0109iam multe interesi\u011dis pri \u0109io, kio okazas sur la Tero, kaj tiuj raportoj a\u016d aliaj skriba\u0135oj min interesis. Ni tradukis plej strangajn paperojn, fojfoje e\u0109 leterojn senditajn de soldatfamilio el \u00abmalamika\u00bb lando al militservanto, do plenaj je informoj pri la vivo en la devenloko, kaj kaptitaj la-diablo-scias-kiel.",
    "vortaro": {
      "interesaj": "int\u00e9ressant(e)",
      "plenaj": "plein(e)",
      "tradukis": "traduire",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "kia": "quel, quelle sorte de",
      "el": "hors de, de",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "kio": "quoi, que",
      "a\u016d": "ou",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "sed": "mais",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "leterojn": "lettre",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "senditajn": "envoyer, exp\u00e9dier",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "raportoj": "compte rendu, rapport",
      "al": "\u00e0, vers",
      "interesi\u011dis": "s'int\u00e9resser, ressentir de l'int\u00e9r\u00eat, prendre des int\u00e9r\u00eats, aimer",
      "informoj": "information",
      "do": "donc",
      "kaj": "et",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "interesis": "int\u00e9resser",
      "la": "le, la, les",
      "feli\u0109o": "bonheur, chance, veine, satisfaction",
      "vin": "tu, vous",
      "portas": "porter",
      "skriba\u0135oj": "\u00e9crit",
      "kaptitaj": "capturer",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "ni": "nous",
      "\u0109iam": "toujours",
      "multe": "beaucoup",
      "aliaj": "autre",
      "ne": "non, ne... pas",
      "paperojn": "papier",
      "dokumentoj": "document",
      "plej": "le plus, la plus",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "si": "se, s', soi",
      "de": "de",
      "vivo": "vie",
      "sur": "sur",
      "tero": "terre, sol",
      "traduki": "traduire",
      "strangajn": "bizarre",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "lando": "pays",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "estis": "\u00eatre",
      "almena\u016d": "au moins, du moins"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sed poste... Ne. Mi ne povas rakonti. Mi bezonas protekton, pli bonan protekton kontra\u016d ili. Ili estas tiel dan\u011deraj. A\u016d \u0109u tion mi imagas ? Ne. Ili estas grandpovaj. Ili estas kvaza\u016d \u015dtato en la \u015dtato. La malnova timo plu ku\u015das malsupre en mia koro. Kaj tamen mi devus rakonti. Se ne por via plezuro, almena\u016d por la sano de mia kapo kaj de mia korpo, laca plu porti \u0109ion \u0109i neniam parolante pri \u011di. \u0108u gardi sekretojn tutvive estas eble al ne-superhomo ? \u0108iam gardi multe da gravegaj sekretoj estas konstanta stre\u0109o, kaj tiu stre\u0109o estas malpli kaj malpli elportebla. E\u0109 kiam la sekretoj estas ridindaj.",
    "vortaro": {
      "via": "tu, vous",
      "porti": "porter",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "kapo": "t\u00eate",
      "por": "pour, dans le but de",
      "malsupre": "en-bas",
      "mia": "je",
      "kiam": "quand",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "a\u016d": "ou",
      "imagas": "imaginer",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "dan\u011deraj": "dangereux, nocif",
      "sed": "mais",
      "rakonti": "raconter",
      "ku\u015das": "\u00eatre couch\u00e9, \u00eatre \u00e9tendu, reposer (g\u00e9sir)",
      "mi": "je",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "poste": "ensuite, puis",
      "malpli": "moins",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "en": "dans",
      "se": "si (indique une condition)",
      "estas": "\u00eatre",
      "plezuro": "plaisir",
      "timo": "crainte, peur",
      "al": "\u00e0, vers",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "stre\u0109o": "\u00e9tirement, tension",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "sekretojn": "secret",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "kaj": "et",
      "bonan": "bon,  bonne",
      "la": "le, la, les",
      "konstanta": "constant",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "laca": "fatigu\u00e9(e)",
      "\u011di": "il, elle",
      "neniam": "jamais",
      "gardi": "garder",
      "\u015dtato": "\u00e9tat (peuple ou pays organis\u00e9 politiquement)",
      "ridindaj": "ridicule, risible",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "parolante": "parler",
      "\u0109iam": "toujours",
      "bezonas": "avoir besoin",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "multe": "beaucoup",
      "ne": "non, ne... pas",
      "koro": "c\u0153ur",
      "korpo": "corps",
      "sano": "sant\u00e9",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "sekretoj": "secret",
      "de": "de",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "devus": "devoir",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "protekton": "protection",
      "kontra\u016d": "contre",
      "almena\u016d": "au moins, du moins"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj mult-aspekte, la vivo en la Centro estis ridiga. A\u016d ridinda. Tiuj homoj prenis sin tiel serioze ! La ideo partopreni en ka\u015da, subtera, subsupra\u0135a milito tutmonda naskis en ili senton pri graveco, kiu fojfoje perdigis al ili la kapon.",
    "vortaro": {
      "kapon": "t\u00eate",
      "graveco": "gravit\u00e9, importance",
      "sin": "se, s', soi",
      "ideo": "id\u00e9e",
      "ridiga": "amusant",
      "a\u016d": "ou",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "prenis": "prendre",
      "centro": "centre",
      "en": "dans",
      "milito": "guerre",
      "kiu": "qui",
      "al": "\u00e0, vers",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "naskis": "mettre au monde, enfanter",
      "senton": "sentiment",
      "vivo": "vie",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "estis": "\u00eatre",
      "ridinda": "ridicule, risible"
    }
  },
  {
    "teksto": "Krome, ni tie vivis en konstanta stre\u0109i\u011do. Kaj ridi montri\u011dis bona rimedo por gardi nin kontra\u016d la dan\u011deraj sekvoj de tiu \u0109iam stre\u0109a atmosfero.",
    "vortaro": {
      "rimedo": "moyen, ressource, rem\u00e8de",
      "bona": "bon,  bonne",
      "sekvoj": "riche de cons\u00e9quences, cons\u00e9quence, r\u00e9percussion, suite",
      "por": "pour, dans le but de",
      "nin": "nous",
      "dan\u011deraj": "dangereux, nocif",
      "vivis": "vivre",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "en": "dans",
      "krome": "de plus, en outre",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "konstanta": "constant",
      "ridi": "rire",
      "gardi": "garder",
      "stre\u0109a": "sous tension, tendu",
      "ni": "nous",
      "\u0109iam": "toujours",
      "montri\u011dis": "s'av\u00e9rer, se montrer",
      "de": "de",
      "atmosfero": "atmosph\u00e8re",
      "kontra\u016d": "contre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Foje... Se vi scius... Vi ridegos, kiam vi ekscios. Foje, unu el tiuj spion-\u0109efoj \u2014 li nomi\u011dis Alb...",
    "vortaro": {
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "ridegos": "se tordre de rire",
      "li": "il, lui, le",
      "se": "si (indique une condition)",
      "scius": "savoir",
      "el": "hors de, de",
      "vi": "tu, vous",
      "kiam": "quand",
      "ekscios": "apprendre, s'apercevoir",
      "foje": "une fois, parfois",
      "nomi\u011dis": "s'appeler, se nommer"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ho ! Kio okazas al mi ? Tra la fenestro, iu ek\u0135etis... mi svenas, mi svenas... Kapo turni\u011das. Rigardu: en la koron \u011di eni\u011dis, \u011di teni\u011das tute firme... tiu afereto... Mortiga substanco... Kial vi malfermis la fenestron ? Kial vi igis min stari apud \u011di ? \u0108u vi... ? Haaaaa !",
    "vortaro": {
      "igis": "faire, rendre",
      "turni\u011das": "se tordre comme un vers, se retourner, se tourner, tourner en",
      "iu": "quelqu'un",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "kapo": "t\u00eate",
      "kial": "pourquoi",
      "kio": "quoi, que",
      "malfermis": "ouvrir",
      "eni\u011dis": "entrer, p\u00e9n\u00e9trer, s'introduire",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "en": "dans",
      "apud": "pr\u00e8s de, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de",
      "al": "\u00e0, vers",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "ho": "Henry, hydrog\u00e8ne, H, heure",
      "fenestron": "fen\u00eatre",
      "la": "le, la, les",
      "svenas": "s'\u00e9vanouir",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "mortiga": "l\u00e9tal, mortel, meurtrier",
      "substanco": "substance",
      "fenestro": "fen\u00eatre",
      "koron": "c\u0153ur",
      "rigardu": "regarder",
      "vi": "tu, vous",
      "stari": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  }
]