[
  {
    "teksto": "Mi devas rakonti al vi. Mi estas tiel feli\u0109a! Mi retrovis \u015din! Mi revidis \u015din! Kiun? Karletan, kompreneble. Evidente mi parolas pri Karleta. Pri kiu mi parolus? \u0108u ekzistas alia virino en la mondo? Jes, mi revidis \u015din.",
    "vortaro": {
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "devas": "devoir",
      "\u015din": "elle",
      "evidente": "\u00e9videmment, \u00e0 l'\u00e9vidence",
      "ekzistas": "exister",
      "mi": "je",
      "revidis": "revoir",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "mondo": "monde",
      "vi": "tu, vous",
      "karleta": "petite charlotte",
      "parolus": "parler",
      "en": "dans",
      "virino": "femme",
      "feli\u0109a": "heureux, heureuse",
      "la": "le, la, les",
      "kiu": "qui",
      "jes": "oui, d'accord",
      "karletan": "de petite charles",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "retrovis": "retrouver",
      "estas": "\u00eatre",
      "kiun": "qui",
      "al": "\u00e0, vers",
      "kompreneble": "naturellement, bien entendu",
      "alia": "autre",
      "parolas": "parler",
      "rakonti": "raconter"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u015ci sidis \u0109e tablo en trinkejo, sola, anta\u016d taso da kafo. Mi soifis, kaj eniris la trinkejon. Mi tuj rimarkis \u015din. \u015ci aspektis kiel persono, kiu atendas iun. Mi min demandis, \u0109u mi iru al \u015di, \u0109u mi iru sidi \u0109e la apuda tablo, a\u016d \u0109u \u0109e pli malproksima. Mi decidis iri iom pli malproksimen. Mi trovis bonan lokon, de kie mi povis facile observi \u015din.",
    "vortaro": {
      "trovis": "trouver",
      "de": "de",
      "soifis": "avoir soif",
      "sola": "seul(e)",
      "lokon": "endroit, lieu",
      "apuda": "adjacent suppl\u00e9mentaire, tout proche, voisin",
      "\u015din": "elle",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "eniris": "entr\u00e9e, entrer, faire entrer, introduire",
      "kiel": "comment, comme",
      "mi": "je",
      "iru": "aller",
      "min": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "malproksimen": "au loin",
      "kafo": "caf\u00e9",
      "trinkejo": "bar, caf\u00e9",
      "a\u016d": "ou",
      "demandis": "interroger, demander",
      "observi": "observer",
      "sidis": "\u00eatre assis(e)",
      "kaj": "et",
      "taso": "tasse",
      "bonan": "bon,  bonne",
      "sidi": "\u00eatre assis(e)",
      "trinkejon": "bar, caf\u00e9",
      "iom": "un peu",
      "en": "dans",
      "tablo": "table",
      "malproksima": "distant, \u00e9loign\u00e9, lointain",
      "persono": "personne",
      "aspektis": "ressembler (\u00e0)",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "iri": "aller",
      "la": "le, la, les",
      "atendas": "attendre",
      "kiu": "qui",
      "facile": "facilement",
      "kie": "o\u00f9",
      "rimarkis": "remarquer, noter",
      "iun": "quelqu'un",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "decidis": "d\u00e9cider",
      "al": "\u00e0, vers",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi volis komence observi \u015dian viza\u011don, provi ekscii, la\u016d \u015dia esprimo, \u0109u \u015di feli\u0109as a\u016d ne. Krome, mi deziris ne aliri \u015din tuj, \u0109ar \u015dajnis al mi, ke estas pli sa\u011de lasi mian koron trankvili\u011di anta\u016d ol ekrilati kun \u015di.",
    "vortaro": {
      "ekscii": "apprendre, s'apercevoir",
      "\u015dian": "sa, son",
      "\u015din": "elle",
      "provi": "essayer",
      "trankvili\u011di": "se calmer, se tranquilliser",
      "kun": "avec",
      "mi": "je",
      "mian": "mon, ma",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "aliri": "acc\u00e8s, aborder, s'approcher, accoster",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "esprimo": "expression",
      "volis": "vouloir",
      "a\u016d": "ou",
      "deziris": "d\u00e9sirer",
      "viza\u011don": "face, visage",
      "observi": "observer",
      "komence": "au d\u00e9but",
      "ekrilati": "mettre en relation, entrer en rapport",
      "sa\u011de": "sage",
      "\u0109ar": "parce que",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "koron": "c\u0153ur",
      "\u015dajnis": "sembler, avoir l'air",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "feli\u0109as": "r\u00e9jouir",
      "krome": "de plus, en outre",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "estas": "\u00eatre",
      "\u015dia": "elle",
      "al": "\u00e0, vers",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "lasi": "laisser",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0108u vi memoras tiun tagon, tiun dolorigan tagon, kiam \u015di forlasis min ? Anta\u016d longe tio okazis. \u015ci malkontentis pri mi, pri io, kion mi fu\u015de faris. Kaj, malsa\u011de, mi malkonsentis pardonpeti pri mia fu\u015do. Kiel malsa\u011da mi estis! \u015ci pravis, kaj mi ne. Se tiuepoke mi sincere dirus: \u00abJes, mi mispa\u015dis. Bonvolu pardoni min. Mi estas fu\u015dulo. Mi riparos la aferon.\u00bb, \u015di certe plu restus kun mi, \u0109ar \u015di trovis min plej aminda. Sed mi malsa\u011de volis, ke \u015di konsideru min prava.",
    "vortaro": {
      "trovis": "trouver",
      "malkontentis": "\u00e9tait malcontent",
      "sed": "mais",
      "mia": "je",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "estis": "\u00eatre",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "konsideru": "consid\u00e9rer",
      "malkonsentis": "\u00eatre en d\u00e9saccord, refuser",
      "io": "quelque chose",
      "tagon": "jour",
      "kiel": "comment, comme",
      "kun": "avec",
      "longe": "longtemps, en long",
      "dirus": "dire",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "memoras": "se souvenir, se rappeler",
      "certe": "certainement",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "forlasis": "abandonner",
      "fu\u015de": "de travers",
      "volis": "vouloir",
      "pardoni": "pardonner",
      "vi": "tu, vous",
      "pravis": "avoir raison, \u00eatre correct",
      "prava": "correct(e) (opinion, comportement, etc.)",
      "aferon": "affaire, sujet, chose",
      "kiam": "quand",
      "kaj": "et",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "sincere": "sinc\u00e8rement",
      "kion": "quoi, que",
      "se": "si (indique une condition)",
      "malsa\u011de": "de mani\u00e8re stupide",
      "fu\u015dulo": "bousilleur, g\u00e2cheur",
      "aminda": "aimable, charmant",
      "\u0109ar": "parce que",
      "faris": "faire",
      "plej": "le plus, la plus",
      "bonvolu": "bien vouloir",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "fu\u015do": "b\u00e9vue, g\u00e2chis, gaffe",
      "mispa\u015dis": "faire un faux-pas",
      "la": "le, la, les",
      "pardonpeti": "demander pardon",
      "jes": "oui, d'accord",
      "dolorigan": "douloureux",
      "restus": "rester",
      "tiuepoke": "\u00e0 cet \u00e9poque",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "riparos": "r\u00e9parer",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "estas": "\u00eatre",
      "malsa\u011da": "d\u00e9raisonnable, insens\u00e9, stupide",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u015ci tiam opiniis, ke vivo kun mi ne estos ebla, se mi devas senmanke senti min prava, e\u0109 kiam mi fu\u015de agis kaj estas evidente malprava. Jes, tiam \u015di foriris, lasante min sola, mal\u011dojige sola. Mi sentis min forgesita, forlasita.",
    "vortaro": {
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "forlasita": "abandonner",
      "sola": "seul(e)",
      "mal\u011dojige": "de fa\u00e7on triste",
      "devas": "devoir",
      "ebla": "possible",
      "lasante": "laisser",
      "evidente": "\u00e9videmment, \u00e0 l'\u00e9vidence",
      "kun": "avec",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "vivo": "vie",
      "fu\u015de": "de travers",
      "senti": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "prava": "correct(e) (opinion, comportement, etc.)",
      "malprava": "qui a tort",
      "agis": "agir",
      "kiam": "quand",
      "kaj": "et",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "se": "si (indique une condition)",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "foriris": "partir, renvoyer, cong\u00e9dier, faire partir, jeter dehors",
      "opiniis": "\u00eatre d'avis, penser, croire",
      "estos": "\u00eatre",
      "senmanke": "sans faute",
      "jes": "oui, d'accord",
      "forgesita": "oublier",
      "estas": "\u00eatre",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kiom mi beda\u016dris mian malsa\u011dan reagon! Sed mia beda\u016dro ne helpis. Simpla beda\u016dro neniam helpas, \u0109u?",
    "vortaro": {
      "neniam": "jamais",
      "mi": "je",
      "mian": "mon, ma",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "sed": "mais",
      "mia": "je",
      "helpas": "aider",
      "beda\u016dris": "regretter",
      "reagon": "r\u00e9action",
      "kiom": "combien, quelle quantit\u00e9",
      "simpla": "simple",
      "malsa\u011dan": "d\u00e9raisonnable, insens\u00e9, stupide",
      "beda\u016dro": "regret",
      "ne": "non, ne... pas",
      "helpis": "aider"
    }
  },
  {
    "teksto": "La vivo i\u011dis seninteresa por mi. Mi laboris la\u016dkutime. La ekzisto estis da\u016dro, ne vivo. Mi e\u0109 min demandis, \u0109u estas iu ajn intereso en da\u016drigo de tiu vivo. Se vivo estas sen\u011doja, senplezura, kial da\u016drigi \u011din? La ideo min mortigi envenis en mian kapon, kaj restadis en \u011di dum kelka tempo. Mi hezitis: \u0109u plu vivi, a\u016d \u0109u morti tuj? Kio estas preferinda, kiam la vivo perdis \u0109ian intereson?",
    "vortaro": {
      "kelka": "quelques, peu de",
      "vivi": "vivre",
      "de": "de",
      "tempo": "temps",
      "sen\u011doja": "sans joie",
      "estis": "\u00eatre",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "laboris": "travailler",
      "mortigi": "tuer",
      "\u011din": "il, elle",
      "kapon": "t\u00eate",
      "\u011di": "il, elle",
      "mi": "je",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "min": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "da\u016drigo": "suite",
      "seninteresa": "inint\u00e9ressant, sans int\u00e9r\u00eat, d\u00e9nu\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat, banal, commun, insignifiant, quelconque",
      "vivo": "vie",
      "mian": "mon, ma",
      "restadis": "s\u00e9journer",
      "perdis": "perdre",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "iu": "quelqu'un",
      "a\u016d": "ou",
      "demandis": "interroger, demander",
      "senplezura": "sans plaisir",
      "kiam": "quand",
      "kaj": "et",
      "ekzisto": "existence",
      "se": "si (indique une condition)",
      "en": "dans",
      "kio": "quoi, que",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "morti": "mourir",
      "intereson": "int\u00e9r\u00eat, utilit\u00e9, profit, avantage, penchant, inclination, go\u00fbt, sympathie, sollicitude, attention",
      "da\u016dro": "dur\u00e9e",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "\u0109ian": "de toute sorte",
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "kial": "pourquoi",
      "la": "le, la, les",
      "hezitis": "h\u00e9siter",
      "ideo": "id\u00e9e",
      "intereso": "int\u00e9r\u00eat, utilit\u00e9, profit, avantage, penchant, inclination, go\u00fbt, sympathie, sollicitude, attention",
      "por": "pour, dans le but de",
      "i\u011dis": "devenir",
      "la\u016dkutime": "selon la coutume , d'accoutum\u00e9",
      "da\u016drigi": "continuer (quelque chose)",
      "estas": "\u00eatre",
      "preferinda": "pr\u00e9f\u00e9rable",
      "envenis": "entrer",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Se paroli sincere, mi diru, ke mi timas la morton. Nur \u0109ar mi \u011din timas, mi forlasis la ideon min mortigi. Mi do da\u016drigis mian malfeli\u0109an ekziston.",
    "vortaro": {
      "timas": "craindre, avoir peur",
      "nur": "seulement",
      "mortigi": "tuer",
      "\u011din": "il, elle",
      "ekziston": "existence",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "mian": "mon, ma",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "morton": "mort",
      "forlasis": "abandonner",
      "sincere": "sinc\u00e8rement",
      "se": "si (indique une condition)",
      "da\u016drigis": "continuer (quelque chose)",
      "\u0109ar": "parce que",
      "do": "donc",
      "la": "le, la, les",
      "ideon": "id\u00e9e",
      "diru": "dire",
      "paroli": "parler",
      "malfeli\u0109an": "malheureux"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj jen Karleta trovis alian viron, kaj enami\u011dis al li. Mi konis lin. Li nomi\u011das Jozefo. Malseriozulo. Fu\u015dulo. La ideo, ke \u015di emas kunvivi kun simila ulo, dum mi ekzistas, estis... nu... mi ne trovas vortojn por esprimi, kion mi sentis. Mi ne povis porti tiun pezon. Mia koro estis peza. Pli kaj pli peza.",
    "vortaro": {
      "trovis": "trouver",
      "ulo": "type, individu",
      "mia": "je",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "estis": "\u00eatre",
      "porti": "porter",
      "konis": "conna\u00eetre",
      "esprimi": "exprimer",
      "malseriozulo": "plaisantin",
      "ekzistas": "exister",
      "kun": "avec",
      "mi": "je",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "enami\u011dis": "tomber amoureux",
      "pezon": "poids, charge, fardeau, force, lourdeur, pesanteur, port\u00e9e, souci",
      "kaj": "et",
      "karleta": "petite charlotte",
      "vortojn": "mot",
      "alian": "autre",
      "kion": "quoi, que",
      "jen": "voici",
      "fu\u015dulo": "bousilleur, g\u00e2cheur",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "viron": "homme, m\u00e2le",
      "kunvivi": "vivre ensemble",
      "emas": "incliner \u00e0",
      "la": "le, la, les",
      "peza": "lourd, pesant",
      "li": "il, lui, le",
      "ideo": "id\u00e9e",
      "lin": "il, lui, le",
      "trovas": "trouver",
      "por": "pour, dans le but de",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "simila": "similaire",
      "al": "\u00e0, vers",
      "nomi\u011das": "s'appeler, se nommer",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "jozefo": "Joseph",
      "ne": "non, ne... pas",
      "koro": "c\u0153ur",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tamen, mia vivo... ne, vivo ne estas \u011dusta vorto, tiel vivi ne estas vivi, mi diru: mia ekzistado... tamen, do, mia ekzistado estis seninteresa. Mi provis forgesi \u015din, sed ne povis. Amikoj proponis al mi promenojn, veturadojn, agadojn, teatrovidon, diskutojn, kuntrinkadon. Ili estis tre afablaj. Sed nenio interesis min.",
    "vortaro": {
      "vivi": "vivre",
      "afablaj": "affable, gentil(le)",
      "diskutojn": "discussion",
      "sed": "mais",
      "mia": "je",
      "estis": "\u00eatre",
      "\u015din": "elle",
      "ekzistado": "existence",
      "interesis": "int\u00e9resser",
      "vorto": "mot",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "mi": "je",
      "proponis": "sugg\u00e9rer, proposer ; offrir",
      "min": "je",
      "seninteresa": "inint\u00e9ressant, sans int\u00e9r\u00eat, d\u00e9nu\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat, banal, commun, insignifiant, quelconque",
      "vivo": "vie",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "kuntrinkadon": "boire un coup avec",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "veturadojn": "un voyage en voiture",
      "nenio": "rien",
      "do": "donc",
      "\u011dusta": "justesse, juste, bon, convenable, correct, exact, propre",
      "teatrovidon": "une vue de th\u00e9\u00e2tre",
      "amikoj": "ami",
      "provis": "essayer",
      "diru": "dire",
      "forgesi": "oublier",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "agadojn": "action",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "ne": "non, ne... pas",
      "promenojn": "promenade"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi e\u0109 pensis pri tio, \u0109u mi mortigu Jozefon. Mian morton mi timas \u2014 mi pensis \u2014 ne la morton de aliuloj! \u0108u vi trovas min timige mal\u015datinda? Pardonu, mi nur sinceras pli ol kutime. Jes, komence mi havis tiun ideon. Meti finon al mia doloro mortigante mian malamikon.",
    "vortaro": {
      "timas": "craindre, avoir peur",
      "de": "de",
      "nur": "seulement",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "mia": "je",
      "aliuloj": "quelqu'un d'autre",
      "meti": "mettre, poser, placer",
      "pensis": "penser",
      "jozefon": "Joseph",
      "mi": "je",
      "mian": "mon, ma",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "min": "je",
      "morton": "mort",
      "doloro": "douleur",
      "mortigante": "tuer",
      "timige": "en faisant peur",
      "vi": "tu, vous",
      "finon": "habiter au diable vauvert, le meilleur est pour la fin, extr\u00e9mit\u00e9, fin, ach\u00e8vement, arr\u00eat",
      "komence": "au d\u00e9but",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "kutime": "habituellement",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "sinceras": "est sinc\u00e8re",
      "la": "le, la, les",
      "ideon": "id\u00e9e",
      "mal\u015datinda": "d\u00e9testable",
      "jes": "oui, d'accord",
      "trovas": "trouver",
      "mortigu": "tuer",
      "pardonu": "pardonner",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "havis": "avoir",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "malamikon": "ennemi",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi malamis lin. Kaj en malamo ku\u015das nekredebla forto. \u0108u vi jam sentis tion? Eble vi neniam malamis. Videble, vi estas plej bonkora homo.",
    "vortaro": {
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "ku\u015das": "\u00eatre couch\u00e9, \u00eatre \u00e9tendu, reposer (g\u00e9sir)",
      "mi": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "vi": "tu, vous",
      "kaj": "et",
      "videble": "visiblement",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "neniam": "jamais",
      "en": "dans",
      "malamo": "haine",
      "plej": "le plus, la plus",
      "forto": "force",
      "malamis": "d\u00e9tester",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "lin": "il, lui, le",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "estas": "\u00eatre",
      "bonkora": "qui a bon c\u0153ur, charitable",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "nekredebla": "incroyable"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi tamen forlasis la ideon meti finon al la vivo de Jozefo (eble \u0109ar mi timas la policon!). Mi provis revidi Karletan, sed Jozefo forlasis la urbon, kaj Karleta sekvis lin for. \u015ci trovis alian laboron, ie, kaj mi plu restis same sola.",
    "vortaro": {
      "trovis": "trouver",
      "de": "de",
      "timas": "craindre, avoir peur",
      "sed": "mais",
      "ie": "quelque part",
      "restis": "rester",
      "sola": "seul(e)",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "meti": "mettre, poser, placer",
      "for": "loin, au loin",
      "mi": "je",
      "vivo": "vie",
      "forlasis": "abandonner",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "policon": "police",
      "finon": "habiter au diable vauvert, le meilleur est pour la fin, extr\u00e9mit\u00e9, fin, ach\u00e8vement, arr\u00eat",
      "kaj": "et",
      "karleta": "petite charlotte",
      "alian": "autre",
      "\u0109ar": "parce que",
      "revidi": "revoir",
      "sekvis": "suivre",
      "urbon": "ville",
      "same": "de m\u00eame",
      "la": "le, la, les",
      "ideon": "id\u00e9e",
      "laboron": "travail",
      "lin": "il, lui, le",
      "karletan": "de petite charles",
      "provis": "essayer",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "al": "\u00e0, vers",
      "jozefo": "Joseph",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Komence mi pensis: \u00ab\u015ci ne rajtas fari tion al mi. \u015ci ne havas tiun rajton. \u015ci devas vivi kun akceptinda viro, sa\u011da, bonkora, juna. Unuvorte, kun viro kiel mi. Ne kun fu\u015dulo kiel Jozefo\u00bb.",
    "vortaro": {
      "akceptinda": "digne d'\u00eatre accept\u00e9",
      "vivi": "vivre",
      "juna": "jeune",
      "devas": "devoir",
      "pensis": "penser",
      "kun": "avec",
      "kiel": "comment, comme",
      "mi": "je",
      "rajtas": "avoir le droit de",
      "komence": "au d\u00e9but",
      "fu\u015dulo": "bousilleur, g\u00e2cheur",
      "fari": "faire",
      "sa\u011da": "sage",
      "havas": "avoir",
      "viro": "homme, m\u00e2le",
      "rajton": "(le) droit (de faire quelque chose)",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "bonkora": "qui a bon c\u0153ur, charitable",
      "al": "\u00e0, vers",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "unuvorte": "bref, en un mot",
      "jozefo": "Joseph",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sed poste mia pensmaniero alii\u011dis. Kion similaj pensoj ja povus alporti al mi? Nenion helpan, nur beda\u016dron. Fakte, mi ne pensis prave, \u0109u? \u015ci ja rajtas fari el sia vivo, kion \u015di volas. Kaj mi ne havas rajton devigi \u015din min ami. \u015ci rajtas forlasi min, se mi agas malsa\u011de. Neniam ni kunigis niajn vivojn anta\u016d iu urba a\u016d alia a\u016dtoritato. Mi do havis neniun rajton super \u015di. Tiuj kaj similaj konsideroj helpis min forlasi mian ne-sanan pensovojon, kaj aliri vojon pli bonan.",
    "vortaro": {
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "sed": "mais",
      "mia": "je",
      "nur": "seulement",
      "pensoj": "pens\u00e9e",
      "fakte": "en fait",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "similaj": "similaire",
      "\u015din": "elle",
      "pensis": "penser",
      "sia": "se, s', soi",
      "beda\u016dron": "regret",
      "ami": "aimer",
      "volas": "vouloir",
      "urba": "de ville",
      "mi": "je",
      "pensovojon": "un chemin de pens\u00e9e",
      "min": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "super": "au-dessus de, par-dessus",
      "mian": "mon, ma",
      "vivo": "vie",
      "aliri": "acc\u00e8s, aborder, s'approcher, accoster",
      "alii\u011dis": "s'alt\u00e9rer",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "rajtas": "avoir le droit de",
      "iu": "quelqu'un",
      "helpan": "auxiliaire, favorable, propice, secourable",
      "devigi": "obliger, contraindre, forcer",
      "a\u016d": "ou",
      "a\u016dtoritato": "autorit\u00e9",
      "el": "hors de, de",
      "neniun": "personne",
      "kaj": "et",
      "bonan": "bon,  bonne",
      "neniam": "jamais",
      "kion": "quoi, que",
      "se": "si (indique une condition)",
      "pensmaniero": "mentalit\u00e9",
      "agas": "agir",
      "malsa\u011de": "de mani\u00e8re stupide",
      "vivojn": "vie",
      "do": "donc",
      "niajn": "notre",
      "konsideroj": "consid\u00e9rations",
      "alporti": "apporter",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "ni": "nous",
      "fari": "faire",
      "havas": "avoir",
      "helpis": "aider",
      "rajton": "(le) droit (de faire quelque chose)",
      "kunigis": "rapprocher, r\u00e9unir, unir",
      "vojon": "chemin, route",
      "poste": "ensuite, puis",
      "al": "\u00e0, vers",
      "forlasi": "abandonner",
      "alia": "autre",
      "nenion": "rien",
      "havis": "avoir",
      "prave": "c'est juste, avec justesse",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi atendis ion ajn, sed ne tiun trinkejan revidon. Kara Karleta! Dum \u015di sidis tie en la angulo, \u015di estis ankora\u016d pli bela, ol kiam mi komence konati\u011dis kun \u015di. Sed \u015di aspektis mal\u011doje.",
    "vortaro": {
      "trinkejan": "d'un bar, d'un d\u00e9bit de boisson",
      "sed": "mais",
      "estis": "\u00eatre",
      "kara": "cher, ch\u00e8re",
      "konati\u011dis": "se faire connaitre, prendre connaissance",
      "angulo": "coin, angle",
      "kun": "avec",
      "mi": "je",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "ion": "quelque chose",
      "komence": "au d\u00e9but",
      "sidis": "\u00eatre assis(e)",
      "karleta": "petite charlotte",
      "kiam": "quand",
      "en": "dans",
      "mal\u011doje": "tristement",
      "aspektis": "ressembler (\u00e0)",
      "bela": "beau, belle",
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "la": "le, la, les",
      "atendis": "attendre",
      "revidon": "au revoir",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "ankora\u016d": "encore",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Okazis io e\u0109 pli neatendita ol la fakto, ke mi revidis \u015din: subite, \u015di turnis la okulojn al mi, min vidis, kaj ekstaris. \u015ci ekpa\u015dis en mia direkto, ne tre rapide, tiel ke mi havis sufi\u0109e da tempo por min demandi, kion \u015di diros.",
    "vortaro": {
      "tempo": "temps",
      "mia": "je",
      "\u015din": "elle",
      "demandi": "interroger, demander",
      "io": "quelque chose",
      "sufi\u0109e": "assez",
      "subite": "soudainement",
      "neatendita": "inattendu",
      "mi": "je",
      "revidis": "revoir",
      "min": "je",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "ekstaris": "se mettre debout",
      "ekpa\u015dis": "a commenc\u00e9 \u00e0 marcher",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "direkto": "direction",
      "kaj": "et",
      "okulojn": "\u0153il",
      "kion": "quoi, que",
      "en": "dans",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "rapide": "vite",
      "diros": "dire",
      "turnis": "tourner",
      "la": "le, la, les",
      "por": "pour, dans le but de",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "fakto": "fait",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "vidis": "voir",
      "havis": "avoir",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Min tu\u015dis timo. Mi kvaza\u016d anta\u016dsentis, ke doloriga bato falos sur min. Mi timis, ke \u015diaj unuaj vortoj estigos eksplodon de doloraj sentoj en mia kompatinda koro.",
    "vortaro": {
      "timo": "crainte, peur",
      "de": "de",
      "mia": "je",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "unuaj": "premier, premi\u00e8re",
      "doloriga": "douloureux",
      "kompatinda": "digne de piti\u00e9, \u00e0 plaindre",
      "sentoj": "sentiment",
      "falos": "tomber",
      "sur": "sur",
      "anta\u016dsentis": "pressentir",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "\u015diaj": "sa, son",
      "estigos": "causer, cr\u00e9er, faire, faire naitre, g\u00e9n\u00e9rer, occasionner, susciter",
      "bato": "battement, coup",
      "eksplodon": "moteur \u00e0 explosion, d\u00e9tonation, explosion, flamb\u00e9e",
      "vortoj": "mot",
      "en": "dans",
      "timis": "craindre, avoir peur",
      "tu\u015dis": "toucher",
      "doloraj": "douloureux",
      "koro": "c\u0153ur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sed tute male. Apena\u016d mi povis kredi miajn okulojn: jen \u015di sidis apud mi kaj ekparolis kun lar\u011da rideto. Ho, tiu rideto! Similan rideton mi neniam vidis. Neniam en mia vivo mi sentis min tiel kortu\u015dita. Tiu rideto estis mesa\u011disto pri balda\u016daj feli\u0109oj.",
    "vortaro": {
      "similan": "similaire",
      "sed": "mais",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "mia": "je",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "estis": "\u00eatre",
      "ho": "Henry, hydrog\u00e8ne, H, heure",
      "apud": "pr\u00e8s de, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de",
      "kun": "avec",
      "mi": "je",
      "ekparolis": "commencer \u00e0 parler",
      "rideto": "sourire",
      "min": "je",
      "mesa\u011disto": "messager",
      "apena\u016d": "\u00e0 peine",
      "vivo": "vie",
      "feli\u0109oj": "des r\u00e9jouissances",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "rideton": "sourire",
      "sidis": "\u00eatre assis(e)",
      "kaj": "et",
      "okulojn": "\u0153il",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "neniam": "jamais",
      "jen": "voici",
      "en": "dans",
      "kredi": "croire",
      "lar\u011da": "large",
      "kortu\u015dita": "attendrir, \u00e9mouvoir, toucher",
      "male": "au contraire, contrairement",
      "balda\u016daj": "prochain, proche",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "vidis": "voir",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "miajn": "mon, ma",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u00abKara Petro!\u00bb \u015di diris. \u00abKiel mi \u011dojas vin revidi! Se vi scius, kiel feli\u0109a mi estas! Oni diris al mi, ke vi forlasis la urbon, kaj jen mi retrovas vin. \u0108u vi ankora\u016d min malamas?\u00bb",
    "vortaro": {
      "vin": "tu, vous",
      "kara": "cher, ch\u00e8re",
      "petro": "saint Pierre, p\u00e8re Fouettard, Pierre",
      "kiel": "comment, comme",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "scius": "savoir",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "forlasis": "abandonner",
      "oni": "on",
      "vi": "tu, vous",
      "\u011dojas": "se r\u00e9jouir",
      "kaj": "et",
      "se": "si (indique une condition)",
      "jen": "voici",
      "revidi": "revoir",
      "feli\u0109a": "heureux, heureuse",
      "malamas": "d\u00e9tester",
      "urbon": "ville",
      "la": "le, la, les",
      "diris": "dire",
      "retrovas": "retrouver",
      "estas": "\u00eatre",
      "ankora\u016d": "encore",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Imagu tion! \u015ci opiniis, ke mi malamas \u015din. Eble mi iomete \u015din malamis, kiam \u015di forlasis min, sed tamen... Mi repensis pri miaj mortig-ideoj; ili koncernis min, kaj poste Jozefon, sed \u015din neniam.",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "repensis": "a repens\u00e9",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "\u015din": "elle",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "jozefon": "Joseph",
      "mi": "je",
      "miaj": "mon, ma",
      "min": "je",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "forlasis": "abandonner",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "koncernis": "concerner",
      "kiam": "quand",
      "iomete": "un petit peu",
      "kaj": "et",
      "neniam": "jamais",
      "opiniis": "\u00eatre d'avis, penser, croire",
      "imagu": "imaginer",
      "malamas": "d\u00e9tester",
      "malamis": "d\u00e9tester",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "poste": "ensuite, puis",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u00abMi neniam malamis vin\u00bb, mi respondis, \u00abnur Jozefon\u00bb.",
    "vortaro": {
      "neniam": "jamais",
      "mi": "je",
      "vin": "tu, vous",
      "respondis": "r\u00e9pondre",
      "nur": "seulement",
      "jozefon": "Joseph",
      "malamis": "d\u00e9tester"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj tiam \u015di rakontis pri Jozefo. Liaj proponoj tute ne estis seriozaj. Tuj kiam li alvenis en tiun alian urbon, li faris similajn proponojn al alia virino, kaj forlasis Karletan. Estis tre dolore al \u015di, \u0109ar \u015di imagis, ke li estos la viro en \u015dia vivo. Sed iom post iom \u015di retrovis sian kortrankvilon. Pli kaj pli \u015di rememoris nian anta\u016dan amrilaton kiel vere feli\u0109igan.",
    "vortaro": {
      "anta\u016dan": "ant\u00e9rieur, pr\u00e9c\u00e9dent",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "vere": "vraiment",
      "proponoj": "proposition",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "sed": "mais",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "estis": "\u00eatre",
      "rememoris": "se rappeler, se souvenir",
      "nian": "notre",
      "kiel": "comment, comme",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "vivo": "vie",
      "forlasis": "abandonner",
      "seriozaj": "s\u00e9rieux, s\u00e9rieuse",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "liaj": "son, sa",
      "kiam": "quand",
      "kaj": "et",
      "alian": "autre",
      "imagis": "imaginer",
      "iom": "un peu",
      "en": "dans",
      "similajn": "similaire",
      "virino": "femme",
      "\u0109ar": "parce que",
      "kortrankvilon": "tranquilit\u00e9 du corps",
      "estos": "\u00eatre",
      "faris": "faire",
      "dolore": "douloureusement",
      "urbon": "ville",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "feli\u0109igan": "tr\u00e8s heureux",
      "la": "le, la, les",
      "post": "apr\u00e8s",
      "li": "il, lui, le",
      "proponojn": "proposition",
      "karletan": "de petite charles",
      "viro": "homme, m\u00e2le",
      "retrovis": "retrouver",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015dia": "elle",
      "alia": "autre",
      "alvenis": "arriver",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "rakontis": "raconter",
      "amrilaton": "concernant l'amour",
      "jozefo": "Joseph",
      "ne": "non, ne... pas",
      "sian": "son, sa, ses",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u015ci do deziris rerilati kun mi. Sed iu malsa\u011dulo fu\u015d-informis \u015din dirante, ke mi foriris, ke mi forlasis mian laboron, kaj trovis alian malproksime. Li intermiksis mian nomon kun tiu de aliulo, \u0109ar niaj nomoj intersimilas.",
    "vortaro": {
      "trovis": "trouver",
      "de": "de",
      "sed": "mais",
      "\u015din": "elle",
      "aliulo": "quelqu'un d'autre",
      "kun": "avec",
      "mi": "je",
      "mian": "mon, ma",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "forlasis": "abandonner",
      "dirante": "dire",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "iu": "quelqu'un",
      "deziris": "d\u00e9sirer",
      "intermiksis": "m\u00e9langeait inter",
      "malsa\u011dulo": "insens\u00e9, sot",
      "kaj": "et",
      "alian": "autre",
      "niaj": "notre",
      "foriris": "partir, renvoyer, cong\u00e9dier, faire partir, jeter dehors",
      "\u0109ar": "parce que",
      "do": "donc",
      "intersimilas": "qui se ressemble entre eux",
      "nomon": "nom",
      "malproksime": "de loin",
      "laboron": "travail",
      "li": "il, lui, le",
      "nomoj": "nom",
      "rerilati": "re relater",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi klarigis al \u015di la vojon, kiun miaj pensoj kaj sentoj iris dum tiu longa tempo malproksime de \u015di. Krome, mi diris, kiom mi nun konscias mian malsa\u011decon. Mi diris, kiom mi beda\u016dras, ke mi lasis tro altan opinion pri mi mem fu\u015di belegan amon.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "opinion": "opinion, avis",
      "tempo": "temps",
      "konscias": "\u00eatre conscient, avoir conscience",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "fu\u015di": "faire rater, g\u00e2cher, bousiller",
      "pensoj": "pens\u00e9e",
      "malsa\u011decon": "d\u00e9raison",
      "iris": "aller",
      "sentoj": "sentiment",
      "mi": "je",
      "miaj": "mon, ma",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "mian": "mon, ma",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "longa": "long(ue)",
      "kaj": "et",
      "lasis": "laisser",
      "amon": "amour",
      "beda\u016dras": "regretter",
      "malproksime": "de loin",
      "nun": "maintenant",
      "la": "le, la, les",
      "altan": "haut(e)",
      "belegan": "superbe, magnifique",
      "diris": "dire",
      "krome": "de plus, en outre",
      "klarigis": "clarifier, \u00e9claircir, \u00e9clairer, expliquer",
      "vojon": "chemin, route",
      "kiun": "qui",
      "al": "\u00e0, vers",
      "kiom": "combien, quelle quantit\u00e9",
      "tro": "trop",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tiumomente ni komencis ridi unu kun la alia. Kiom ni ridis! Ni ne vere scias, kial. Nur, \u0109ar estis tiel bone retrovi\u011di kune, kaj rimarki, ke ni tuj povas tiel forte reami unu la alian.",
    "vortaro": {
      "vere": "vraiment",
      "tiumomente": "\u00e0 ce moment l\u00e0",
      "nur": "seulement",
      "estis": "\u00eatre",
      "kun": "avec",
      "reami": "aimer \u00e0 nouveau",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "ridis": "rire",
      "kaj": "et",
      "ridi": "rire",
      "alian": "autre",
      "unu": "les uns",
      "\u0109ar": "parce que",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "kune": "ensemble",
      "forte": "fortement, tr\u00e8s",
      "rimarki": "remarquer, noter",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "komencis": "commencer",
      "la": "le, la, les",
      "ni": "nous",
      "kial": "pourquoi",
      "scias": "savoir",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "retrovi\u011di": "se retrouver",
      "kiom": "combien, quelle quantit\u00e9",
      "alia": "autre",
      "bone": "bien",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ni parolis pri \u0109io kaj nenio, \u0109iam ridante. Ni rakontis niajn vivojn unu al la alia. Ni estis \u011dojaj, neimageble \u011dojaj. Mi metis mian manon sur \u015dian manon, proksimigis mian kapon al \u015dia kapo. Niaj koroj batis a\u016ddeble, a\u016d apena\u016d malpli ol a\u016ddeble. Ni sentis kuni\u011don. Ni forlasis la kafejon, promenis en la urbo, \u0109iam ride diskutante, \u0109iam kun \u011dojplenaj viza\u011doj. Ni iris al mia \u0109ambro. Ni...",
    "vortaro": {
      "\u0109iam": "toujours",
      "manon": "main",
      "a\u016ddeble": "on entendait",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "kuni\u011don": "rassemblement, union",
      "estis": "\u00eatre",
      "\u011dojplenaj": "remplis de joie",
      "diskutante": "discuter",
      "mia": "je",
      "ridante": "rire",
      "\u015dian": "sa, son",
      "iris": "aller",
      "ride": "en riant",
      "kapon": "t\u00eate",
      "kun": "avec",
      "sur": "sur",
      "batis": "battre, frapper",
      "mi": "je",
      "mian": "mon, ma",
      "apena\u016d": "\u00e0 peine",
      "forlasis": "abandonner",
      "malpli": "moins",
      "parolis": "parler",
      "a\u016d": "ou",
      "metis": "mettre, poser, placer",
      "kaj": "et",
      "nenio": "rien",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "viza\u011doj": "face, visage",
      "en": "dans",
      "niaj": "notre",
      "vivojn": "vie",
      "unu": "les uns",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "neimageble": "inimaginablement",
      "niajn": "notre",
      "\u0109ambro": "chambre, pi\u00e8ce dans une maison ou un b\u00e2timent",
      "proksimigis": "approcher",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "urbo": "ville",
      "la": "le, la, les",
      "koroj": "c\u0153ur",
      "\u011dojaj": "joyeux, joyeuse, content(e)",
      "promenis": "se promener",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015dia": "elle",
      "alia": "autre",
      "rakontis": "raconter",
      "kafejon": "caf\u00e9",
      "kapo": "t\u00eate",
      "ni": "nous"
    }
  },
  {
    "teksto": "Nu, nu, nu, nu. \u0108u vi scias, kio estas feli\u0109o? Vere, amiko, se vi povus imagi...",
    "vortaro": {
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "vere": "vraiment",
      "se": "si (indique une condition)",
      "kio": "quoi, que",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "scias": "savoir",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "amiko": "ami",
      "imagi": "imaginer",
      "vi": "tu, vous",
      "estas": "\u00eatre",
      "feli\u0109o": "bonheur, chance, veine, satisfaction"
    }
  }
]