[
  {
    "teksto": "Mi saltas pro \u011dojo, mi dancas pro \u011dojo, mi eksplodas per rido pro \u011dojo. Estas aran\u011dite: mi forvoja\u011dos. Hiera\u016d jam mi ricevis anta\u016dan sciigon, ke ver\u015dajne mia espero reali\u011dos. La \u0109efoj bezonis iun, sed mi timis, ke ili preferos Petron. Petro estas pli \u015datata, \u011denerale, en la oficejo. Li estas pli laborema ol mi, tio estas fakto. Sed ili bezonis lin por alia tasko, pli malfacila ol \u0109i tiu.",
    "vortaro": {
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "ricevis": "recevoir",
      "li": "il, lui, le",
      "sciigon": "annonce, avis",
      "iun": "quelqu'un",
      "saltas": "sauter",
      "anta\u016dan": "ant\u00e9rieur, pr\u00e9c\u00e9dent",
      "dancas": "danser",
      "petron": "saint Pierre, p\u00e8re Fouettard, Pierre",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "en": "dans",
      "oficejo": "bureau, office",
      "petro": "saint Pierre, p\u00e8re Fouettard, Pierre",
      "ver\u015dajne": "probablement",
      "eksplodas": "exploser",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "alia": "autre",
      "sed": "mais",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "rido": "rire",
      "laborema": "courageux, travailleur",
      "\u011denerale": "g\u00e9n\u00e9ralement, commun\u00e9ment, en gros, globalement, ordinairement",
      "malfacila": "difficile",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "\u015datata": "appr\u00e9cier, aimer",
      "\u0109efoj": "chef, sup\u00e9rieur",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "hiera\u016d": "hier",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "reali\u011dos": "se r\u00e9inscrire, se r\u00e9aliser",
      "aran\u011dite": "arranger, combiner, agencer",
      "\u011dojo": "joie",
      "timis": "craindre, avoir peur",
      "mia": "je",
      "preferos": "pr\u00e9f\u00e9rer",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "bezonis": "avoir besoin",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "lin": "il, lui, le",
      "mi": "je",
      "fakto": "fait",
      "tasko": "t\u00e2che, besogne, devoir (scolaire)",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "espero": "espoir"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mia tasko estos sufi\u0109e simpla. Nur mi estu tre firma en la diskutoj, ili diris. Esti firma ne prezentas problemon al mi, feli\u0109e. Mia firmeco estas konata de la tuta oficistaro kaj de niaj a\u016dtoritatoj. Kiam mi decidis diri \u00abne\u00bb, mi diras \u00abne\u00bb, kiom ajn oni provas \u015dan\u011di mian pozicion. Mi firme tenas mian pozicion. Tial ili fidas min \u0109i-okaze. Ili scias, ke mi agos la\u016d iliaj interesoj. Oni fojfoje plendas pri mia obstineco. Nu, \u0109i-foje \u011di servos al bona celo. Oni ne sukcesos min movi. Kaj tian homon ili deziris sendi, homon, kiun oni ne movos de la pozicio, kiun li promesis teni.",
    "vortaro": {
      "tial": "c'est pourquoi, \u00e0 cause de cela",
      "li": "il, lui, le",
      "simpla": "simple",
      "agos": "agir",
      "tian": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "homon": "\u00eatre humain, homme",
      "a\u016dtoritatoj": "autorit\u00e9",
      "deziris": "d\u00e9sirer",
      "kiun": "qui",
      "prezentas": "pr\u00e9senter, introduire",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "ne": "non, ne... pas",
      "niaj": "notre",
      "diri": "dire",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "\u015dan\u011di": "changer (quelque chose)",
      "en": "dans",
      "esti": "\u00eatre",
      "feli\u0109e": "heureusement",
      "bona": "bon,  bonne",
      "diras": "dire",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "nur": "seulement",
      "sendi": "envoyer, exp\u00e9dier",
      "mian": "mon, ma",
      "pozicio": "position",
      "iliaj": "leur",
      "plendas": "se plaindre",
      "problemon": "probl\u00e8me",
      "diris": "dire",
      "servos": "servir",
      "movi": "d\u00e9placer (quelque chose)",
      "fidas": "faire confiance",
      "de": "de",
      "kiam": "quand",
      "estu": "\u00eatre",
      "celo": "but, objectif",
      "movos": "d\u00e9placer (quelque chose)",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "diskutoj": "discussion",
      "estas": "\u00eatre",
      "decidis": "d\u00e9cider",
      "tenas": "tenir",
      "estos": "\u00eatre",
      "oni": "on",
      "kiom": "combien, quelle quantit\u00e9",
      "provas": "essayer",
      "mia": "je",
      "sufi\u0109e": "assez",
      "firma": "ferme, qui tient bien",
      "pozicion": "position",
      "min": "je",
      "fojfoje": "parfois",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "obstineco": "obstination, ent\u00eatement",
      "\u011di": "il, elle",
      "konata": "conna\u00eetre",
      "sukcesos": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "interesoj": "int\u00e9r\u00eat, utilit\u00e9, profit, avantage, penchant, inclination, go\u00fbt, sympathie, sollicitude, attention",
      "scias": "savoir",
      "promesis": "promettre",
      "mi": "je",
      "tasko": "t\u00e2che, besogne, devoir (scolaire)",
      "teni": "tenir",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi do forvoja\u011dos. Unue aviadile. Poste \u015dipe. Mi anta\u016d\u011dojas \u015dipi. Al aviadiloj mi ne havas specialan \u015daton. Mi ne mal\u015datas flugi aviadile; mi tre \u015datas voja\u011di, do kial mi plendus, se miaj \u0109efoj sendas min malproksimen aviadile? Sed \u015dipon mi anta\u016d\u011dojas. Mi neniam \u015dipis sur vera granda maro. Oni diris al mi, ke tio estas tre malstre\u0109a. Kaj oni povas movi sin. \u011custe tio min \u011denas en aviadiloj. Estas tre malmulte da ebleco por movi\u011di. Kaj verdire mi estas tre movi\u011dema. Se mi ne povas movi miajn krurojn, iom promeni, iri de loko al loko, mi perdas la kapon. Mi, pri kiu oni tiel ofte diras, ke \u00abmi havas la kapon sur la \u011dusta loko\u00bb! Prave, se almena\u016d oni permesas al mi movi\u011di.",
    "vortaro": {
      "\u015daton": "appr\u00e9ciation, gout",
      "krurojn": "jambe",
      "kial": "pourquoi",
      "\u015dipi": "naviguer, convoyer",
      "vera": "vrai(e)",
      "poste": "ensuite, puis",
      "prave": "c'est juste, avec justesse",
      "\u015dipon": "bateau",
      "sin": "se, s', soi",
      "loko": "endroit, lieu",
      "mal\u015datas": "d\u00e9tester",
      "perdas": "perdre",
      "movi\u011dema": "fluctuant, mobile",
      "flugi": "se r\u00e9pandre, voler, s'\u00e9loigner, s'envoler, dispara\u00eetre, se poser sur",
      "miaj": "mon, ma",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "specialan": "sp\u00e9cial(e)",
      "\u011duste": "juste, justement, bien, convenablement, correctement, exactement, pr\u00e9cis\u00e9ment",
      "en": "dans",
      "almena\u016d": "au moins, du moins",
      "sendas": "envoyer, exp\u00e9dier",
      "ebleco": "possibilit\u00e9",
      "verdire": "\u00e0 vrai dire, en v\u00e9rit\u00e9, en fait",
      "\u011dusta": "justesse, juste, bon, convenable, correct, exact, propre",
      "granda": "grand(e)",
      "se": "si (indique une condition)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "diras": "dire",
      "iom": "un peu",
      "al": "\u00e0, vers",
      "do": "donc",
      "movi\u011di": "bouger, se d\u00e9placer",
      "sed": "mais",
      "havas": "avoir",
      "malproksimen": "au loin",
      "iri": "aller",
      "movi": "d\u00e9placer (quelque chose)",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment",
      "diris": "dire",
      "permesas": "permettre",
      "unue": "premi\u00e8rement, d'abord",
      "voja\u011di": "voyager",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "de": "de",
      "anta\u016d\u011dojas": "se r\u00e9jouir \u00e0 l'avance",
      "malmulte": "peu",
      "miajn": "mon, ma",
      "maro": "mer",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "\u0109efoj": "chef, sup\u00e9rieur",
      "la": "le, la, les",
      "sur": "sur",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "\u015datas": "appr\u00e9cier, aimer",
      "kapon": "t\u00eate",
      "oni": "on",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "neniam": "jamais",
      "aviadiloj": "avion",
      "min": "je",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "\u011denas": "g\u00eaner, inconforter",
      "kiu": "qui",
      "promeni": "se promener",
      "mi": "je",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "plendus": "se plaindre",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Do ne gravas, ke mi devos uzi aviadilon dum parto de la voja\u011do. Sed mi iras al insulo, kien oni ne povas flugi, tial ili pagas al mi, ne nur la aviadilan voja\u011don, sed anka\u016d la \u015dipan. Blua maro senfina! La pla\u0109a dancado de la \u015dipo! Afablaj kunuloj, kiuj ridetas la tutan tempon, \u0109ar ili sentas sin feli\u0109aj, ke ili voja\u011das de insulo al insulo. Ha, la sento de senfina libereco!",
    "vortaro": {
      "voja\u011das": "voyager",
      "anka\u016d": "aussi",
      "tial": "c'est pourquoi, \u00e0 cause de cela",
      "parto": "partie",
      "gravas": "avoir de l'importance",
      "aviadilon": "avion",
      "sin": "se, s', soi",
      "devos": "devoir",
      "flugi": "se r\u00e9pandre, voler, s'\u00e9loigner, s'envoler, dispara\u00eetre, se poser sur",
      "ne": "non, ne... pas",
      "voja\u011do": "voyage",
      "senfina": "infini, sans fin",
      "\u015dipo": "bateau",
      "blua": "bleu(e)",
      "uzi": "utiliser",
      "tempon": "temps",
      "sento": "sentiment",
      "insulo": "\u00eele",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "pagas": "payer",
      "do": "donc",
      "al": "\u00e0, vers",
      "nur": "seulement",
      "sed": "mais",
      "iras": "aller",
      "de": "de",
      "tutan": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "libereco": "libert\u00e9",
      "afablaj": "affable, gentil(le)",
      "ha": "ah, ha",
      "maro": "mer",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "ridetas": "sourire",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "kunuloj": "compagne, compagnon",
      "sentas": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "feli\u0109aj": "heureux, heureuse",
      "oni": "on",
      "voja\u011don": "voyage",
      "\u0109ar": "parce que",
      "kien": "o\u00f9",
      "mi": "je",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "pla\u0109a": "plaisant",
      "kiuj": "qui"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj la penso, ke tiuj aliaj voja\u011dantoj certe pagis multe da mono por \u015dipi en la insularon, dum mi iras por mia laboro, por e\u0109 ne malfacila laboro, nur \u0109ar bon\u015dance mi scias la bezonatan lingvon, kaj \u0109ar mi estas konata kiel firma persono, tiu penso \u2014 ke la aliaj pagas mem, kaj mi ne \u2014 estas plej plezuriga.",
    "vortaro": {
      "\u015dipi": "naviguer, convoyer",
      "insularon": "archipel, chapelet d'iles",
      "bezonatan": "avoir besoin",
      "persono": "personne",
      "multe": "beaucoup",
      "penso": "pens\u00e9e",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "en": "dans",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "pagas": "payer",
      "nur": "seulement",
      "laboro": "travail",
      "iras": "aller",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "lingvon": "langue",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "plezuriga": "d\u00e9licieux",
      "malfacila": "difficile",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "certe": "certainement",
      "por": "pour, dans le but de",
      "voja\u011dantoj": "voyager",
      "mia": "je",
      "firma": "ferme, qui tient bien",
      "pagis": "payer",
      "kiel": "comment, comme",
      "aliaj": "autre",
      "konata": "conna\u00eetre",
      "\u0109ar": "parce que",
      "scias": "savoir",
      "plej": "le plus, la plus",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "mi": "je",
      "mono": "argent",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Hodia\u016d mi ricevis la biletojn. Aviadila bileto estas tute banala. Mi jam havis kelkajn en mia vivo. Sed \u015dipbileton mi neniam tenis en miaj manoj, kaj la tu\u015do de \u011di naskas en mi plej pla\u0109an plezuron.",
    "vortaro": {
      "ricevis": "recevoir",
      "pla\u0109an": "plaisant",
      "banala": "banal(e)",
      "plezuron": "plaisir",
      "manoj": "main",
      "hodia\u016d": "aujourd'hui",
      "miaj": "mon, ma",
      "tenis": "tenir",
      "en": "dans",
      "havis": "avoir",
      "naskas": "mettre au monde, enfanter",
      "sed": "mais",
      "bileto": "billet, ticket",
      "de": "de",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "neniam": "jamais",
      "mia": "je",
      "kelkajn": "quelques, peu de",
      "\u011di": "il, elle",
      "vivo": "vie",
      "biletojn": "billet, ticket",
      "plej": "le plus, la plus",
      "mi": "je",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kompreneble, la amikoj tuj rimarkis mian \u011dojon, kaj ne hezitis \u011din alsalti. \u00abVi prikantas la bele bluan maron kaj la ri\u0109ajn kun\u015dipulojn\u00bb, ili diris, \u00abkaj kiam vi trovi\u011dos surloke, la maro estos brune verda\u0109a, a\u016d nigra\u0109a, la movi\u011do de la \u015dipo igos vin malsana, kaj la ri\u0109aj voja\u011dantoj estos nur bando da aventuruloj, kiuj konstante \u011denos vin\u00bb.",
    "vortaro": {
      "bluan": "bleu(e)",
      "ri\u0109aj": "riche",
      "ne": "non, ne... pas",
      "bando": "bande, gang",
      "\u015dipo": "bateau",
      "igos": "faire, rendre",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "\u011dojon": "joie",
      "ri\u0109ajn": "riche",
      "surloke": "sur le lieu",
      "amikoj": "ami",
      "maron": "mer",
      "alsalti": "sauter vers",
      "trovi\u011dos": "se trouver",
      "nur": "seulement",
      "kompreneble": "naturellement, bien entendu",
      "mian": "mon, ma",
      "diris": "dire",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "malsana": "malade",
      "de": "de",
      "vin": "tu, vous",
      "kiam": "quand",
      "\u011din": "il, elle",
      "maro": "mer",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "hezitis": "h\u00e9siter",
      "voja\u011dantoj": "voyager",
      "bele": "avec beaut\u00e9",
      "estos": "\u00eatre",
      "vi": "tu, vous",
      "a\u016d": "ou",
      "konstante": "constamment",
      "kiuj": "qui",
      "rimarkis": "remarquer, noter",
      "kaj": "et",
      "\u011denos": "g\u00eaner, inconforter"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi multe ridis a\u016dskultante ilin. Ili ne povis agi alimaniere. \u0108iu el ili \u015datus okupi mian lokon, kaj per siaj senkura\u011digaj vortoj ili esprimis tiun senton, ke tro bon\u015danca estas mi. Sed ili anka\u016d \u015datas min, ili estas bonaj amikoj, kaj ili amike ridis pri mia troa imagado. \u00abLa realo estos alia\u00bb, ili ripetis. Nu, bone, e\u0109 se \u011di estos alia, mi akceptos \u011din. Mi ne timas \u015dipmalsanon a\u016d verda\u0109an multemovan maron. Mi e\u0109 ne timas aventuremajn kunvoja\u011dantojn.",
    "vortaro": {
      "bone": "bien",
      "anka\u016d": "aussi",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "agi": "agir",
      "multe": "beaucoup",
      "ne": "non, ne... pas",
      "imagado": "imagination",
      "akceptos": "accepter",
      "okupi": "occuper",
      "amikoj": "ami",
      "se": "si (indique une condition)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "maron": "mer",
      "alia": "autre",
      "sed": "mais",
      "mian": "mon, ma",
      "el": "hors de, de",
      "esprimis": "exprimer",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "ripetis": "r\u00e9p\u00e9ter",
      "alimaniere": "d'une autre fa\u00e7on, d'une autre mani\u00e8re",
      "\u011din": "il, elle",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "lokon": "endroit, lieu",
      "estas": "\u00eatre",
      "senton": "sentiment",
      "siaj": "son, sa, ses",
      "\u015datas": "appr\u00e9cier, aimer",
      "estos": "\u00eatre",
      "a\u016dskultante": "\u00e9couter",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "timas": "craindre, avoir peur",
      "mia": "je",
      "a\u016d": "ou",
      "aventuremajn": "aventureux",
      "min": "je",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "\u015datus": "appr\u00e9cier, aimer",
      "\u011di": "il, elle",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "vortoj": "mot",
      "realo": "r\u00e9alit\u00e9, r\u00e9al",
      "ridis": "rire",
      "tro": "trop",
      "bon\u015danca": "chanceux, heureux",
      "mi": "je",
      "bonaj": "bon,  bonne",
      "troa": "en trop",
      "amike": "amicalement",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi deziris iri al tiu insulo, mi subkomprenigis al miaj \u0109efoj, ke mi estas la \u011dusta persono tiurilate, mi agis la\u016dcele, uzante la \u011dustajn rimedojn, mi trovis solvon al \u0109iuj problemoj \u2014 a\u016d pse\u016ddoproblemoj \u2014 kaj respondon al \u0109iu demando, mi agis la\u016d mia obstina, firma maniero, kiel kutime, kaj mi sukcesis venigi ilin al la dezirata decido.",
    "vortaro": {
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "venigi": "faire venir",
      "solvon": "solution, aboutissement, d\u00e9nouement, issue, rem\u00e8de, dissolution, r\u00e9solution",
      "demando": "question",
      "trovis": "trouver",
      "deziris": "d\u00e9sirer",
      "kutime": "habituellement",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "persono": "personne",
      "decido": "d\u00e9cision",
      "miaj": "mon, ma",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "la\u016dcele": "selon un but",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "\u011dusta": "justesse, juste, bon, convenable, correct, exact, propre",
      "dezirata": "d\u00e9sirer",
      "insulo": "\u00eele",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "respondon": "r\u00e9ponse",
      "\u011dustajn": "justesse, juste, bon, convenable, correct, exact, propre",
      "agis": "agir",
      "iri": "aller",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "maniero": "mani\u00e8re",
      "obstina": "obstin\u00e9",
      "problemoj": "probl\u00e8me",
      "sukcesis": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "\u0109efoj": "chef, sup\u00e9rieur",
      "la": "le, la, les",
      "uzante": "utiliser",
      "estas": "\u00eatre",
      "tiurilate": "en ce qui concerne",
      "a\u016d": "ou",
      "mia": "je",
      "firma": "ferme, qui tient bien",
      "kiel": "comment, comme",
      "rimedojn": "moyen, ressource, rem\u00e8de",
      "mi": "je",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Granda voja\u011do balda\u016d komenci\u011dos. Morga\u016d mi devos vizitadi la \u0109efajn magazenojn de la urbo, \u0109ar multon ankora\u016d necesas a\u0109eti. \u0108iam mankas aferoj, kiam oni preparas grandan voja\u011don al malproksima loko.",
    "vortaro": {
      "multon": "un grand nombre",
      "morga\u016d": "demain",
      "loko": "endroit, lieu",
      "devos": "devoir",
      "grandan": "grand(e)",
      "preparas": "pr\u00e9parer",
      "voja\u011do": "voyage",
      "aferoj": "affaire, sujet, chose",
      "\u0109efajn": "principal(e), chef",
      "granda": "grand(e)",
      "urbo": "ville",
      "\u0109iam": "toujours",
      "al": "\u00e0, vers",
      "a\u0109eti": "acheter",
      "mankas": "manquer de",
      "vizitadi": "fr\u00e9quenter",
      "malproksima": "distant, \u00e9loign\u00e9, lointain",
      "de": "de",
      "kiam": "quand",
      "la": "le, la, les",
      "magazenojn": "magasin, r\u00e9serve",
      "komenci\u011dos": "commencer, s'amorcer, se commencer, d\u00e9buter, se d\u00e9clencher, d\u00e9marrer, s'engager, s'initialiser, s'ouvrir, partir",
      "oni": "on",
      "voja\u011don": "voyage",
      "necesas": "falloir, \u00eatre n\u00e9cessaire",
      "\u0109ar": "parce que",
      "mi": "je",
      "ankora\u016d": "encore",
      "balda\u016d": "bient\u00f4t"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ne estas facile decidi pri la vestoj. Kelkfoje la vetero estas malvarma tie, sed \u011denerale \u011di estas bela kaj pla\u0109a. \u0108u preni serioze la opiniojn, ke necesas anta\u016dvidi malvarman veteron kaj kunpreni vestojn la\u016d tiu ebleco? A\u016d \u0109u ili sennecese aldonos pezon al la jam sufi\u0109a pezo de la aferoj, kiujn mi kunportos?",
    "vortaro": {
      "bela": "beau, belle",
      "pezo": "poids, charge, fardeau, force, lourdeur, pesanteur, port\u00e9e, souci",
      "veteron": "temps (m\u00e9t\u00e9o)",
      "kelkfoje": "parfois",
      "vestoj": "v\u00eatement",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "ne": "non, ne... pas",
      "malvarman": "froid",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "aferoj": "affaire, sujet, chose",
      "kunpreni": "emporter",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "preni": "prendre",
      "ebleco": "possibilit\u00e9",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "vestojn": "v\u00eatement",
      "serioze": "s\u00e9rieusement",
      "al": "\u00e0, vers",
      "sed": "mais",
      "kunportos": "avoir sur soi, porter avec soi, collecter, aider \u00e0 porter",
      "sufi\u0109a": "suffisant(e)",
      "de": "de",
      "opiniojn": "opinion, avis",
      "pezon": "poids, charge, fardeau, force, lourdeur, pesanteur, port\u00e9e, souci",
      "malvarma": "froid",
      "\u011denerale": "g\u00e9n\u00e9ralement, commun\u00e9ment, en gros, globalement, ordinairement",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "estas": "\u00eatre",
      "facile": "facilement",
      "kiujn": "qui",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "a\u016d": "ou",
      "necesas": "falloir, \u00eatre n\u00e9cessaire",
      "\u011di": "il, elle",
      "anta\u016dvidi": "pr\u00e9vision, pr\u00e9voir",
      "mi": "je",
      "vetero": "temps (m\u00e9t\u00e9o)",
      "pla\u0109a": "plaisant",
      "decidi": "d\u00e9cider",
      "kaj": "et",
      "aldonos": "ajouter"
    }
  },
  {
    "teksto": "Oni diris, ke kelkaj kavernoj estas vizitindaj, \u0109ar la naturo en ili alprenis plej strangan aspekton, vere vidindan. Ne ekzistas io simila aliloke. Eble do estus sa\u011de kunpreni varmajn vestojn. Kavernoj \u0109iam estas malsekaj kaj malvarmaj. Se krome la vetero ne montri\u011dos plej bela...",
    "vortaro": {
      "bela": "beau, belle",
      "vere": "vraiment",
      "io": "quelque chose",
      "ne": "non, ne... pas",
      "kunpreni": "emporter",
      "en": "dans",
      "ekzistas": "exister",
      "se": "si (indique une condition)",
      "naturo": "nature",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "vestojn": "v\u00eatement",
      "\u0109iam": "toujours",
      "do": "donc",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "diris": "dire",
      "varmajn": "chaud(e)",
      "montri\u011dos": "s'av\u00e9rer, se montrer",
      "aspekton": "aspect, apparence, ressemblance",
      "estus": "\u00eatre",
      "malsekaj": "mouill\u00e9, mouill\u00e9e",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "aliloke": "d'un autre endroit",
      "malvarmaj": "froid",
      "estas": "\u00eatre",
      "oni": "on",
      "simila": "similaire",
      "sa\u011de": "sage",
      "kavernoj": "caverne",
      "\u0109ar": "parce que",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "plej": "le plus, la plus",
      "krome": "de plus, en outre",
      "vetero": "temps (m\u00e9t\u00e9o)",
      "alprenis": "prendre",
      "strangan": "bizarre",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Jes, la preparado de voja\u011do ne estas \u0109iurilate facila, sed tamen \u011di estas interesa. \u0108ar oni jam anta\u016dvoja\u011das en-image.",
    "vortaro": {
      "voja\u011do": "voyage",
      "ne": "non, ne... pas",
      "oni": "on",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "de": "de",
      "\u011di": "il, elle",
      "interesa": "int\u00e9ressant(e)",
      "\u0109ar": "parce que",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "facila": "facile",
      "la": "le, la, les",
      "preparado": "pr\u00e9paration",
      "sed": "mais",
      "estas": "\u00eatre",
      "jes": "oui, d'accord"
    }
  },
  {
    "teksto": "Multekostajn aferojn mi ne kunprenos. Oni devas konsideri la riskon de \u015dtelo a\u016d perdo. Mi ne \u015datas multekostajn aferojn. Kaj eble mi povos a\u0109eti tie, surloke. Mi devos informi\u011di pri la vivkostoj tieaj. Eble varmaj vestoj ne kostas multe kaj facile a\u0109eteblas. Se jes, tio solvus la problemon.",
    "vortaro": {
      "multekostajn": "cher, ch\u00e8re",
      "riskon": "risque",
      "kunprenos": "emporter",
      "devos": "devoir",
      "vestoj": "v\u00eatement",
      "multe": "beaucoup",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "surloke": "sur le lieu",
      "tieaj": "local",
      "aferojn": "affaire, sujet, chose",
      "povos": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "se": "si (indique une condition)",
      "a\u0109eti": "acheter",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "konsideri": "consid\u00e9rer",
      "jes": "oui, d'accord",
      "informi\u011di": "s'informer, se renseigner",
      "problemon": "probl\u00e8me",
      "de": "de",
      "solvus": "r\u00e9soudre",
      "kostas": "co\u00fbter",
      "la": "le, la, les",
      "varmaj": "chaud(e)",
      "facile": "facilement",
      "\u015datas": "appr\u00e9cier, aimer",
      "oni": "on",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "devas": "devoir",
      "a\u016d": "ou",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "mi": "je",
      "\u015dtelo": "vol",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Estas anka\u016d montoj, kiujn oni vizitu. Supre de monto, \u011denerale, la temperaturo estas malalta. Sed \u0109u mi iros supren? \u0108u valoros la laci\u011don? Oni facile laci\u011das mar\u015dante supren en montaro. Eble oni povas veturi \u011dis la supro de la plej belaj montoj. Sed e\u0109 veture, oni malvarmi\u011das. Nu, mi vidos. Se estas tro multekoste por a\u0109eti varmajn vestojn, mi ne a\u0109etos ilin.",
    "vortaro": {
      "iros": "aller",
      "anka\u016d": "aussi",
      "montoj": "montagne",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "valoros": "valoir, avoir une (certaine) valeur",
      "vidos": "voir",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "en": "dans",
      "malalta": "de petite taille",
      "supren": "en-haut",
      "se": "si (indique une condition)",
      "vestojn": "v\u00eatement",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "a\u0109etos": "acheter",
      "sed": "mais",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "a\u0109eti": "acheter",
      "supro": "dessus, sommet",
      "varmajn": "chaud(e)",
      "de": "de",
      "temperaturo": "temp\u00e9rature",
      "monto": "montagne",
      "\u011denerale": "g\u00e9n\u00e9ralement, commun\u00e9ment, en gros, globalement, ordinairement",
      "montaro": "montagne, Montagnes Rocheuses",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "vizitu": "visiter",
      "la": "le, la, les",
      "mar\u015dante": "marcher",
      "belaj": "beau, belle",
      "kiujn": "qui",
      "estas": "\u00eatre",
      "facile": "facilement",
      "por": "pour, dans le but de",
      "oni": "on",
      "supre": "en-haut",
      "laci\u011das": "se fatiguer",
      "veturi": "aller (en utilisant un v\u00e9hicule)",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "tro": "trop",
      "plej": "le plus, la plus",
      "mi": "je",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus"
    }
  },
  {
    "teksto": "La Oficejo pagas al mi la voja\u011don, \u011di pagas la restadon en tre bona hotelo, \u011di pagas kelkajn aliajn hotelajn tranoktadojn en tiu a\u016d alia lando survoje, mi tamen ne povus atendi, ke \u011di krome pagos miajn vestojn! Se mi bezonos varmajn vestojn por iri al la montosuproj, kaj trovos ilin tro multekostaj, mi decidos pri io alia. Mi ne iros al la montosuproj kaj trovos aliajn vidinda\u0135ojn. Ili ne mankas, oni diris al mi.",
    "vortaro": {
      "iros": "aller",
      "atendi": "attendre",
      "aliajn": "autre",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "io": "quelque chose",
      "vidinda\u0135ojn": "curiosit\u00e9",
      "ne": "non, ne... pas",
      "bezonos": "avoir besoin",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "en": "dans",
      "oficejo": "bureau, office",
      "lando": "pays",
      "bona": "bon,  bonne",
      "se": "si (indique une condition)",
      "decidos": "d\u00e9cider",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "vestojn": "v\u00eatement",
      "trovos": "trouver",
      "restadon": "s\u00e9jour thermal, s\u00e9jour",
      "pagas": "payer",
      "alia": "autre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "iri": "aller",
      "mankas": "manquer de",
      "pagos": "payer",
      "multekostaj": "cher, ch\u00e8re",
      "diris": "dire",
      "varmajn": "chaud(e)",
      "miajn": "mon, ma",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "hotelo": "h\u00f4tel",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "por": "pour, dans le but de",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "voja\u011don": "voyage",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "oni": "on",
      "a\u016d": "ou",
      "\u011di": "il, elle",
      "kelkajn": "quelques, peu de",
      "krome": "de plus, en outre",
      "tro": "trop",
      "mi": "je",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi skribos al mia familio. Anka\u016d pri tio mi anta\u016d\u011dojas. Mi \u015dategas skribi por rakonti miajn aventurojn. Tiam mi sentas min en tre proksima rilato kun \u0109iuj familianoj. Estas feli\u0109o havi grandan familion. Multaj ne samopinias, sed al mi tio pla\u0109as. Mi skribos al miaj gepatroj, al la gefratoj, kompreneble, sed anka\u016d al onkloj kaj onklinoj, kaj al iliaj gefiloj, kaj, krom ili, al la amikoj. Mi pasigos multajn noktojn leterskribante. Mi scias, ke \u0109iu tre \u011dojos ricevi nova\u0135ojn de mi.",
    "vortaro": {
      "anka\u016d": "aussi",
      "gepatroj": "parent",
      "krom": "sauf, hormis, except\u00e9",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "\u011dojos": "se r\u00e9jouir",
      "havi": "avoir",
      "rakonti": "raconter",
      "grandan": "grand(e)",
      "miaj": "mon, ma",
      "feli\u0109o": "bonheur, chance, veine, satisfaction",
      "\u015dategas": "adorer",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "rilato": "rapport, lien, relation",
      "en": "dans",
      "familianoj": "membre de la famille",
      "amikoj": "ami",
      "gefratoj": "adelphe",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "onkloj": "oncle",
      "al": "\u00e0, vers",
      "sed": "mais",
      "kompreneble": "naturellement, bien entendu",
      "noktojn": "nuit",
      "iliaj": "leur",
      "skribi": "\u00e9crire",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "pla\u0109as": "plaire, \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9",
      "familio": "famille",
      "multajn": "plusieurs",
      "de": "de",
      "familion": "famille",
      "pasigos": "faire passer, passer (du temps)",
      "anta\u016d\u011dojas": "se r\u00e9jouir \u00e0 l'avance",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "miajn": "mon, ma",
      "gefiloj": "enfant",
      "kun": "avec",
      "samopinias": "\u00eatre d'accord",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "onklinoj": "tante",
      "estas": "\u00eatre",
      "sentas": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "por": "pour, dans le but de",
      "proksima": "proche",
      "aventurojn": "aventure",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "mia": "je",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "min": "je",
      "ricevi": "recevoir",
      "scias": "savoir",
      "nova\u0135ojn": "innovation, nouveaut\u00e9, nouvelle, anciennet\u00e9, chose ancienne",
      "mi": "je",
      "skribos": "\u00e9crire",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Multaj personoj trovus stranga mian deziron pasigi la vesperojn kaj noktojn en hotel\u0109ambro, skribante leteron post letero al tuta aro da familianoj, kaj al la tuta amikaro, dum mi povus viziti la dancejojn, ludejojn, teatrojn a\u016d aliajn lokojn. La diablo eble scias, kiom da ejoj ekzistas nur por kapti la monon de la eksterlandanoj. Voja\u011dantoj ofte estas monperdemaj. Eble ili estas ri\u0109aj kaj voja\u011das per sia mono. Sed mi voja\u011dos en tute aliaj kondi\u0109oj, \u0109ar nur per la mono de la Oficejo. Do mi ne iros danci kun nekonataj lokanoj, a\u016d rigardi solece teatra\u0135on. Mi restos enhotele kaj skribos al miaj cent familianoj.",
    "vortaro": {
      "cent": "cent",
      "voja\u011das": "voyager",
      "kondi\u0109oj": "condition",
      "en": "dans",
      "deziron": "envie",
      "vesperojn": "soir",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "voja\u011dantoj": "voyager",
      "eksterlandanoj": "\u00e9tranger",
      "a\u016d": "ou",
      "letero": "lettre",
      "post": "apr\u00e8s",
      "teatra\u0135on": "pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre",
      "kaj": "et",
      "iros": "aller",
      "ri\u0109aj": "riche",
      "aliajn": "autre",
      "miaj": "mon, ma",
      "trovus": "trouver",
      "oficejo": "bureau, office",
      "ekzistas": "exister",
      "ludejojn": "salle de jeu",
      "sed": "mais",
      "mian": "mon, ma",
      "sia": "se, s', soi",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "leteron": "lettre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "kiom": "combien, quelle quantit\u00e9",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "scias": "savoir",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "stranga": "bizarre",
      "teatrojn": "th\u00e9\u00e2tre",
      "danci": "danser",
      "ne": "non, ne... pas",
      "diablo": "diable",
      "al": "\u00e0, vers",
      "noktojn": "nuit",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment",
      "voja\u011dos": "voyager",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "nekonataj": "inconnue",
      "de": "de",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "restos": "rester",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "skribante": "\u00e9crire",
      "mi": "je",
      "aro": "ensemble, groupe, jeu, are",
      "mono": "argent",
      "skribos": "\u00e9crire",
      "personoj": "personne",
      "viziti": "visiter",
      "familianoj": "membre de la famille",
      "ejoj": "local, salle",
      "do": "donc",
      "rigardi": "regarder",
      "nur": "seulement",
      "kapti": "capturer",
      "estas": "\u00eatre",
      "pasigi": "faire passer, passer (du temps)",
      "aliaj": "autre",
      "\u0109ar": "parce que",
      "lokojn": "endroit, lieu",
      "monon": "argent"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kia vivo! Kia feli\u0109o! Kia plezuro! Mi apena\u016d eltenas la stre\u0109on atendi \u011dis venos la Tago de la Granda Forveturo. Oni diris, ke estas kelkaj malsanoj tie, pri kiuj oni devas sin gardi. Nu, mi informi\u011dos. Mia familia kuracisto certe povos diri al mi, \u0109u iu a\u016d alia faro estas deviga, a\u016d e\u0109 simple farinda, kiel rimedo anta\u016dgardi la sanon. Mi forte deziras ne malsani\u011di tie. Mi ne \u015datus restadi longe en malsanulejo fore de la tuta familio kaj amikaro. Mi kompreneble amiki\u011dus kun lokanoj, se mi devus longe resti tie, sed se tio ne estas necesa, mi preferas ne.",
    "vortaro": {
      "malsani\u011di": "tomber malade",
      "plezuro": "plaisir",
      "atendi": "attendre",
      "anta\u016dgardi": "circonspection, pr\u00e9caution, avertir, d\u00e9tourner, mettre en garde, pr\u00e9cautionner, pr\u00e9munir, pr\u00e9venir",
      "iu": "quelqu'un",
      "longe": "longtemps, en long",
      "sin": "se, s', soi",
      "restadi": "s\u00e9journer",
      "forte": "fortement, tr\u00e8s",
      "necesa": "n\u00e9cessaire",
      "eltenas": "supporter",
      "deviga": "obligatoire",
      "feli\u0109o": "bonheur, chance, veine, satisfaction",
      "ne": "non, ne... pas",
      "kuracisto": "m\u00e9decin",
      "diri": "dire",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "sanon": "sant\u00e9",
      "en": "dans",
      "rimedo": "moyen, ressource, rem\u00e8de",
      "povos": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "granda": "grand(e)",
      "se": "si (indique une condition)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "al": "\u00e0, vers",
      "alia": "autre",
      "kompreneble": "naturellement, bien entendu",
      "venos": "venir",
      "kaj": "et",
      "amiki\u011dus": "se lier d'amiti\u00e9 avec",
      "apena\u016d": "\u00e0 peine",
      "resti": "rester",
      "diris": "dire",
      "malsanoj": "un malade",
      "familio": "famille",
      "malsanulejo": "h\u00f4pital",
      "tago": "jour",
      "de": "de",
      "familia": "familial",
      "fore": "loin, au loin",
      "informi\u011dos": "s'informer, se renseigner",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "faro": "action",
      "estas": "\u00eatre",
      "certe": "certainement",
      "oni": "on",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "preferas": "pr\u00e9f\u00e9rer",
      "devas": "devoir",
      "mia": "je",
      "kia": "quel, quelle sorte de",
      "a\u016d": "ou",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "kiel": "comment, comme",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "\u015datus": "appr\u00e9cier, aimer",
      "gardi": "garder",
      "vivo": "vie",
      "sed": "mais",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "devus": "devoir",
      "mi": "je",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "kiuj": "qui",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "simple": "tout simplement",
      "deziras": "d\u00e9sirer"
    }
  },
  {
    "teksto": "Diable! Kiel rapide la tempo pasas! Jam estas preska\u016d la kvina kaj duono. Tereza balda\u016d alvenos, kaj mi ankora\u016d nenion preparis. Kaj mi promesis al \u015di pomkukon kaj mian specialan fruktosukan trinka\u0135on. Ek, al la laboro! Mi povas pensi pri mia voja\u011do anka\u016d preparante la man\u011don.",
    "vortaro": {
      "kvina": "cinqui\u00e8me",
      "trinka\u0135on": "boisson, breuvage",
      "anka\u016d": "aussi",
      "pensi": "penser",
      "nenion": "rien",
      "preska\u016d": "presque",
      "ek": "commencer",
      "voja\u011do": "voyage",
      "specialan": "sp\u00e9cial(e)",
      "diable": "diaboliquement, diablement, diable !, diantre !, fichtre !",
      "preparante": "pr\u00e9parer",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015di": "elle",
      "mian": "mon, ma",
      "laboro": "travail",
      "duono": "moiti\u00e9",
      "pasas": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "alvenos": "arriver",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "mia": "je",
      "kiel": "comment, comme",
      "tempo": "temps",
      "promesis": "promettre",
      "rapide": "vite",
      "preparis": "pr\u00e9parer",
      "man\u011don": "repas",
      "mi": "je",
      "kaj": "et",
      "ankora\u016d": "encore",
      "balda\u016d": "bient\u00f4t"
    }
  }
]