[
  {
    "teksto": "Adia\u016d, lando de mia naski\u011do ! Mi forveturas. Mi ne plu man\u011dos viajn sensimilajn kolbasojn. Ne plu okazos, ke mi forgesos la zorgojn, perdante iom post iom la konscion pro via tro forta brando, kaj pro viaj troaj trinkotradicioj.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "mia": "je",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "kolbasojn": "saucisse, saucisson",
      "adia\u016d": "adieu",
      "forta": "fort(e)",
      "via": "tu, vous",
      "mi": "je",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "lando": "pays",
      "konscion": "conscience",
      "viajn": "ton, votre",
      "zorgojn": "souci, inqui\u00e9tude ; attention, sollicitude",
      "kaj": "et",
      "okazos": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "perdante": "perdre",
      "iom": "un peu",
      "man\u011dos": "manger",
      "viaj": "ton, votre",
      "la": "le, la, les",
      "forveturas": "partir",
      "post": "apr\u00e8s",
      "brando": "eau-de-vie, alcool",
      "tro": "trop",
      "troaj": "en trop",
      "ne": "non, ne... pas",
      "forgesos": "oublier"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi ne plu legos viajn librojn multvalorajn. Mi ne plu bani\u011dos en via kolora sed harmonia atmosfero. Mi ne plu sentos la dol\u0109econ de via religia vivo, \u0109eestanta en \u0109iu urbo, en \u0109iu kampo, en \u0109iu domo, en \u0109iu plej malgrava, forperdita anguleto de la lando. Mi ne plu a\u016ddos la kriojn de viaj vendistoj, la plendojn de la a\u0109etantoj, la diskutojn pri la vera valoro de tio kaj tio \u0109i. Mi ne plu vizitos la kunvenojn de la kantosocieto, kaj via muziko ne plu a\u016ddeblos, kiam mi promenos de strato al strato en la granda novmonda urbego, kien mi nun veturos kaj kie mi sentos min perdita, plia senvalora numero en mondo de senvaloraj numeroj.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "diskutojn": "discussion",
      "sed": "mais",
      "strato": "rue",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "senvalora": "sans valeur, vaurien, rien-du-tout",
      "kien": "o\u00f9",
      "promenos": "se promener",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "via": "tu, vous",
      "vera": "vrai(e)",
      "malgrava": "anodin, b\u00e9nin, sans importance, insignifiant",
      "mi": "je",
      "domo": "maison",
      "min": "je",
      "vivo": "vie",
      "lando": "pays",
      "\u0109eestanta": "assistance, assister, \u00eatre pr\u00e9sent",
      "mondo": "monde",
      "senvaloraj": "sans valeur, vaurien, rien-du-tout",
      "viajn": "ton, votre",
      "religia": "religieux",
      "kiam": "quand",
      "kaj": "et",
      "veturos": "aller (en utilisant un v\u00e9hicule)",
      "perdita": "perdre",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "en": "dans",
      "harmonia": "d'harmonie, harmonieux, en harmonie, \u00e9l\u00e9gant, \u00e9quilibr\u00e9, esth\u00e9tique, gracieux, m\u00e9lodieux, musical, r\u00e9gulier",
      "anguleto": "un petit coin, angle",
      "kriojn": "Cri, Cree",
      "valoro": "valeur",
      "vizitos": "visiter",
      "urbo": "ville",
      "plej": "le plus, la plus",
      "viaj": "ton, votre",
      "plendojn": "plainte",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "a\u0109etantoj": "acheter",
      "kunvenojn": "assembl\u00e9e, r\u00e9union",
      "granda": "grand(e)",
      "urbego": "m\u00e9galopole",
      "nun": "maintenant",
      "numeroj": "num\u00e9ro (d'une maison, d'un ticket, dans une s\u00e9rie, etc.)",
      "atmosfero": "atmosph\u00e8re",
      "la": "le, la, les",
      "legos": "lire",
      "numero": "num\u00e9ro (d'une maison, d'un ticket, dans une s\u00e9rie, etc.)",
      "kie": "o\u00f9",
      "a\u016ddos": "entendre",
      "kolora": "couleur sang, monochrome, bicolore, tricolore, color\u00e9",
      "sentos": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "kampo": "champ",
      "vendistoj": "commercial, vendeur",
      "plia": "additionnel, de plus, suppl\u00e9mentaire",
      "muziko": "musique",
      "al": "\u00e0, vers",
      "librojn": "livre",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Adia\u016d, lando de mia juneco! \u0108i tie mi naski\u011dis, \u0109i tie mi vivis infanecon, \u0109i tie mi ekkonis mian unuan amon, \u0109i tie mi suferis.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "de": "de",
      "mian": "mon, ma",
      "mia": "je",
      "lando": "pays",
      "vivis": "vivre",
      "suferis": "souffrir",
      "unuan": "premier, premi\u00e8re",
      "juneco": "jeunesse",
      "adia\u016d": "adieu",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "amon": "amour",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "naski\u011dis": "na\u00eetre",
      "infanecon": "enfance",
      "ekkonis": "reconnaitre"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0108u mi suferas nun? Strange, mi ne povas respondi. Mi scias, ke mi forflugas al nehoma mondo, al lando timiga, kie mono valoras pli ol sentoj, scioj pli ol amo, kaj laboro pli ol ludo. Ili tie altvalorigas pensadon, ne kantadon, amiko diris al mi, kaj li sciis, \u0109ar li tie estis studento. Mi scias, kion mi forlasas. Mi ne scias, kio atendas min, tie transe.",
    "vortaro": {
      "estis": "\u00eatre",
      "sciis": "savoir",
      "pensadon": "no\u00e8se, pens\u00e9e",
      "mono": "argent",
      "nehoma": "inhumain",
      "sentoj": "sentiment",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "lando": "pays",
      "amiko": "ami",
      "mondo": "monde",
      "studento": "\u00e9tudiant",
      "strange": "bizarrement",
      "forflugas": "voler loin de",
      "kaj": "et",
      "ludo": "faire contre mauvaise fortune bon coeligur, jeu",
      "kion": "quoi, que",
      "kio": "quoi, que",
      "laboro": "travail",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "\u0109ar": "parce que",
      "forlasas": "abandonner",
      "amo": "amour",
      "respondi": "r\u00e9pondre",
      "nun": "maintenant",
      "atendas": "attendre",
      "diris": "dire",
      "li": "il, lui, le",
      "kie": "o\u00f9",
      "scias": "savoir",
      "suferas": "souffrir",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "al": "\u00e0, vers",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "kantadon": "chant",
      "timiga": "effrayant",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "valoras": "valoir, avoir une (certaine) valeur",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Lastfoje mi rigardas vin, mia popolo! Homoj surstrataj, miaj samlandanoj, mi rigardas vin nun per novaj okuloj. Kiel kolore vi estas vestitaj, kiel \u011doje vi alparolas unu la alian, kiel vive vi \u0109iuj aspektas! En tiu lando de laktotrinkantoj, kie mi balda\u016d ekvivos, \u0109io estas senkolora, kaj la bruoj pli esprimas furiozon ol feli\u0109on, la\u016d tio, kion mi a\u016ddis.",
    "vortaro": {
      "vin": "tu, vous",
      "de": "de",
      "mia": "je",
      "vestitaj": "v\u00eatir, habiller, rev\u00eatir",
      "kiel": "comment, comme",
      "mi": "je",
      "miaj": "mon, ma",
      "okuloj": "\u0153il",
      "aspektas": "ressembler (\u00e0)",
      "a\u016ddis": "entendre",
      "lando": "pays",
      "novaj": "neuf, neuve",
      "esprimas": "exprimer",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "rigardas": "regarder",
      "alparolas": "adresser la parole \u00e0",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "vi": "tu, vous",
      "feli\u0109on": "bonheur, chance, veine, satisfaction",
      "balda\u016d": "bient\u00f4t",
      "kaj": "et",
      "bruoj": "bruit",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "alian": "autre",
      "kion": "quoi, que",
      "en": "dans",
      "unu": "les uns",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "senkolora": "incolore",
      "nun": "maintenant",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "la": "le, la, les",
      "\u011doje": "joyeux",
      "kie": "o\u00f9",
      "samlandanoj": "compatriote",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "estas": "\u00eatre",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "vive": "vivement",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "popolo": "peuple"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u015ctelistoj multas \u0109i tie, sed anka\u016d tie, \u0109u ne?, kvankam la\u016ddire ili ne agas same. Tie estas instruitaj \u015dtelistoj, kiuj vizitadas la lernejojn dum longaj jaroj kaj scias funkciigi sian kapon. \u0108e ni, \u015dtelisto agas \u015dance, per rapida faro tute simpla, \u011denerale sukcesas, fojfoje kapti\u011das, nu, \u0109iuj ridas, neniam estas dramo. Nur momento en la vivo. Kaj \u0109iuj komprenas malri\u0109econ. Tie \u015dtelistoj havas planojn. Ili planas siajn agadojn. Ili e\u0109 grupi\u011das multhome kaj kunordigas la laboron. Imagu al vi! Tie transe, \u015dtelistoj nomas sian okupon \u00ablaboro\u00bb! Kia stranga maniero aran\u011di sian vivon! Se \u015dteli estas labori, kial ne simple honeste labori?",
    "vortaro": {
      "kapon": "t\u00eate",
      "ridas": "rire",
      "vivo": "vie",
      "en": "dans",
      "okupon": "occupation",
      "simpla": "simple",
      "same": "de m\u00eame",
      "anka\u016d": "aussi",
      "sukcesas": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "kial": "pourquoi",
      "la": "le, la, les",
      "havas": "avoir",
      "jaroj": "ann\u00e9e",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "ne": "non, ne... pas",
      "sian": "son, sa, ses",
      "\u015dtelistoj": "voleur",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "nur": "seulement",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "\u015dteli": "voler, d\u00e9rober",
      "kvankam": "bien que, quoique",
      "vizitadas": "fr\u00e9quenter",
      "neniam": "jamais",
      "vivon": "vie",
      "fojfoje": "parfois",
      "planas": "\u00e9tablir un plan, projeter de",
      "kiuj": "qui",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "komprenas": "comprendre",
      "la\u016ddire": "\u00e0 ce qu'on dit",
      "aran\u011di": "arranger, combiner, agencer",
      "lernejojn": "\u00e9cole",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "simple": "tout simplement",
      "multas": "abonder",
      "longaj": "long(ue)",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "labori": "travailler",
      "instruitaj": "enseigner",
      "agas": "agir",
      "stranga": "bizarre",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "imagu": "imaginer",
      "honeste": "honn\u00eatement",
      "laboron": "travail",
      "kia": "quel, quelle sorte de",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "ni": "nous",
      "faro": "action",
      "sed": "mais",
      "nomas": "nommer",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "rapida": "rapide, vif, vive",
      "vi": "tu, vous",
      "kaj": "et",
      "se": "si (indique une condition)",
      "laboro": "travail",
      "dramo": "drame",
      "planojn": "plan",
      "\u011denerale": "g\u00e9n\u00e9ralement, commun\u00e9ment, en gros, globalement, ordinairement",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "\u015dtelisto": "voleur",
      "maniero": "mani\u00e8re",
      "momento": "moment",
      "scias": "savoir",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "agadojn": "action",
      "malri\u0109econ": "paup\u00e9risme, pauvret\u00e9"
    }
  },
  {
    "teksto": "Adia\u016d, \u015dtelistoj mialandaj! Kaj adia\u016d anka\u016d al vi, \u015dtelema \u015dtato! Vi tro malsatas je la mono de l' landanoj. Oni diris, ke tie almena\u016d la \u015dtato estas honesta, a\u016d preska\u016d honesta. Ni diru: \u00absufi\u0109e honesta\u00bb. Almena\u016d, la\u016d miaj informoj, \u015dajnas, ke la \u0109efa celo de la \u015dtatfunkciuloj tie estas io alia ol plenigi siajn po\u015dojn per la \u015dtatana mono. Ne \u0109e ni. Adia\u016d \u015dtatoficistoj diverstipaj, altaj kaj malaltaj, junaj kaj maljunaj! Mi lasas vin al via tutlanda \u015dtelplanado kaj al via subtabla enmanigo de tiom kaj tiom da ri\u0109o, kiu devus servi al la feli\u0109o de l' popolo, ne al tio, ke vi pligrasi\u011du.",
    "vortaro": {
      "\u015dtelistoj": "voleur",
      "de": "de",
      "vin": "tu, vous",
      "devus": "devoir",
      "\u0109efa": "principal(e), chef",
      "mono": "argent",
      "maljunaj": "vieux",
      "adia\u016d": "adieu",
      "io": "quelque chose",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "sufi\u0109e": "assez",
      "via": "tu, vous",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "mi": "je",
      "miaj": "mon, ma",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "preska\u016d": "presque",
      "oni": "on",
      "feli\u0109o": "bonheur, chance, veine, satisfaction",
      "vi": "tu, vous",
      "a\u016d": "ou",
      "altaj": "haut(e)",
      "junaj": "jeune",
      "informoj": "information",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "kaj": "et",
      "tutlanda": "national",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "plenigi": "emplir, remplir",
      "\u015dtato": "\u00e9tat (peuple ou pays organis\u00e9 politiquement)",
      "almena\u016d": "au moins, du moins",
      "lasas": "laisser",
      "anka\u016d": "aussi",
      "popolo": "peuple",
      "honesta": "honn\u00eate",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "la": "le, la, les",
      "ri\u0109o": "richesse",
      "diris": "dire",
      "kiu": "qui",
      "diru": "dire",
      "\u015dajnas": "sembler, avoir l'air",
      "malaltaj": "de petite taille",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "estas": "\u00eatre",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "al": "\u00e0, vers",
      "tro": "trop",
      "alia": "autre",
      "celo": "but, objectif",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "po\u015dojn": "poche",
      "ne": "non, ne... pas",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "ni": "nous",
      "malsatas": "\u00eatre affam\u00e9, avoir faim",
      "servi": "servir"
    }
  },
  {
    "teksto": "Adia\u016d, patrolanda kamparo! Mi naski\u011dis \u0109e vi, ho kampoj maldol\u0109aj, kaj mi scias, pro kio vi maldol\u0109as. Min naskis vi, kamparanoj, kaj mi vidis vian suferon, vian nelacigeblan laboradon, sed anka\u016d vian nemortigeblan povon estigi ridon kaj kantadi \u0109e plej a\u0109aj vivkondi\u0109oj.",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "maldol\u0109aj": "amer",
      "kamparo": "campagne",
      "ho": "Henry, hydrog\u00e8ne, H, heure",
      "adia\u016d": "adieu",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "a\u0109aj": "m\u00e9prisable, pi\u00e8tre, vil",
      "mi": "je",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "min": "je",
      "ridon": "rire",
      "vi": "tu, vous",
      "naski\u011dis": "na\u00eetre",
      "laboradon": "le fait de travailler",
      "kaj": "et",
      "kio": "quoi, que",
      "kamparanoj": "campagnard, paysan",
      "vian": "ton, votre",
      "suferon": "souffrance",
      "plej": "le plus, la plus",
      "kampoj": "champ",
      "anka\u016d": "aussi",
      "estigi": "causer, cr\u00e9er, faire, faire naitre, g\u00e9n\u00e9rer, occasionner, susciter",
      "povon": "cardinal, puissance, pouvoir",
      "scias": "savoir",
      "vidis": "voir",
      "naskis": "mettre au monde, enfanter"
    }
  },
  {
    "teksto": "Adia\u016d, fantomoj, kiujn la montoj naskas \u0109i-lande! Oni ne kredas je vi tie, kien mi iras. Oni kredas je scienco kaj je \u00abesploroj plene dokumentitaj\u00bb. Kaj vi, fantomoj, ridas super la sciencaj esploroj, kiuj neniam kaptas vin. Kaj pro vi, \u00abili\u00bb ne komprenas nin. Kiel tiuj homoj povus kompreni popolon, kiu meze de scienca laboro, sentas, ke fantomo \u0109eestas, kaj rimarkas ridete, ke li kredas pli je l' fantomo ol je l' laboro farata? Jes, mi adia\u016das vin, fantomoj, kiuj teruris mian infanecon, kaj tro emis min sekvi ien ajn. Mi forfu\u011das al senfantoma lando, kaj vivos fine vivon liberan je via \u011dena \u0109iama enmiksi\u011do.",
    "vortaro": {
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "vin": "tu, vous",
      "de": "de",
      "emis": "incliner \u00e0",
      "meze": "au milieu",
      "plene": "pleinement, compl\u00e8tement, enti\u00e8rement",
      "ien": "quelque part",
      "adia\u016d": "adieu",
      "adia\u016das": "adieux, dire adieu, faire ses adieux, prendre cong\u00e9, quitter, renoncer, se s\u00e9parer, tourner le dos, fermer la session, se d\u00e9logu",
      "\u0109iama": "permanent, de toujours",
      "ridas": "rire",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "via": "tu, vous",
      "liberan": "libre",
      "kiel": "comment, comme",
      "iras": "aller",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "fantomo": "fant\u00f4me",
      "mi": "je",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "mian": "mon, ma",
      "min": "je",
      "super": "au-dessus de, par-dessus",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "lando": "pays",
      "scienca": "scientifique",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "oni": "on",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "vi": "tu, vous",
      "sentas": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "naskas": "mettre au monde, enfanter",
      "fine": "au final, finalement, enfin",
      "kaj": "et",
      "kiujn": "qui",
      "ridete": "avec un sourire",
      "neniam": "jamais",
      "rimarkas": "remarquer, noter",
      "sekvi": "suivre",
      "nin": "nous",
      "teruris": "terrifier, terroriser",
      "montoj": "montagne",
      "laboro": "travail",
      "vivos": "vivre",
      "vivon": "vie",
      "scienco": "science",
      "\u011dena": "g\u00eanant, embarrassant, emb\u00eatant, ennuyeux, f\u00e2cheux",
      "kiuj": "qui",
      "farata": "faire",
      "dokumentitaj": "documenter",
      "komprenas": "comprendre",
      "kaptas": "capturer",
      "popolon": "peuple",
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "\u0109eestas": "assistance, assister, \u00eatre pr\u00e9sent",
      "la": "le, la, les",
      "sciencaj": "scientifique",
      "kiu": "qui",
      "li": "il, lui, le",
      "jes": "oui, d'accord",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "kompreni": "comprendre",
      "ne": "non, ne... pas",
      "esploroj": "recherche, investigation",
      "kredas": "croire",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "infanecon": "enfance",
      "tro": "trop",
      "al": "\u00e0, vers",
      "kien": "o\u00f9",
      "fantomoj": "fant\u00f4me"
    }
  },
  {
    "teksto": "Adia\u016d, naski\u011dlando mia! Neniu iam ajn, ie ajn, sukcesis kopii viajn artojn, viajn tradiciojn, vian atmosferon. Nenie troveblas same pura aero, same man\u011dindaj fruktoj, same veraj amikoj. Vi estas sensimila lando, la plej \u015datinda lando en la mondo, la lando de mia naski\u011do.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "ie": "quelque part",
      "mia": "je",
      "fruktoj": "fruit",
      "artojn": "art",
      "adia\u016d": "adieu",
      "tradiciojn": "tradition",
      "iam": "\u00e0 un moment, un jour, une fois",
      "lando": "pays",
      "mondo": "monde",
      "viajn": "ton, votre",
      "vi": "tu, vous",
      "pura": "propre ; pur(e)",
      "kopii": "copier, recopier",
      "nenie": "nulle part",
      "sukcesis": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "atmosferon": "atmosph\u00e8re",
      "sensimila": "diff\u00e9rent non similaire",
      "en": "dans",
      "aero": "air",
      "vian": "ton, votre",
      "plej": "le plus, la plus",
      "veraj": "vrai(e)",
      "same": "de m\u00eame",
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "la": "le, la, les",
      "neniu": "personne",
      "amikoj": "ami",
      "estas": "\u00eatre",
      "\u015datinda": "agr\u00e9able, appr\u00e9ciable",
      "troveblas": "qui peut \u00eatre trouv\u00e9"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj tamen mi feli\u0109e forveturas.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "forveturas": "partir",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "feli\u0109e": "heureusement",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Min persekutis via polico. Min \u011denis via \u0109iama bezono kontroli, kion mi faras, kion mi diras, kiu min vizitas, kiun mi vizitas, kaj tiom da aliaj detaloj pri mia vivo. Vi tro zorgas pri viaj \u015dtatanoj. Vi tro okupi\u011das pri la landanaro. Kaj via celo, ho \u015dtato, ne estas, ke ni vivu feli\u0109e, sed ke vi direktadu \u0109iun kaj \u0109ion \u0109i-lande.",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "mia": "je",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "\u0109iun": "chaque, chacun",
      "ho": "Henry, hydrog\u00e8ne, H, heure",
      "\u0109iama": "permanent, de toujours",
      "via": "tu, vous",
      "\u011denis": "g\u00eaner, inconforter",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "vivo": "vie",
      "aliaj": "autre",
      "okupi\u011das": "s'occuper de",
      "vi": "tu, vous",
      "zorgas": "se faire du souci ; s'occuper de, prendre soin de",
      "diras": "dire",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "vivu": "vivre",
      "kaj": "et",
      "kion": "quoi, que",
      "\u015dtato": "\u00e9tat (peuple ou pays organis\u00e9 politiquement)",
      "persekutis": "pers\u00e9cuter",
      "vizitas": "visiter",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "faras": "faire",
      "polico": "police",
      "viaj": "ton, votre",
      "feli\u0109e": "heureusement",
      "kontroli": "v\u00e9rifier, contr\u00f4ler",
      "la": "le, la, les",
      "ni": "nous",
      "bezono": "besoin, n\u00e9cessit\u00e9",
      "kiu": "qui",
      "detaloj": "d\u00e9tail",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "estas": "\u00eatre",
      "kiun": "qui",
      "tro": "trop",
      "celo": "but, objectif",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kiel liber-ama homo povus elporti tian situacion? Kiel oni povas havi dignecon en tiaj kondi\u0109oj? \u0108u vi ne komprenis, kiom digneco valoras por homo, kiom \u011di necesas, kiom ni bezonas \u011din?",
    "vortaro": {
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "\u011din": "il, elle",
      "\u011di": "il, elle",
      "elporti": "supporter, endurer",
      "kiel": "comment, comme",
      "bezonas": "avoir besoin",
      "situacion": "situation",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "necesas": "falloir, \u00eatre n\u00e9cessaire",
      "oni": "on",
      "tiaj": "tel(le), telle sorte de",
      "vi": "tu, vous",
      "kondi\u0109oj": "condition",
      "en": "dans",
      "havi": "avoir",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "ni": "nous",
      "komprenis": "comprendre",
      "tian": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "por": "pour, dans le but de",
      "kiom": "combien, quelle quantit\u00e9",
      "valoras": "valoir, avoir une (certaine) valeur",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Adia\u016d, naski\u011dlanda polico, scivolema, kontrolema, komfort-ama polico ! Mi forflugas por \u0109iam. Multo mankos al mi. Mankos la koloroj, la muziko, la kantoj. Mankos mialingvaj libroj, kiujn mi ne povos tie fore ricevi. Mankos la viza\u011doj, la vo\u0109oj, la ridoj.",
    "vortaro": {
      "\u0109iam": "toujours",
      "libroj": "livre",
      "ricevi": "recevoir",
      "adia\u016d": "adieu",
      "ridoj": "rire",
      "fore": "loin, au loin",
      "mi": "je",
      "vo\u0109oj": "voix",
      "forflugas": "voler loin de",
      "kiujn": "qui",
      "viza\u011doj": "face, visage",
      "polico": "police",
      "kantoj": "chanson, chant",
      "povos": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "scivolema": "curieux",
      "la": "le, la, les",
      "koloroj": "couleur",
      "por": "pour, dans le but de",
      "muziko": "musique",
      "multo": "un grand nombre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "mankos": "manquer de",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sed al mi almena\u016d, ho \u015dtata polico, certe ne mankos vi.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "certe": "certainement",
      "sed": "mais",
      "\u015dtata": "\u00e9tatique, national",
      "almena\u016d": "au moins, du moins",
      "ho": "Henry, hydrog\u00e8ne, H, heure",
      "vi": "tu, vous",
      "polico": "police",
      "al": "\u00e0, vers",
      "mankos": "manquer de",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  }
]