[
  {
    "teksto": "Jes, kiam, anta\u016d kelkaj jaroj, li diris al mi, ke mi estas la plej bela knabino, kiun li iam ajn vidis, mi preska\u016d enami\u011dis. Neniam viro parolis pri mia beleco similvorte. Neniam viro, simple parolante, direktis tiajn kortu\u015dajn okulojn al mi.",
    "vortaro": {
      "bela": "beau, belle",
      "kortu\u015dajn": "\u00e9mouvant, touchant",
      "vidis": "voir",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiam": "quand",
      "mia": "je",
      "tiajn": "tel(le), telle sorte de",
      "mi": "je",
      "viro": "homme, m\u00e2le",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "okulojn": "\u0153il",
      "la": "le, la, les",
      "neniam": "jamais",
      "li": "il, lui, le",
      "jaroj": "ann\u00e9e",
      "kiun": "qui",
      "parolante": "parler",
      "parolis": "parler",
      "jes": "oui, d'accord",
      "iam": "\u00e0 un moment, un jour, une fois",
      "plej": "le plus, la plus",
      "direktis": "d\u00e9vier, diriger, tourner",
      "beleco": "beaut\u00e9",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "diris": "dire",
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "enami\u011dis": "tomber amoureux",
      "preska\u016d": "presque"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sed post iom da tempo mi konscii\u011dis, ke li ne vere amas min, kaj ke mi neniam povos lin ami, e\u0109 se nur pro lia mono. Kaj nun ni eksciis, ke li volas edzi\u011di al Aneta!",
    "vortaro": {
      "iom": "un peu",
      "lin": "il, lui, le",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "amas": "aimer",
      "eksciis": "apprendre, s'apercevoir",
      "volas": "vouloir",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "sed": "mais",
      "ami": "aimer",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "lia": "il, lui, le",
      "se": "si (indique une condition)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "kaj": "et",
      "mono": "argent",
      "post": "apr\u00e8s",
      "nur": "seulement",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "neniam": "jamais",
      "li": "il, lui, le",
      "ni": "nous",
      "edzi\u011di": "se marier",
      "povos": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "konscii\u011dis": "prendre conscience",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tempo": "temps",
      "nun": "maintenant",
      "vere": "vraiment"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0108u vi komprenas, kial li volas edzi\u011di al \u015di? \u015ci havas pla\u0109an viza\u011don, iamaniere, sed \u015di ne estas bela. Li estas tre ri\u0109a. Ver\u015dajne \u015din interesas lia mono. Nu, se li volas esti malsa\u011da, tio estas lia problemo.",
    "vortaro": {
      "bela": "beau, belle",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ver\u015dajne": "probablement",
      "kial": "pourquoi",
      "\u015din": "elle",
      "viza\u011don": "face, visage",
      "volas": "vouloir",
      "havas": "avoir",
      "\u015di": "elle",
      "sed": "mais",
      "lia": "il, lui, le",
      "se": "si (indique une condition)",
      "komprenas": "comprendre",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "mono": "argent",
      "interesas": "int\u00e9resser",
      "malsa\u011da": "d\u00e9raisonnable, insens\u00e9, stupide",
      "li": "il, lui, le",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "edzi\u011di": "se marier",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ri\u0109a": "riche",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "problemo": "probl\u00e8me",
      "iamaniere": "d'une mani\u00e8re ou d'une autre, d'une certaine fa\u00e7on",
      "vi": "tu, vous",
      "esti": "\u00eatre",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 "
    }
  },
  {
    "teksto": "Lia fratino edzini\u011dis al ri\u0109ulo, kaj tio estas multe pli sendan\u011dera. Se la edzo havas tiom da mono, kiom la edzino, almena\u016d amba\u016d havas dekomence certecon, ke la alia ne ser\u0109as en geedzi\u011do eblecon ri\u0109e vivi.",
    "vortaro": {
      "ser\u0109as": "chercher",
      "alia": "autre",
      "edzini\u011dis": "\u00e9pouser, se marier",
      "edzo": "\u00e9poux, mari",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "sendan\u011dera": "s\u00fbr, b\u00e9nin, anodin, sans danger, inoffensif",
      "vivi": "vivre",
      "kiom": "combien, quelle quantit\u00e9",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "havas": "avoir",
      "lia": "il, lui, le",
      "edzino": "\u00e9pouse",
      "en": "dans",
      "se": "si (indique une condition)",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "ri\u0109ulo": "nanti, riche",
      "certecon": "certitude, assurance, v\u00e9racit\u00e9, exactitude",
      "kaj": "et",
      "mono": "argent",
      "la": "le, la, les",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "multe": "beaucoup",
      "fratino": "s\u0153ur",
      "ne": "non, ne... pas",
      "amba\u016d": "tous deux, tous les deux, l'un et l'autre",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "almena\u016d": "au moins, du moins"
    }
  },
  {
    "teksto": "Multaj knabinoj jam provis edzini\u011de \u015dteli la monon de Rikardo. Se vi scius, kiom da edzkaptemaj inoj li jam devis forsendi! Sed \u0109iam revenas novaj, kaj \u0109i tiu sukcesis. \u0108i-foje, li estas kaptita. Finita, la libereco. Li falis en \u015dian kaptilon. Anta\u016de li estis tre singarda. Li bone gardis sin je \u0109iu provo lin faligi en la kaptilon. Sed la lasta ino \u2014 kiel do \u015di nomi\u011das? mi forgesis... ha jes! Aneta! \u2014 Aneta, la lasta el longa aro, perfekte ludis sian rolon. La lastan fojon, li preska\u016d kapti\u011dis, kio montras, ke eble li fari\u011dis malpli singarda.",
    "vortaro": {
      "revenas": "revenir",
      "sukcesis": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "lin": "il, lui, le",
      "lastan": "dernier",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "el": "hors de, de",
      "sin": "se, s', soi",
      "ha": "ah, ha",
      "kiom": "combien, quelle quantit\u00e9",
      "bone": "bien",
      "kio": "quoi, que",
      "monon": "argent",
      "\u015di": "elle",
      "inoj": "femme, femelle",
      "forsendi": "\u00e9loigner, exp\u00e9dier au loin, renvoyer",
      "sed": "mais",
      "mi": "je",
      "devis": "devoir",
      "longa": "long(ue)",
      "malpli": "moins",
      "en": "dans",
      "se": "si (indique une condition)",
      "scius": "savoir",
      "estas": "\u00eatre",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "finita": "finir",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "kaptita": "capturer",
      "do": "donc",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "nomi\u011das": "s'appeler, se nommer",
      "\u015dteli": "voler, d\u00e9rober",
      "rolon": "r\u00f4le",
      "li": "il, lui, le",
      "provis": "essayer",
      "novaj": "neuf, neuve",
      "knabinoj": "fille, jeune fille",
      "singarda": "prudent",
      "provo": "essai, \u00e9preuve, exp\u00e9rience, test, tentation, tentative",
      "fari\u011dis": "devenir, se transformer",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "ludis": "jouer",
      "\u0109iam": "toujours",
      "ino": "femme, femelle",
      "\u015dian": "sa, son",
      "forgesis": "oublier",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "jes": "oui, d'accord",
      "montras": "montrer, d\u00e9signer",
      "kiel": "comment, comme",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "libereco": "libert\u00e9",
      "de": "de",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "falis": "tomber",
      "lasta": "dernier",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "faligi": "jeter l'ancre, baisser les bras, perdre courage, faire tomber, jeter, l\u00e2cher, faire pleuvoir, renverser",
      "aro": "ensemble, groupe, jeu, are",
      "anta\u016de": "avant, auparavant ",
      "gardis": "garder",
      "fojon": "fois, occasion",
      "vi": "tu, vous",
      "preska\u016d": "presque",
      "estis": "\u00eatre",
      "sian": "son, sa, ses"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tiun lastan fojon, pri kiu mi parolas... eble mi devus diri \u00abla anta\u016dlastan fojon\u00bb, se vi konsideras, ke la vera lasta fojo estas \u0109i tiu fojo, kun tiu Aneta... nu, negrave... tiun lastan fojon, mi diris, la kaptemulino estis tute senmona. La plej senhava, plej malri\u0109a knabino el la tuta urbo. Sed \u015di estis bela. Granda, sportema, sentima, sed sentema \u2014 almena\u016d la\u016d\u015dajne \u2014 \u015di montris sin tiel aminda, ke li preska\u016d ekamis \u015din je la unua rigardo. La afero da\u016dris pli ol unu jaron. Ho jes, dum pli ol unu jaro ili vidadis unu la alian kvaza\u016d sen interrompo.",
    "vortaro": {
      "bela": "beau, belle",
      "konsideras": "consid\u00e9rer",
      "vera": "vrai(e)",
      "lastan": "dernier",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "el": "hors de, de",
      "montris": "montrer, d\u00e9signer",
      "sin": "se, s', soi",
      "aminda": "aimable, charmant",
      "\u015din": "elle",
      "jaron": "ann\u00e9e",
      "sen": "sans",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "urbo": "ville",
      "\u015di": "elle",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "fojo": "fois, occasion",
      "sed": "mais",
      "mi": "je",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "senmona": "d\u00e9sargent\u00e9, sans-le-sou",
      "alian": "autre",
      "se": "si (indique une condition)",
      "kiu": "qui",
      "estas": "\u00eatre",
      "sentema": "impressionnable, sensible",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "ho": "Henry, hydrog\u00e8ne, H, heure",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "granda": "grand(e)",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "da\u016dris": "durer",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "parolas": "parler",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "jes": "oui, d'accord",
      "plej": "le plus, la plus",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "lasta": "dernier",
      "diris": "dire",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "diri": "dire",
      "devus": "devoir",
      "rigardo": "regard",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "fojon": "fois, occasion",
      "vi": "tu, vous",
      "jaro": "ann\u00e9e",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "preska\u016d": "presque",
      "estis": "\u00eatre",
      "almena\u016d": "au moins, du moins"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ekzistas tia tipo de virino, kiu tre nature pla\u0109as. \u015ci estas tia. Tamen, \u015di sukcesis pla\u0109i al li ne nur pro sia natura amindeco, sed, krom tio, anka\u016d pro io alia. Pro volo. Pro decido. \u015ci volis lian monon, \u015di decidis, ke \u015di havos \u011din, kaj do \u2014 samokaze \u2014 lin. Kaj \u015di agis tute la\u016dplane, bone pripensante unu pa\u015don post la alia, por realigi sian deziron. \u015ci neniam mispa\u015dis.",
    "vortaro": {
      "sukcesis": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "lin": "il, lui, le",
      "alia": "autre",
      "virino": "femme",
      "decidis": "d\u00e9cider",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "pripensante": "r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0, consid\u00e9rer, envisager",
      "por": "pour, dans le but de",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "bone": "bien",
      "tipo": "type, mod\u00e8le",
      "monon": "argent",
      "\u015di": "elle",
      "natura": "naturel(le)",
      "sia": "se, s', soi",
      "sed": "mais",
      "pla\u0109as": "plaire, \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9",
      "ekzistas": "exister",
      "kiu": "qui",
      "estas": "\u00eatre",
      "pla\u0109i": "plaire, \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9",
      "al": "\u00e0, vers",
      "agis": "agir",
      "nature": "naturellement",
      "do": "donc",
      "kaj": "et",
      "krom": "sauf, hormis, except\u00e9",
      "havos": "avoir",
      "post": "apr\u00e8s",
      "la": "le, la, les",
      "nur": "seulement",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "neniam": "jamais",
      "li": "il, lui, le",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "volis": "vouloir",
      "ne": "non, ne... pas",
      "anka\u016d": "aussi",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "de": "de",
      "\u011din": "il, elle",
      "lian": "son, sa",
      "pa\u015don": "pas",
      "realigi": "accomplir, effectuer, r\u00e9aliser",
      "io": "quelque chose",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "decido": "d\u00e9cision",
      "volo": "volont\u00e9, vouloir",
      "sian": "son, sa, ses"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u015ci ser\u0109is pri li \u0109iaspecajn informojn, kaj \u015di uzis siajn sciojn por plejproksimi\u011di al li, kaj al lia koro. Ekzemple, kiam \u015di eksciis, ke li estas tre kantema, kaj e\u0109 estas ano de iu gea kantogrupo, \u015di tuj decidis ani\u011di al tiu grupo. Alian fojon, oni diris al \u015di, ke li \u0135us eli\u011dis el la militservo. Nu, \u015di ser\u0109is la plej etajn informojn pri li, kaj sukcesis aran\u011di la aferojn tiamaniere, ke \u015di estu la unua persono, kiu trovi\u011dos sur lia vojo, kiam li alvenos en la urbon.",
    "vortaro": {
      "sukcesis": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "gea": "mixte",
      "informojn": "information",
      "iu": "quelqu'un",
      "decidis": "d\u00e9cider",
      "\u0135us": "\u00e0 l'instant, justement",
      "uzis": "utiliser",
      "trovi\u011dos": "se trouver",
      "ano": "membre",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "el": "hors de, de",
      "por": "pour, dans le but de",
      "persono": "personne",
      "kiam": "quand",
      "ani\u011di": "adh\u00e9rer",
      "eksciis": "apprendre, s'apercevoir",
      "estu": "\u00eatre",
      "aran\u011di": "arranger, combiner, agencer",
      "ekzemple": "par exemple",
      "\u015di": "elle",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "lia": "il, lui, le",
      "alian": "autre",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "kiu": "qui",
      "al": "\u00e0, vers",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "urbon": "ville",
      "kaj": "et",
      "alvenos": "arriver",
      "etajn": "petit",
      "la": "le, la, les",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "li": "il, lui, le",
      "vojo": "chemin, route",
      "militservo": "service militaire",
      "ser\u0109is": "chercher",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "koro": "c\u0153ur",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "plej": "le plus, la plus",
      "de": "de",
      "diris": "dire",
      "sur": "sur",
      "tiamaniere": "de telle mani\u00e8re que, de telle sorte que",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "fojon": "fois, occasion",
      "oni": "on",
      "aferojn": "affaire, sujet, chose",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "grupo": "groupe"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj ne nur \u015di agis. Anka\u016d \u015diaj gepatroj trovis pse\u016ddomotivon por esti foje akceptitaj de lia patro. \u015ci kvaza\u016d \u015dtele eniris en lian mondon por \u015dteli lian amon, kaj la tutan ri\u0109on, kiu iras kun \u011di, \u0109e tia multmona homo. \u015ci uzis plej plene sian imagon por elpensi plej malsamajn manierojn en\u015dteli\u011di en lian vivon, kaj pla\u0109i al li. Sed eble \u015di trouzis ilin. Eble li suspektis \u015dian planon kaj la ne plene honestajn motivojn, kiuj ku\u015dis malanta\u016d \u015diaj tro oftaj aperoj \u0109e lia flanko.",
    "vortaro": {
      "iras": "aller",
      "uzis": "utiliser",
      "por": "pour, dans le but de",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "\u015dian": "sa, son",
      "trovis": "trouver",
      "gepatroj": "parent",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "sian": "son, sa, ses",
      "\u015di": "elle",
      "manierojn": "mani\u00e8re",
      "amon": "amour",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "sed": "mais",
      "suspektis": "suspecter",
      "flanko": "c\u00f4t\u00e9",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "lia": "il, lui, le",
      "\u015diaj": "sa, son",
      "en": "dans",
      "kiu": "qui",
      "agis": "agir",
      "pla\u0109i": "plaire, \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9",
      "al": "\u00e0, vers",
      "ri\u0109on": "richesse",
      "kaj": "et",
      "oftaj": "fr\u00e9quent(e)",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "motivojn": "motif, mobile",
      "vivon": "vie",
      "patro": "p\u00e8re",
      "nur": "seulement",
      "\u015dteli": "voler, d\u00e9rober",
      "planon": "plan",
      "honestajn": "honn\u00eate",
      "li": "il, lui, le",
      "eniris": "entr\u00e9e, entrer, faire entrer, introduire",
      "imagon": "imagination",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "ku\u015dis": "\u00eatre couch\u00e9, \u00eatre \u00e9tendu, reposer (g\u00e9sir)",
      "mondon": "monde",
      "\u015dtele": "par vol ; \u00e0 la d\u00e9rob\u00e9e, furtivement",
      "tutan": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "malsamajn": "diff\u00e9rent",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "akceptitaj": "accepter",
      "plene": "pleinement, compl\u00e8tement, enti\u00e8rement",
      "anka\u016d": "aussi",
      "en\u015dteli\u011di": "se glisser",
      "plej": "le plus, la plus",
      "kiuj": "qui",
      "aperoj": "ph\u00e9nom\u00e8ne, occurrence",
      "de": "de",
      "tro": "trop",
      "lian": "son, sa",
      "malanta\u016d": "derri\u00e8re",
      "esti": "\u00eatre",
      "foje": "une fois, parfois",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Subite, liaj amikoj rimarkis, ke li fari\u011das pli kaj pli malvarma en siaj rilatoj kun \u015di. Oni sentis, ke la speco de espero kaj amemo, kiu \u0135us batigis lian koron, nun iom post iom malaperas, lasante la lokon al iu mal\u015dato... ne, ne vere mal\u015dato, kiel diri? Mi ser\u0109as la \u011dustan vorton, sed ne trovas \u011din, kiel ofte okazas al mi... do, ne estis mal\u015dato, sed iu sento proksima al \u011di, iom simila... ha : jen mi trovis la vorton: ne\u015dato. Nepla\u0109o. Li ne malamis \u015din, kompreneble, anka\u016d ne mal\u015datis \u015din, sed, tute simple, \u015di ne plu pla\u0109is al li. La sentoj, kiujn \u015di anta\u016de estigis en li, simple malaperis. Mi gratulis lin. Li tiel \u0135us eligis sin el serioza risko, el la risko edzi\u011di al monser\u0109a aventurulino, kiu ne indis, ke li kunigu sian vivon al la \u015dia.",
    "vortaro": {
      "\u0135us": "\u00e0 l'instant, justement",
      "eligis": "sortir, produire, tirer",
      "rilatoj": "rapport, lien, relation",
      "sin": "se, s', soi",
      "trovis": "trouver",
      "\u015din": "elle",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "gratulis": "f\u00e9liciter",
      "sed": "mais",
      "mi": "je",
      "estigis": "causer, cr\u00e9er, faire, faire naitre, g\u00e9n\u00e9rer, occasionner, susciter",
      "malamis": "d\u00e9tester",
      "al": "\u00e0, vers",
      "do": "donc",
      "kaj": "et",
      "subite": "soudainement",
      "edzi\u011di": "se marier",
      "risko": "risque",
      "malaperas": "dispara\u00eetre",
      "de": "de",
      "nun": "maintenant",
      "vere": "vraiment",
      "\u011dustan": "justesse, juste, bon, convenable, correct, exact, propre",
      "liaj": "son, sa",
      "oni": "on",
      "ser\u0109as": "chercher",
      "malaperis": "dispara\u00eetre",
      "simila": "similaire",
      "el": "hors de, de",
      "siaj": "son, sa, ses",
      "serioza": "s\u00e9rieux, s\u00e9rieuse",
      "vorton": "mot",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "kiu": "qui",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "la": "le, la, les",
      "vivon": "vie",
      "speco": "sorte, esp\u00e8ce, genre",
      "lasante": "laisser",
      "kompreneble": "naturellement, bien entendu",
      "kiel": "comment, comme",
      "sentoj": "sentiment",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "lian": "son, sa",
      "trovas": "trouver",
      "\u011di": "il, elle",
      "lin": "il, lui, le",
      "iu": "quelqu'un",
      "espero": "espoir",
      "\u015di": "elle",
      "sento": "sentiment",
      "\u015dia": "elle",
      "kiujn": "qui",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "anka\u016d": "aussi",
      "diri": "dire",
      "koron": "c\u0153ur",
      "anta\u016de": "avant, auparavant ",
      "kunigu": "rapprocher, r\u00e9unir, unir",
      "estis": "\u00eatre",
      "iom": "un peu",
      "sian": "son, sa, ses",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "proksima": "proche",
      "ha": "ah, ha",
      "pla\u0109is": "plaire, \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9",
      "en": "dans",
      "fari\u011das": "devenir, se transformer",
      "kun": "avec",
      "post": "apr\u00e8s",
      "jen": "voici",
      "li": "il, lui, le",
      "ne": "non, ne... pas",
      "rimarkis": "remarquer, noter",
      "amikoj": "ami",
      "\u011din": "il, elle",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "lokon": "endroit, lieu"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sed jen novan fojon simila situacio \u0135us aperis. Pro tiu Aneta, jen lia koro \u0135us rekomencis batadi pli vive, jen reaperis la konata miksa\u0135o el espero kaj, se ne amo mem, almena\u016d deziro ami, kaj nun, jen ni ekscias, ke li decidis fari\u011di sia edzo.",
    "vortaro": {
      "situacio": "situation",
      "\u0135us": "\u00e0 l'instant, justement",
      "decidis": "d\u00e9cider",
      "simila": "similaire",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "edzo": "\u00e9poux, mari",
      "el": "hors de, de",
      "espero": "espoir",
      "sed": "mais",
      "ekscias": "apprendre, s'apercevoir",
      "ami": "aimer",
      "sia": "se, s', soi",
      "lia": "il, lui, le",
      "fari\u011di": "devenir, se transformer",
      "se": "si (indique une condition)",
      "amo": "amour",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "jen": "voici",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "li": "il, lui, le",
      "konata": "conna\u00eetre",
      "miksa\u0135o": "m\u00e9lange",
      "ni": "nous",
      "ne": "non, ne... pas",
      "koro": "c\u0153ur",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "novan": "neuf, neuve",
      "nun": "maintenant",
      "fojon": "fois, occasion",
      "aperis": "appara\u00eetre",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "almena\u016d": "au moins, du moins"
    }
  },
  {
    "teksto": "Eble tamen Aneta ne kaptis lin por lia mono. Finfine, mi ne konas la tutan historion. Kio ebligus al mi diri tion? Vi pravas. Se sincere paroli, mi ne rajtas tion diri pri \u015di. Mi preska\u016d ne konas \u015din. Pro kio do mi esprimis al vi tiujn mal\u015datajn ideojn, kiujn mi havis pri Aneta? Kial mi lasis mian imagon kapti min, koncerne \u015diajn motivojn ? Mi ne estas honesta. Sed pro kio do? \u0108u pro deziro haltigi la geedzi\u011don? \u0108u tion mi deziras? \u0108u mi finfine rigardu la veron viza\u011d-al-viza\u011de? Kaj kiu estas tiu vero, se ne ke i\u011di la edzino de Rikardo deziras plej forte mi?",
    "vortaro": {
      "lin": "il, lui, le",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "lasis": "laisser",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "por": "pour, dans le but de",
      "\u015din": "elle",
      "kio": "quoi, que",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "kial": "pourquoi",
      "\u015diajn": "sa, son",
      "\u015di": "elle",
      "sed": "mais",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "lia": "il, lui, le",
      "edzino": "\u00e9pouse",
      "se": "si (indique une condition)",
      "estas": "\u00eatre",
      "deziras": "d\u00e9sirer",
      "kiu": "qui",
      "al": "\u00e0, vers",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "rajtas": "avoir le droit de",
      "do": "donc",
      "kaj": "et",
      "mono": "argent",
      "mian": "mon, ma",
      "la": "le, la, les",
      "motivojn": "motif, mobile",
      "haltigi": "arr\u00eater, fixer, immobiliser, stopper",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "koncerne": "concernant",
      "pravas": "avoir raison, \u00eatre correct",
      "kiujn": "qui",
      "imagon": "imagination",
      "i\u011di": "devenir",
      "tutan": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "ideojn": "id\u00e9e",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "paroli": "parler",
      "ne": "non, ne... pas",
      "esprimis": "exprimer",
      "forte": "fortement, tr\u00e8s",
      "plej": "le plus, la plus",
      "kaptis": "capturer",
      "de": "de",
      "tiujn": "ce, cet(te)",
      "diri": "dire",
      "konas": "conna\u00eetre",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "rigardu": "regarder",
      "finfine": "finalement, en fin de compte",
      "vi": "tu, vous",
      "havis": "avoir",
      "honesta": "honn\u00eate",
      "historion": "histoire",
      "preska\u016d": "presque",
      "ebligus": "permettre, emp\u00eacher, interdire",
      "kapti": "capturer"
    }
  }
]