[
  {
    "teksto": "Rigardu, la sukerujo estas malplena. Se iu dezirus sukeron, li ne povus havi \u011din. Vi iras promeni kun Izabela, vi parolas kun \u015di dum la tuta tago pri arto kaj scienco, eble, sed eble anka\u016d pri malpli belaj aferoj \u2014 la diablo scias, pri kio vi parolas, kiam vi promenas kun \u015di \u2014 kaj dume la sukerujoj staras tute malplenaj sur la tabloj.",
    "vortaro": {
      "sukerujoj": "sucrier",
      "anka\u016d": "aussi",
      "li": "il, lui, le",
      "iu": "quelqu'un",
      "havi": "avoir",
      "izabela": "Isabelle",
      "malpli": "moins",
      "malplena": "vide",
      "ne": "non, ne... pas",
      "aferoj": "affaire, sujet, chose",
      "sukerujo": "sucrier",
      "diablo": "diable",
      "kio": "quoi, que",
      "se": "si (indique une condition)",
      "\u015di": "elle",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "sed": "mais",
      "iras": "aller",
      "malplenaj": "vide",
      "tabloj": "table",
      "tago": "jour",
      "kiam": "quand",
      "dezirus": "d\u00e9sirer",
      "dume": "pour l'instant, cependant, entre temps, pendant ce temps, en revanche, pourtant, toutefois",
      "arto": "art",
      "\u011din": "il, elle",
      "kun": "avec",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "la": "le, la, les",
      "sur": "sur",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "belaj": "beau, belle",
      "estas": "\u00eatre",
      "staras": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "vi": "tu, vous",
      "sukeron": "sucre",
      "parolas": "parler",
      "rigardu": "regarder",
      "scias": "savoir",
      "promeni": "se promener",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "scienco": "science",
      "promenas": "se promener",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Vi tute ne atentas vian laboron. \u015cajnas, ke nur Izabela gravas por vi. Mi konsentas, ke \u015di estas tre bela junulino. Sed tamen vi agas malprave. Se subite iu dezirus sukeron, \u0109e kiu li ekhavus \u011din ?",
    "vortaro": {
      "bela": "beau, belle",
      "li": "il, lui, le",
      "atentas": "pr\u00eater attention, \u00eatre attentif",
      "iu": "quelqu'un",
      "izabela": "Isabelle",
      "gravas": "avoir de l'importance",
      "laboron": "travail",
      "malprave": "\u00e0 tort",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "se": "si (indique une condition)",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "\u015di": "elle",
      "nur": "seulement",
      "sed": "mais",
      "subite": "soudainement",
      "junulino": "une jeune femme",
      "dezirus": "d\u00e9sirer",
      "ekhavus": "avoir soudain",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "\u011din": "il, elle",
      "vian": "ton, votre",
      "konsentas": "consentir, \u00eatre en accord",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "agas": "agir",
      "vi": "tu, vous",
      "sukeron": "sucre",
      "kiu": "qui",
      "mi": "je",
      "\u015dajnas": "sembler, avoir l'air"
    }
  },
  {
    "teksto": "Nur imagu ! Se Profesoro Zuzu venus kaj vidus, ke la sukerujoj estas malplenaj... Mi ne povas imagi \u2014 pli bone: mi preferas ne imagi \u2014 kio okazus, se li tion vidus. Vi scias, ke havi multe da sukero tre gravas por li. Vere mi ne komprenas vin.",
    "vortaro": {
      "bone": "bien",
      "sukerujoj": "sucrier",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "li": "il, lui, le",
      "havi": "avoir",
      "gravas": "avoir de l'importance",
      "imagu": "imaginer",
      "vere": "vraiment",
      "profesoro": "professeur",
      "multe": "beaucoup",
      "komprenas": "comprendre",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "imagi": "imaginer",
      "kio": "quoi, que",
      "se": "si (indique une condition)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "venus": "venir",
      "nur": "seulement",
      "malplenaj": "vide",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "vin": "tu, vous",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "preferas": "pr\u00e9f\u00e9rer",
      "vi": "tu, vous",
      "sukero": "sucre",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "scias": "savoir",
      "mi": "je",
      "vidus": "voir",
      "okazus": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Vi ne estas serioza. Vi ne laboras serioze. Kiam vi ne promenas, vi sidas en angulo kaj atentas nenion, nur Izabelan. Ofte mi demandas min, \u0109u vi estas normala. Se via imago malpli laborus, certe pli laborus viaj manoj. Vi povus tamen atenti, \u0109u la sukerujoj estas plenaj.",
    "vortaro": {
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "sukerujoj": "sucrier",
      "atentas": "pr\u00eater attention, \u00eatre attentif",
      "malpli": "moins",
      "nenion": "rien",
      "demandas": "interroger, demander",
      "manoj": "main",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "atenti": "pr\u00eater attention, \u00eatre attentif",
      "en": "dans",
      "izabelan": "d'Isabelle",
      "viaj": "ton, votre",
      "se": "si (indique une condition)",
      "serioze": "s\u00e9rieusement",
      "angulo": "coin, angle",
      "nur": "seulement",
      "sidas": "\u00eatre assis(e)",
      "plenaj": "plein(e)",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment",
      "imago": "imagination",
      "kiam": "quand",
      "la": "le, la, les",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "estas": "\u00eatre",
      "certe": "certainement",
      "normala": "normal(e)",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "serioza": "s\u00e9rieux, s\u00e9rieuse",
      "vi": "tu, vous",
      "min": "je",
      "laborus": "travailler",
      "laboras": "travailler",
      "mi": "je",
      "promenas": "se promener",
      "via": "tu, vous",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Se mi ne estus kun vi, se mi ne atentus la simplajn aferojn de la labortago, nenio okazus normale. Vi permesas al vi iri promeni, vi iras ka\u015di vin en la naturo kun via belulino, kaj vi tute ne konsideras, ke vi estas en la universitato por labori mane, ne por deklari vian amon dum tuta tago, ne por rigardi vin en la spegulo por vidi, \u0109u vi ne \u015dajnas tro malbela por Izabela, ne por komuniki al \u015di la belajn esprimojn de via juna, drama imago, sed por labori.",
    "vortaro": {
      "malbela": "laid, laide",
      "komuniki": "communiquer",
      "juna": "jeune",
      "izabela": "Isabelle",
      "drama": "dramatique",
      "atentus": "pr\u00eater attention, \u00eatre attentif",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "esprimojn": "expression",
      "en": "dans",
      "universitato": "universit\u00e9",
      "aferojn": "affaire, sujet, chose",
      "belajn": "beau, belle",
      "ka\u015di": "cacher, dissimuler",
      "se": "si (indique une condition)",
      "naturo": "nature",
      "simplajn": "simple",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "amon": "amour",
      "rigardi": "regarder",
      "\u015di": "elle",
      "iri": "aller",
      "permesas": "permettre",
      "iras": "aller",
      "sed": "mais",
      "imago": "imagination",
      "spegulo": "miroir",
      "de": "de",
      "tago": "jour",
      "vin": "tu, vous",
      "estus": "\u00eatre",
      "belulino": "belle",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "kun": "avec",
      "deklari": "d\u00e9clarer",
      "vian": "ton, votre",
      "la": "le, la, les",
      "labortago": "journ\u00e9e de travail",
      "konsideras": "consid\u00e9rer",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "vidi": "voir",
      "vi": "tu, vous",
      "normale": "normalement",
      "mane": "manuellement",
      "labori": "travailler",
      "nenio": "rien",
      "tro": "trop",
      "promeni": "se promener",
      "mi": "je",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "\u015dajnas": "sembler, avoir l'air",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "okazus": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "via": "tu, vous",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Atenti la sukerujojn estas via laboro, ne mia. Se mi permesus al mi agi kiel vi... Ne. Mi tion ne povas imagi. Mi estas serioza, mi ne iras promeni, mi ne iras ka\u015de sidi dum la labortago kun bela fortulo.",
    "vortaro": {
      "bela": "beau, belle",
      "sukerujojn": "sucrier",
      "agi": "agir",
      "ne": "non, ne... pas",
      "atenti": "pr\u00eater attention, \u00eatre attentif",
      "imagi": "imaginer",
      "se": "si (indique une condition)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "fortulo": "costaud",
      "laboro": "travail",
      "iras": "aller",
      "ka\u015de": "en cachette",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "labortago": "journ\u00e9e de travail",
      "estas": "\u00eatre",
      "serioza": "s\u00e9rieux, s\u00e9rieuse",
      "vi": "tu, vous",
      "mia": "je",
      "kiel": "comment, comme",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "sidi": "\u00eatre assis(e)",
      "promeni": "se promener",
      "mi": "je",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "permesus": "permettre",
      "via": "tu, vous"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi ne plu estas tiel juna, kiel vi, sed tamen... Se vi nur scius, kiel ofte viroj min petas... La viroj, kiuj konas min, konsideras ke... hehe... Nu, viroj estas viroj, \u0109u ne ? Sed mi neniam konsentas. Mi neniam diras \u00abjes\u00bb. Mi neniam jesas al ili. Ami la virojn ne estas mia speciala\u0135o. Ne por atenti la virojn la universitato petas min veni, nur por labori. Ne havu strangajn ideojn pri mi. Mi atentas vin, juna viro, nur rilate al via laboro. Ke la sukerujoj estas malplenaj, tio gravas por mi. Sed ke vi parolas bele kaj havas ne malbelan viza\u011don, tio al mi tute ne gravas. Vi povus plibeli\u011di de tago al tago, mi ne atentus vian plibeli\u011don, mi atentus vian laboron kaj rigardus \u2014 inter-alie \u2014 \u0109u la sukerujoj estas plenaj, \u0109u ili estas malplenaj. Kaj se ili ne estas tute plenaj, permesu, ke mi tion diru al vi.",
    "vortaro": {
      "sukerujoj": "sucrier",
      "konas": "conna\u00eetre",
      "atentas": "pr\u00eater attention, \u00eatre attentif",
      "juna": "jeune",
      "gravas": "avoir de l'importance",
      "plenaj": "plein(e)",
      "petas": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "laboron": "travail",
      "viza\u011don": "face, visage",
      "atentus": "pr\u00eater attention, \u00eatre attentif",
      "speciala\u0135o": "une chose sp\u00e9ciale",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "atenti": "pr\u00eater attention, \u00eatre attentif",
      "virojn": "homme, m\u00e2le",
      "universitato": "universit\u00e9",
      "strangajn": "bizarre",
      "se": "si (indique une condition)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "diras": "dire",
      "al": "\u00e0, vers",
      "havu": "avoir",
      "viroj": "homme, m\u00e2le",
      "nur": "seulement",
      "sed": "mais",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment",
      "jes": "oui, d'accord",
      "laboro": "travail",
      "malplenaj": "vide",
      "havas": "avoir",
      "plibeli\u011di": "devenir plus beau, belle",
      "plibeli\u011don": "fait de devenir plus beau",
      "de": "de",
      "via": "tu, vous",
      "tago": "jour",
      "veni": "venir",
      "vin": "tu, vous",
      "rigardus": "regarder",
      "permesu": "permettre",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "konsentas": "consentir, \u00eatre en accord",
      "vian": "ton, votre",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "konsideras": "consid\u00e9rer",
      "ami": "aimer",
      "viro": "homme, m\u00e2le",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "bele": "avec beaut\u00e9",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "vi": "tu, vous",
      "neniam": "jamais",
      "mia": "je",
      "ideojn": "id\u00e9e",
      "min": "je",
      "kiel": "comment, comme",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "labori": "travailler",
      "kiuj": "qui",
      "parolas": "parler",
      "malbelan": "laid, laide",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "mi": "je",
      "jesas": "dire oui, r\u00e9pondre par oui",
      "diru": "dire",
      "scius": "savoir",
      "rilate": "en relation avec",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Se mi revidus vin reiri promeni kun Izabela dum la labortago kaj ne atenti vian laboron, mi turnus min al Profesoro Zuzu kaj dirus la aferon al li. Ne gravas al vi, \u0109u vere ? \u0108u vere tion vi respondis ? Diable ! Bela respondo ! Nu, bone ! Se vi preferas agi neserioze, se vi preferas ne labori, la dramo okazu. Al mi tute ne gravas. Mi diras tion por vi, ne por mi.",
    "vortaro": {
      "aferon": "affaire, sujet, chose",
      "bone": "bien",
      "bela": "beau, belle",
      "li": "il, lui, le",
      "izabela": "Isabelle",
      "gravas": "avoir de l'importance",
      "vere": "vraiment",
      "respondis": "r\u00e9pondre",
      "profesoro": "professeur",
      "laboron": "travail",
      "okazu": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "agi": "agir",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "atenti": "pr\u00eater attention, \u00eatre attentif",
      "diable": "diaboliquement, diablement, diable !, diantre !, fichtre !",
      "se": "si (indique une condition)",
      "diras": "dire",
      "al": "\u00e0, vers",
      "dramo": "drame",
      "vin": "tu, vous",
      "reiri": "revenir, retourner, aller de nouveau",
      "revidus": "revoir",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "kun": "avec",
      "vian": "ton, votre",
      "la": "le, la, les",
      "labortago": "journ\u00e9e de travail",
      "neserioze": "pas s\u00e9rieusement",
      "por": "pour, dans le but de",
      "dirus": "dire",
      "preferas": "pr\u00e9f\u00e9rer",
      "vi": "tu, vous",
      "respondo": "r\u00e9ponse",
      "turnus": "tourner",
      "min": "je",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "labori": "travailler",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "promeni": "se promener",
      "mi": "je",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0108u vi imagas, ke povus gravi por mi, ke vi ne laboras normale, ke vi malkonsentas labori ? Tute ne gravas. Mi estas bona kun vi kaj komunikas al vi miajn ideojn. Sed se vi ne volas konsideri ilin serioze, tio estas via afero.",
    "vortaro": {
      "gravas": "avoir de l'importance",
      "gravi": "avoir de l'importance",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "malkonsentas": "\u00eatre en d\u00e9saccord, refuser",
      "bona": "bon,  bonne",
      "se": "si (indique une condition)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "serioze": "s\u00e9rieusement",
      "al": "\u00e0, vers",
      "sed": "mais",
      "konsideri": "consid\u00e9rer",
      "komunikas": "communiquer",
      "miajn": "mon, ma",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "kun": "avec",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "vi": "tu, vous",
      "normale": "normalement",
      "ideojn": "id\u00e9e",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "imagas": "imaginer",
      "labori": "travailler",
      "mi": "je",
      "laboras": "travailler",
      "volas": "vouloir",
      "via": "tu, vous",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0108u laboro pri sukerujoj estas tro malalta por vi ? \u0108u vi imagas, ke vi estas en la universitato kiel studento ? Kiel profesoro, eble ? Ne, ne, kara mia. Vi estas simpla laborulo. Estas tro multe da ideoj en via imago, kaj tro malmulte da laborforto en viaj manoj. Ne. Laborforton vi havas. Mi volis diri: tro malmulte da laborvolo.",
    "vortaro": {
      "sukerujoj": "sucrier",
      "simpla": "simple",
      "profesoro": "professeur",
      "manoj": "main",
      "multe": "beaucoup",
      "laborforto": "force de travail",
      "ne": "non, ne... pas",
      "diri": "dire",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "en": "dans",
      "universitato": "universit\u00e9",
      "malalta": "de petite taille",
      "viaj": "ton, votre",
      "volis": "vouloir",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "laborulo": "travaillleur",
      "ideoj": "id\u00e9e",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "havas": "avoir",
      "laboro": "travail",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "imago": "imagination",
      "malmulte": "peu",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "kara": "cher, ch\u00e8re",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "vi": "tu, vous",
      "mia": "je",
      "laborvolo": "volont\u00e9 de travailler",
      "kiel": "comment, comme",
      "laborforton": "force de travail",
      "imagas": "imaginer",
      "tro": "trop",
      "studento": "\u00e9tudiant",
      "mi": "je",
      "via": "tu, vous",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tro ofte mi vidas vin promeni kun la manoj en la po\u015doj. \u0108u vi estus tiel malforta, ke vi ne plu povus labori nun ? Vi eble ne estas tre granda, sed vi ne \u015dajnas malforta. \u0108u vi jam laboris tro multe ? Diable ! Mi ne povas kompreni vin.",
    "vortaro": {
      "malforta": "faible",
      "manoj": "main",
      "multe": "beaucoup",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "en": "dans",
      "diable": "diaboliquement, diablement, diable !, diantre !, fichtre !",
      "granda": "grand(e)",
      "vidas": "voir",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "sed": "mais",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment",
      "vin": "tu, vous",
      "nun": "maintenant",
      "estus": "\u00eatre",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "kun": "avec",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "la": "le, la, les",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "estas": "\u00eatre",
      "vi": "tu, vous",
      "labori": "travailler",
      "laboris": "travailler",
      "tro": "trop",
      "promeni": "se promener",
      "mi": "je",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "po\u015doj": "poche",
      "\u015dajnas": "sembler, avoir l'air",
      "kompreni": "comprendre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kiam mi estis juna, mi ne konis knabojn, kiuj laboris tiel malmulte, kiel vi. Knaboj, kiuj ne laboris, \u0109e ni ne ekzistis. Mi ne diras, ke vi estas malbona knabo. Mi konsideras nur, ke vi agas absurde. Mi konsentas, ke Izabela kaj vi estas bela paro. Sed... Eble vi konsideras, ke mi parolas tro multe pri aferoj, kiuj ne rilatas al mi. Pardonu, sed tamen permesu, ke mi komuniku al vi miajn ideojn. Rilatoj estas pli bonaj, se tiuj, kiuj laboras kune, estas sinceraj, \u0109u ne ? Kaj vidi junan viron kiel vi, plenan de forto, promeni tuttage kun knabino, dum li povus multe labori, kaj dum la sukerujoj estas malplenaj, nu, tio estas tro.",
    "vortaro": {
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "konis": "conna\u00eetre",
      "bela": "beau, belle",
      "absurde": "absurdement",
      "kune": "ensemble",
      "li": "il, lui, le",
      "juna": "jeune",
      "sukerujoj": "sucrier",
      "izabela": "Isabelle",
      "multe": "beaucoup",
      "junan": "jeune",
      "ne": "non, ne... pas",
      "aferoj": "affaire, sujet, chose",
      "rilatas": "avoir un rapport, une relation avec",
      "pardonu": "pardonner",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "estis": "\u00eatre",
      "malbona": "mauvais",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "diras": "dire",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "se": "si (indique une condition)",
      "rilatoj": "rapport, lien, relation",
      "ni": "nous",
      "sinceraj": "sinc\u00e8re",
      "al": "\u00e0, vers",
      "nur": "seulement",
      "sed": "mais",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "malplenaj": "vide",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "knabojn": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "plenan": "plein(e)",
      "de": "de",
      "paro": "couple, paire",
      "kiam": "quand",
      "tuttage": "toute la journ\u00e9e",
      "malmulte": "peu",
      "knaboj": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "permesu": "permettre",
      "miajn": "mon, ma",
      "konsentas": "consentir, \u00eatre en accord",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "konsideras": "consid\u00e9rer",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "estas": "\u00eatre",
      "komuniku": "communiquer",
      "knabo": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "agas": "agir",
      "vidi": "voir",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "vi": "tu, vous",
      "ideojn": "id\u00e9e",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "kiel": "comment, comme",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "parolas": "parler",
      "labori": "travailler",
      "kiuj": "qui",
      "viron": "homme, m\u00e2le",
      "tro": "trop",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "mi": "je",
      "laboris": "travailler",
      "bonaj": "bon,  bonne",
      "laboras": "travailler",
      "promeni": "se promener",
      "ekzistis": "exister",
      "forto": "force",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "kaj": "et"
    }
  }
]