[
  {
    "teksto": "Kiam mi vidis Ivon hiera\u016d, li ne nur alportis tre bonajn \u0109okoladajn dol\u0109a\u0135ojn, sed krome li raportis al mi pri la strangaj okaza\u0135oj en la papervendejo de \u0108efa Strato. Mi tre fidas lian raporton. Li sciis multon, \u0109ar li laboris kiel vendisto en tiu paperejo kelktempe kaj li plu havas amikajn rilatojn kun la homoj tieaj.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "sed": "mais",
      "nur": "seulement",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "okaza\u0135oj": "\u00e9v\u00e9nement, \u00e9v\u00e8nement",
      "strato": "rue",
      "sciis": "savoir",
      "dol\u0109a\u0135ojn": "patisserie, sucrerie",
      "\u0109efa": "principal(e), chef",
      "laboris": "travailler",
      "kelktempe": "en quelques temps",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "kiel": "comment, comme",
      "kun": "avec",
      "papervendejo": "buraliste",
      "mi": "je",
      "alportis": "apporter",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "lian": "son, sa",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "paperejo": "dossier",
      "kiam": "quand",
      "kaj": "et",
      "strangaj": "bizarre",
      "en": "dans",
      "fidas": "faire confiance",
      "raporton": "compte rendu, rapport",
      "multon": "un grand nombre",
      "\u0109ar": "parce que",
      "rilatojn": "rapport, lien, relation",
      "bonajn": "bon,  bonne",
      "la": "le, la, les",
      "havas": "avoir",
      "li": "il, lui, le",
      "krome": "de plus, en outre",
      "vendisto": "commercial, vendeur",
      "amikajn": "amical",
      "tieaj": "local",
      "\u0109okoladajn": "chocolat\u00e9",
      "al": "\u00e0, vers",
      "hiera\u016d": "hier",
      "vidis": "voir",
      "ivon": "Ivan",
      "raportis": "rapporter, annoncer",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Li diris, ke la\u016d la aran\u011do de la mebloj en la magazeno, la ideoj de la polico ne povas esti pravaj. La\u016d Ivo, la plano, kiun oni ne plu retrovis jam frue la matenon post la okaza\u0135oj \u2014 tiu gravega papero, kiu tiel nekompreneble perdi\u011dis \u2014 ne ku\u015dis sur la meblo, kie \u011di estis la\u016d la polico, a\u016d \u011di ankora\u016d estus tie la sekvantan matenon. Se \u011di ne plu troveblis sur tiu meblo \u2014 la meblo maldekstre staranta \u2014 frumatene la sekvantan tagon, oni suspektu unu el la vendistoj, ne la personon, kiu venis a\u0109eti la papersakojn, kaj kiun la polico suspektas.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "okaza\u0135oj": "\u00e9v\u00e9nement, \u00e9v\u00e8nement",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "estis": "\u00eatre",
      "staranta": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "aran\u011do": "combinaison, arrangement",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "vendistoj": "commercial, vendeur",
      "suspektas": "suspecter",
      "\u011di": "il, elle",
      "ideoj": "id\u00e9e",
      "tagon": "jour",
      "venis": "venir",
      "sur": "sur",
      "personon": "personne",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "pravaj": "correct(e) (opinion, comportement, etc.)",
      "frumatene": "de bon matin",
      "perdi\u011dis": "se perdre",
      "oni": "on",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "a\u016d": "ou",
      "ivo": "Ivan",
      "frue": "t\u00f4t, de bonne heure",
      "el": "hors de, de",
      "kaj": "et",
      "maldekstre": "\u00e0 gauche",
      "se": "si (indique une condition)",
      "papersakojn": "cartable",
      "en": "dans",
      "sekvantan": "suivant",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "unu": "les uns",
      "nekompreneble": "incompr\u00e9hensiblement",
      "polico": "police",
      "ku\u015dis": "\u00eatre couch\u00e9, \u00eatre \u00e9tendu, reposer (g\u00e9sir)",
      "troveblis": "qui peut \u00eatre trouv\u00e9",
      "magazeno": "magasin, r\u00e9serve",
      "la": "le, la, les",
      "diris": "dire",
      "esti": "\u00eatre",
      "li": "il, lui, le",
      "post": "apr\u00e8s",
      "kiu": "qui",
      "kie": "o\u00f9",
      "a\u0109eti": "acheter",
      "meblo": "meuble",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "retrovis": "retrouver",
      "gravega": "tr\u00e8s important",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "estus": "\u00eatre",
      "suspektu": "suspecter",
      "ankora\u016d": "encore",
      "kiun": "qui",
      "plano": "plan",
      "ne": "non, ne... pas",
      "papero": "papier",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "matenon": "matin",
      "mebloj": "meuble"
    }
  },
  {
    "teksto": "La\u016d Ivo, tiu persono ne povis iri apud la meblon, kie la plano la\u016ddire trovi\u011dis. La vendistoj tuj rimarkus lin kaj suspektus ion nenaturan, \u0109ar tiu meblo, kiu staras flanke, sur la maldekstra flanko, fakte, ne estas alirebla al la homoj, kiuj venas en la magazenon nur por a\u0109eti ion. La polico do ne volas diri la veron.",
    "vortaro": {
      "alirebla": "accessible",
      "magazenon": "magasin, r\u00e9serve",
      "nur": "seulement",
      "fakte": "en fait",
      "apud": "pr\u00e8s de, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de",
      "sur": "sur",
      "volas": "vouloir",
      "flanko": "c\u00f4t\u00e9",
      "staras": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "maldekstra": "gauche (c\u00f4t\u00e9)",
      "ion": "quelque chose",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "diri": "dire",
      "ivo": "Ivan",
      "venas": "venir",
      "rimarkus": "remarquer, noter",
      "veron": "v\u00e9rit\u00e9",
      "kaj": "et",
      "en": "dans",
      "\u0109ar": "parce que",
      "meblon": "meuble",
      "do": "donc",
      "persono": "personne",
      "flanke": "de mon c\u00f4t\u00e9, de ma part, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, de c\u00f4t\u00e9, sur le c\u00f4t\u00e9",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "kiuj": "qui",
      "polico": "police",
      "iri": "aller",
      "la": "le, la, les",
      "suspektus": "suspecter",
      "la\u016ddire": "\u00e0 ce qu'on dit",
      "nenaturan": "non naturel",
      "trovi\u011dis": "se trouver",
      "kiu": "qui",
      "kie": "o\u00f9",
      "lin": "il, lui, le",
      "por": "pour, dans le but de",
      "a\u0109eti": "acheter",
      "meblo": "meuble",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "vendistoj": "commercial, vendeur",
      "estas": "\u00eatre",
      "plano": "plan",
      "al": "\u00e0, vers",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tiu grava plano, kiu, la\u016d la polico, ku\u015dis sur la maldekstraflanka meblo, venis per speciala po\u015dt-alporto tuj anta\u016d la fermhoro. Oni metis \u011din sur la po\u015dta\u0135ojn, kiuj alvenis pli frue, kaj tie plu ku\u015dis. Nu, kompreneble, Ivo konas tiun meblon, kiel la tutan magazenon. Li diris, ke estas vere, ke oni \u0109iam metas la alvenintajn po\u015dta\u0135ojn sur tiun meblon, \u011dis la koncerna persono havas tempon okupi\u011di pri ili. Neniam estas facile trovi momenton por la po\u015dta\u0135oj, en tiu magazeno, \u0109ar la personoj, kiuj tie laboras, ne estas sufi\u0109e multaj rilate al la laboro, kiu devas esti farata.",
    "vortaro": {
      "magazenon": "magasin, r\u00e9serve",
      "maldekstraflanka": "du c\u00f4t\u00e9 gauche",
      "vere": "vraiment",
      "\u0109iam": "toujours",
      "alvenintajn": "arriver",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "momenton": "moment",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "devas": "devoir",
      "speciala": "sp\u00e9cial(e)",
      "laboras": "travailler",
      "\u011din": "il, elle",
      "personoj": "personne",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "venis": "venir",
      "sufi\u0109e": "assez",
      "kiel": "comment, comme",
      "tempon": "temps",
      "sur": "sur",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "oni": "on",
      "ivo": "Ivan",
      "okupi\u011di": "s'occuper de",
      "frue": "t\u00f4t, de bonne heure",
      "trovi": "trouver",
      "metis": "mettre, poser, placer",
      "kaj": "et",
      "koncerna": "concern\u00e9(e)",
      "po\u015dta\u0135oj": "courrier",
      "fermhoro": "heure de fermeture",
      "neniam": "jamais",
      "en": "dans",
      "laboro": "travail",
      "\u0109ar": "parce que",
      "grava": "important(e)",
      "meblon": "meuble",
      "rilate": "en relation avec",
      "tutan": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "persono": "personne",
      "polico": "police",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "ku\u015dis": "\u00eatre couch\u00e9, \u00eatre \u00e9tendu, reposer (g\u00e9sir)",
      "kiuj": "qui",
      "metas": "mettre, poser, placer",
      "po\u015dta\u0135ojn": "courrier",
      "farata": "faire",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "la": "le, la, les",
      "havas": "avoir",
      "diris": "dire",
      "kiu": "qui",
      "li": "il, lui, le",
      "facile": "facilement",
      "esti": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "meblo": "meuble",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "kompreneble": "naturellement, bien entendu",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "plano": "plan",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "alvenis": "arriver",
      "konas": "conna\u00eetre",
      "estas": "\u00eatre",
      "ne": "non, ne... pas",
      "al": "\u00e0, vers",
      "magazeno": "magasin, r\u00e9serve"
    }
  },
  {
    "teksto": "La demando, kiun mi starigas al mi, estas: kial diable oni sendis tiel gravan planon per la po\u015dto ? Tiuj, kiuj sendis \u011din, certe sciis, ke spionoj interesi\u011dos pri \u011di. La spionoj povus havi kunlaboranton en la po\u015dtejo, en la paperejo a\u016d aliloke. Tiuj, kiuj sendis la planon, agis plej malserioze. La afero estas tiom pli nekomprenebla, \u0109ar oni sciis, ke tiu plano interesas same la dekstrulojn kiel la maldekstrulojn. Tiu papero havis \u2014 oni diras al ni \u2014 internacian gravecon. Kaj oni sendas \u011din po\u015dte al papermagazeno ! Konsentite, en la papervendejo, nekonate, ka\u015de trovi\u011das unu el la \u0109efaj kunlaborantoj de la Sekreta Servo, sed tamen !",
    "vortaro": {
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "po\u015dte": "suivant",
      "trovi\u011das": "se trouver",
      "de": "de",
      "sed": "mais",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "papermagazeno": "presse",
      "sciis": "savoir",
      "interesi\u011dos": "s'int\u00e9resser, ressentir de l'int\u00e9r\u00eat, prendre des int\u00e9r\u00eats, aimer",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "nekonate": "ne pas conna\u00eetre",
      "\u011din": "il, elle",
      "\u011di": "il, elle",
      "kiel": "comment, comme",
      "gravecon": "gravit\u00e9, importance",
      "aliloke": "d'un autre endroit",
      "spionoj": "espion",
      "mi": "je",
      "papervendejo": "buraliste",
      "\u0109efaj": "principal(e), chef",
      "certe": "certainement",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "gravan": "important(e)",
      "malserioze": "de fa\u00e7on peu s\u00e9rieuse",
      "diable": "diaboliquement, diablement, diable !, diantre !, fichtre !",
      "oni": "on",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "maldekstrulojn": "gaucher, gauchisant",
      "a\u016d": "ou",
      "demando": "question",
      "po\u015dtejo": "poste",
      "sendas": "envoyer, exp\u00e9dier",
      "sendis": "envoyer, exp\u00e9dier",
      "agis": "agir",
      "paperejo": "dossier",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "diras": "dire",
      "kaj": "et",
      "nekomprenebla": "incompr\u00e9hensible, inintelligible",
      "internacian": "international(e)",
      "el": "hors de, de",
      "planon": "plan",
      "en": "dans",
      "havi": "avoir",
      "unu": "les uns",
      "\u0109ar": "parce que",
      "kunlaborantoj": "collaborateur",
      "po\u015dto": "poste (administration de distribution du courrier), courrier",
      "plej": "le plus, la plus",
      "kiuj": "qui",
      "ka\u015de": "en cachette",
      "same": "de m\u00eame",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "kial": "pourquoi",
      "la": "le, la, les",
      "sekreta": "secret, secr\u00e8te",
      "servo": "service",
      "interesas": "int\u00e9resser",
      "starigas": "mettre debout, monter",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "kunlaboranton": "collaborateur",
      "estas": "\u00eatre",
      "kiun": "qui",
      "al": "\u00e0, vers",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "plano": "plan",
      "papero": "papier",
      "havis": "avoir",
      "konsentite": "consentir, \u00eatre en accord",
      "ni": "nous",
      "dekstrulojn": "droitier"
    }
  },
  {
    "teksto": "Stranga maniero agi, \u0109u ne ?",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "stranga": "bizarre",
      "maniero": "mani\u00e8re",
      "agi": "agir",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Nu, kiel mi diris al vi, Ivo tute malkonsentas kun la policaj ideoj \u0109i-rilate. Tiutage, li iris a\u0109eti panon en la panejo, kiu staras tuj apud la papervendejo, kaj li tie trovi\u011dis, kiam la suspektato envenis, kaj anka\u016d kiam tiu foriris kaj eniris la apudan magazenon por a\u0109eti siajn papersakojn.",
    "vortaro": {
      "magazenon": "magasin, r\u00e9serve",
      "panejo": "boulangerie",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "malkonsentas": "\u00eatre en d\u00e9saccord, refuser",
      "iris": "aller",
      "suspektato": "suspecter",
      "tiutage": "en ce jour",
      "eniris": "entr\u00e9e, entrer, faire entrer, introduire",
      "ideoj": "id\u00e9e",
      "kun": "avec",
      "kiel": "comment, comme",
      "apud": "pr\u00e8s de, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de",
      "papervendejo": "buraliste",
      "mi": "je",
      "apudan": "adjacent suppl\u00e9mentaire, tout proche, voisin",
      "staras": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "panon": "pain",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "vi": "tu, vous",
      "ivo": "Ivan",
      "kiam": "quand",
      "kaj": "et",
      "policaj": "policier, polici\u00e8re",
      "papersakojn": "cartable",
      "en": "dans",
      "foriris": "partir, renvoyer, cong\u00e9dier, faire partir, jeter dehors",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "anka\u016d": "aussi",
      "la": "le, la, les",
      "diris": "dire",
      "kiu": "qui",
      "li": "il, lui, le",
      "trovi\u011dis": "se trouver",
      "a\u0109eti": "acheter",
      "por": "pour, dans le but de",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "al": "\u00e0, vers",
      "envenis": "entrer",
      "siajn": "son, sa, ses"
    }
  },
  {
    "teksto": "La polico opiniis tre grava la trovon de eta-etaj panpecetoj en la papervendejo, \u0109e la maldekstra flanko, apud la meblo, pri kiu oni tiom parolas. Kiam \u011di eltrovis, ke la suspektato iris a\u0109eti panon tuj anta\u016de, \u011di ege kontentis, kvaza\u016d tiu malkovro donus respondon al la multaj demandoj, kiujn oni povas starigi al si en tiu stranga afero. Kial tiom da bruo pri tio ? La suspektato neniam neis, ke li iris de la panejo al la papermagazeno.",
    "vortaro": {
      "panejo": "boulangerie",
      "de": "de",
      "si": "se, s', soi",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "papermagazeno": "presse",
      "iris": "aller",
      "suspektato": "suspecter",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "\u011di": "il, elle",
      "apud": "pr\u00e8s de, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de",
      "anta\u016de": "avant, auparavant ",
      "papervendejo": "buraliste",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "flanko": "c\u00f4t\u00e9",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "trovon": "d\u00e9couverte",
      "maldekstra": "gauche (c\u00f4t\u00e9)",
      "panon": "pain",
      "oni": "on",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "kontentis": "contentait",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "neis": "dire non, r\u00e9pondre par non, n\u00e9gation, d\u00e9n\u00e9gation, nier, d\u00e9nier",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "kiam": "quand",
      "kiujn": "qui",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "neniam": "jamais",
      "en": "dans",
      "stranga": "bizarre",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "grava": "important(e)",
      "opiniis": "\u00eatre d'avis, penser, croire",
      "ege": "extr\u00eamement",
      "respondon": "r\u00e9ponse",
      "polico": "police",
      "eltrovis": "d\u00e9couvrir",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "malkovro": "d\u00e9couverte",
      "bruo": "bruit",
      "kial": "pourquoi",
      "la": "le, la, les",
      "kiu": "qui",
      "li": "il, lui, le",
      "demandoj": "question",
      "a\u0109eti": "acheter",
      "meblo": "meuble",
      "donus": "donner",
      "panpecetoj": "bout de pain",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "parolas": "parler",
      "starigi": "mettre debout, monter"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ivo estis en tiu panvendejo kaj diskutis kun la vendistino. Li diskutadis longe, \u0109ar li havas al \u015di amkomenceton kaj plezure longigis sian restadon apud \u015di. Tiu kompatinda homo, kiu poste a\u0109etis la papersakojn, do estis en la panejo, sed lia \u0109eesto tie ne sufi\u0109as por povi diri, ke li faris ion malbonan poste en la apuda magazeno, \u0109u ? Kiu povas diri, ke unu el la vendistoj ne havis pecon da pano en la paperejo ?",
    "vortaro": {
      "panejo": "boulangerie",
      "panvendejo": "boulangerie",
      "sed": "mais",
      "estis": "\u00eatre",
      "apuda": "adjacent suppl\u00e9mentaire, tout proche, voisin",
      "kompatinda": "digne de piti\u00e9, \u00e0 plaindre",
      "apud": "pr\u00e8s de, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de",
      "kun": "avec",
      "pecon": "morceau, bout, pinc\u00e9e",
      "longe": "longtemps, en long",
      "longigis": "allonger",
      "lia": "il, lui, le",
      "pano": "pain",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "ion": "quelque chose",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "diri": "dire",
      "ivo": "Ivan",
      "paperejo": "dossier",
      "el": "hors de, de",
      "kaj": "et",
      "papersakojn": "cartable",
      "en": "dans",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "\u0109ar": "parce que",
      "unu": "les uns",
      "do": "donc",
      "faris": "faire",
      "malbonan": "mauvais",
      "amkomenceton": "d\u00e9but d'une histoire d'amour",
      "diskutadis": "qui a dicut\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises",
      "\u0109eesto": "assistance, pr\u00e9sence",
      "la": "le, la, les",
      "magazeno": "magasin, r\u00e9serve",
      "havas": "avoir",
      "vendistino": "vendeuse",
      "li": "il, lui, le",
      "kiu": "qui",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "restadon": "s\u00e9jour thermal, s\u00e9jour",
      "povi": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "diskutis": "discuter",
      "sufi\u0109as": "suffire",
      "por": "pour, dans le but de",
      "a\u0109etis": "acheter",
      "vendistoj": "commercial, vendeur",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "poste": "ensuite, puis",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "al": "\u00e0, vers",
      "havis": "avoir",
      "plezure": "avec plaisir",
      "ne": "non, ne... pas",
      "sian": "son, sa, ses",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ivo bone rigardis la personon, kiun la polico poste eksuspektis. Iu, kiu volas fari ion suspektindan, ne agas tiamaniere, li diris.",
    "vortaro": {
      "volas": "vouloir",
      "personon": "personne",
      "ion": "quelque chose",
      "iu": "quelqu'un",
      "ivo": "Ivan",
      "eksuspektis": "commen\u00e7ait \u00e0 suspecter",
      "agas": "agir",
      "rigardis": "regarder",
      "polico": "police",
      "tiamaniere": "de telle mani\u00e8re que, de telle sorte que",
      "suspektindan": "suspect",
      "la": "le, la, les",
      "fari": "faire",
      "diris": "dire",
      "kiu": "qui",
      "li": "il, lui, le",
      "poste": "ensuite, puis",
      "kiun": "qui",
      "bone": "bien",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kion ? \u0108u vi ne sciis, ke Ivo ametas la junan panvendistinon ? Nu, tio estas fakto. Ili iris kune trinki teon en \u00abLa dol\u0109a vivo\u00bb. \u0108u vi konas ? Estas tiu tetrinkejo, kie ili havas kvardek kvar specojn de teo. \u011ci trovi\u011das dekstre de la \u0108efa Po\u015dtoficejo. Li sidis tie kun sia panvendistino, kiam la suspektato envenis la tetrinkejon, portante la papersakojn, kiujn li a\u0109etis anta\u016d kelkaj minutoj. Estis la horo, kiam \u0109iuj magazenoj fermi\u011das. Kaj oni suspektas tiun viron \u011duste \u0109ar neniu plu venis en la papervendejon inter lia foriro kaj la momento, kiam oni fermis la magazenon.",
    "vortaro": {
      "trovi\u011das": "se trouver",
      "de": "de",
      "specojn": "sorte, esp\u00e8ce, genre",
      "\u0109efa": "principal(e), chef",
      "minutoj": "minute (temps)",
      "vivo": "vie",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "kiujn": "qui",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "en": "dans",
      "\u0109ar": "parce que",
      "junan": "jeune",
      "kvardek": "quarante",
      "viron": "homme, m\u00e2le",
      "inter": "entre, parmi",
      "teon": "th\u00e9",
      "la": "le, la, les",
      "havas": "avoir",
      "teo": "th\u00e9",
      "ne": "non, ne... pas",
      "magazenon": "magasin, r\u00e9serve",
      "foriro": "d\u00e9part",
      "po\u015dtoficejo": "bureau de poste",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "estis": "\u00eatre",
      "iris": "aller",
      "fermis": "fermer",
      "sia": "se, s', soi",
      "portante": "porter",
      "venis": "venir",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "ivo": "Ivan",
      "kion": "quoi, que",
      "papersakojn": "cartable",
      "kune": "ensemble",
      "trinki": "boire",
      "papervendejon": "presse",
      "kie": "o\u00f9",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "envenis": "entrer",
      "konas": "conna\u00eetre",
      "tetrinkejon": "salon de th\u00e9",
      "dekstre": "\u00e0 droite, \u00e0 gauche",
      "magazenoj": "magasin, r\u00e9serve",
      "\u011di": "il, elle",
      "kun": "avec",
      "lia": "il, lui, le",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "oni": "on",
      "kiam": "quand",
      "panvendistino": "boulang\u00e8re",
      "fermi\u011das": "se clore, se fermer",
      "tetrinkejo": "salon de th\u00e9",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "horo": "heure",
      "li": "il, lui, le",
      "\u011duste": "juste, justement, bien, convenablement, correctement, exactement, pr\u00e9cis\u00e9ment",
      "a\u0109etis": "acheter",
      "fakto": "fait",
      "estas": "\u00eatre",
      "dol\u0109a": "doux ; sucr\u00e9",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "sciis": "savoir",
      "suspektato": "suspecter",
      "kvar": "quatre",
      "suspektas": "suspecter",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "ametas": "s'int\u00e9resser, avoir le b\u00e9guin",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "vi": "tu, vous",
      "sidis": "\u00eatre assis(e)",
      "kaj": "et",
      "panvendistinon": "buraliste",
      "neniu": "personne",
      "momento": "moment",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun"
    }
  },
  {
    "teksto": "Nu, mi ne diras, ke Ivo tute ne povus miskompreni la faktojn. Sed miaopinie li estas plej fidinda homo. Mi kredas lin multe pli ol la policon.",
    "vortaro": {
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "sed": "mais",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "faktojn": "fait",
      "mi": "je",
      "fidinda": "digne de confiance, fiable, recommandable, s\u00e9rieux, s\u00fbr",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "policon": "police",
      "ivo": "Ivan",
      "diras": "dire",
      "miaopinie": "\u00e0 mon avis",
      "multe": "beaucoup",
      "plej": "le plus, la plus",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "lin": "il, lui, le",
      "miskompreni": "comprendre de travers",
      "estas": "\u00eatre",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "kredas": "croire",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Fakte, la plej stranga afero, en lia raporto al mi, estas, ke, en kiu ajn magazeno a\u016d trinkejo li trovi\u011das, tuj post li envenas la suspektata persono. Kvaza\u016d tiu sekvus lin. Mirige, \u0109u ne ? Tamen, Ivo ne estas aventurulo, kiu enmiksus sin en spionajn agadojn. Mi demandos lin, kion li opinias pri tiu fakto, ke la papersakulo tiom sekvis lin. Mi ne rimarkis la aferon, kiam li raportis al mi tiujn okaza\u0135ojn hiera\u016d. Nur rakontante al vi, mi ektrovis tion miriga.",
    "vortaro": {
      "trovi\u011das": "se trouver",
      "sin": "se, s', soi",
      "nur": "seulement",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "spionajn": "d'espions",
      "fakte": "en fait",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "aventurulo": "aventurier",
      "enmiksus": "se m\u00e9langer",
      "lia": "il, lui, le",
      "mi": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "okaza\u0135ojn": "\u00e9v\u00e9nement, \u00e9v\u00e8nement",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "envenas": "entrer",
      "suspektata": "suspecter",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "trinkejo": "bar, caf\u00e9",
      "vi": "tu, vous",
      "a\u016d": "ou",
      "ivo": "Ivan",
      "tiujn": "ce, cet(te)",
      "mirige": "avec \u00e9tonnement",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "aferon": "affaire, sujet, chose",
      "kiam": "quand",
      "kion": "quoi, que",
      "stranga": "bizarre",
      "en": "dans",
      "sekvis": "suivre",
      "miriga": "merveilleux, \u00e9tonnant",
      "raporto": "compte rendu, rapport",
      "plej": "le plus, la plus",
      "persono": "personne",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "ektrovis": "commencer \u00e0 trouver",
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "rakontante": "raconter",
      "la": "le, la, les",
      "demandos": "interroger, demander",
      "papersakulo": "balayeur, rammasseur de papier",
      "kiu": "qui",
      "li": "il, lui, le",
      "post": "apr\u00e8s",
      "sekvus": "suivre",
      "lin": "il, lui, le",
      "rimarkis": "remarquer, noter",
      "opinias": "\u00eatre d'avis, penser, croire",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "agadojn": "action",
      "fakto": "fait",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "ne": "non, ne... pas",
      "hiera\u016d": "hier",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "raportis": "rapporter, annoncer",
      "magazeno": "magasin, r\u00e9serve"
    }
  },
  {
    "teksto": "Alian informon mi devos ricevi de li. Mi devos demandi lin, kie li a\u0109etas tiujn dol\u0109a\u0135ojn, kiujn li hiera\u016d alportis. Estas speco de \u0109okoladhava sukera\u0135o, tre dol\u0109a, kion mi ege \u015datas, kaj mi \u015datus scii, kie oni ilin vendas. Mi beda\u016dras, ke restas neniu plu. Mi jam finis la tutan saketon, tiom bonaj mi ilin trovis. Jes, beda\u016drinde, nenio postrestas el ili. Se vi provus ilin, vi trovus ilin bonegaj.",
    "vortaro": {
      "trovis": "trouver",
      "\u0109okoladhava": "qui contient du chocolat",
      "de": "de",
      "dol\u0109a": "doux ; sucr\u00e9",
      "speco": "sorte, esp\u00e8ce, genre",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "saketon": "petit sac",
      "dol\u0109a\u0135ojn": "patisserie, sucrerie",
      "ricevi": "recevoir",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "postrestas": "restant, reliquat, r\u00e9sidu, glanure, \u00eatre en reste, retarder, rester en arri\u00e8re",
      "demandi": "interroger, demander",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "bonegaj": "excellent",
      "provus": "essayer",
      "informon": "information",
      "mi": "je",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "alportis": "apporter",
      "sukera\u0135o": "sucrerie",
      "oni": "on",
      "\u015datus": "appr\u00e9cier, aimer",
      "vi": "tu, vous",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "tiujn": "ce, cet(te)",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "restas": "rester",
      "el": "hors de, de",
      "kaj": "et",
      "kiujn": "qui",
      "nenio": "rien",
      "alian": "autre",
      "kion": "quoi, que",
      "se": "si (indique une condition)",
      "tutan": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "devos": "devoir",
      "ege": "extr\u00eamement",
      "bonaj": "bon,  bonne",
      "beda\u016dras": "regretter",
      "\u015datas": "appr\u00e9cier, aimer",
      "beda\u016drinde": "malheureusement",
      "la": "le, la, les",
      "vendas": "vendre",
      "li": "il, lui, le",
      "kie": "o\u00f9",
      "neniu": "personne",
      "lin": "il, lui, le",
      "jes": "oui, d'accord",
      "a\u0109etas": "acheter",
      "finis": "finir",
      "trovus": "trouver",
      "estas": "\u00eatre",
      "scii": "savoir",
      "hiera\u016d": "hier"
    }
  },
  {
    "teksto": "Eble ne, fakte, \u0109ar niaj preferoj tiom malsamas. Estas stranga speco de \u0109okolada dol\u0109a\u0135o. Ion similan mi neniam ricevis a\u016d a\u0109etis anta\u016de. Ne estas tro da \u0109okolado, sed certe multe da sukero, tiel ke \u011di estas dol\u0109ega. Jes, bonegaj dol\u0109aj a\u0135etoj tiuj sukera\u0135oj estas.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "similan": "similaire",
      "sed": "mais",
      "speco": "sorte, esp\u00e8ce, genre",
      "fakte": "en fait",
      "\u0109okolado": "chocolat",
      "ricevis": "recevoir",
      "\u011di": "il, elle",
      "bonegaj": "excellent",
      "anta\u016de": "avant, auparavant ",
      "mi": "je",
      "certe": "certainement",
      "preferoj": "pr\u00e9f\u00e9rence",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "ion": "quelque chose",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "a\u016d": "ou",
      "malsamas": "qui diff\u00e8re",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "a\u0135etoj": "petit objet, chose",
      "dol\u0109aj": "doux ; sucr\u00e9",
      "neniam": "jamais",
      "stranga": "bizarre",
      "niaj": "notre",
      "\u0109ar": "parce que",
      "multe": "beaucoup",
      "sukera\u0135oj": "sucrerie",
      "dol\u0109ega": "tr\u00e8s sucr\u00e9",
      "sukero": "sucre",
      "jes": "oui, d'accord",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "dol\u0109a\u0135o": "patisserie, sucrerie",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "a\u0109etis": "acheter",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "estas": "\u00eatre",
      "tro": "trop",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109okolada": "chocolat\u00e9"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kiel diable Ivo faras por trovi tiajn nekutimajn, sed bonegajn, aferojn ? Vere, li estas karulo, e\u0109 se liaj okuloj rigardas malsamflanken, kaj se lia nazo estas ridinde mallonga. Vi samopinias kun mi, \u0109u ne, Johana ?",
    "vortaro": {
      "vere": "vraiment",
      "sed": "mais",
      "nekutimajn": "inaccoutum\u00e9",
      "karulo": "ch\u00e9ri, aim\u00e9, bien-aim\u00e9",
      "aferojn": "affaire, sujet, chose",
      "kiel": "comment, comme",
      "kun": "avec",
      "malsamflanken": "pas du m\u00eame c\u00f4t\u00e9, bord",
      "lia": "il, lui, le",
      "okuloj": "\u0153il",
      "mi": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "bonegajn": "excellent",
      "diable": "diaboliquement, diablement, diable !, diantre !, fichtre !",
      "rigardas": "regarder",
      "nazo": "nez",
      "vi": "tu, vous",
      "ivo": "Ivan",
      "liaj": "son, sa",
      "tiajn": "tel(le), telle sorte de",
      "trovi": "trouver",
      "kaj": "et",
      "se": "si (indique une condition)",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "faras": "faire",
      "ridinde": "risible",
      "li": "il, lui, le",
      "por": "pour, dans le but de",
      "mallonga": "court",
      "samopinias": "\u00eatre d'accord",
      "johana": "Jeanne",
      "estas": "\u00eatre",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  }
]