[
  {
    "teksto": "Izabela, pardonu min, sed mia deklaro estas plej grava. Permesu, ke mi parolu al vi. Permesu, ke mi rigardu al vi, al via bela, serioza viza\u011do.",
    "vortaro": {
      "permesu": "permettre",
      "sed": "mais",
      "mia": "je",
      "izabela": "Isabelle",
      "serioza": "s\u00e9rieux, s\u00e9rieuse",
      "via": "tu, vous",
      "deklaro": "d\u00e9claration",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "rigardu": "regarder",
      "vi": "tu, vous",
      "grava": "important(e)",
      "plej": "le plus, la plus",
      "bela": "beau, belle",
      "parolu": "parler",
      "pardonu": "pardonner",
      "viza\u011do": "face, visage",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi min demandas, \u0109u vi povas kompreni min. Eble ne. Eble vi ne povas. Okazas io stranga en mi. Io tute nekomprenebla. Vi estas tro bela. Tio estas la grava fakto, la sola vere grava fakto en la mondo.",
    "vortaro": {
      "vere": "vraiment",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "sola": "seul(e)",
      "io": "quelque chose",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "demandas": "interroger, demander",
      "mondo": "monde",
      "vi": "tu, vous",
      "nekomprenebla": "incompr\u00e9hensible, inintelligible",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "stranga": "bizarre",
      "en": "dans",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "grava": "important(e)",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "bela": "beau, belle",
      "la": "le, la, les",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "fakto": "fait",
      "estas": "\u00eatre",
      "kompreni": "comprendre",
      "tro": "trop",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi rigardis al via tro bela viza\u011do, kaj io nekomprenebla okazis en mi. Io nekomprenebla okazis al mi. Mi ne plu komprenas min. Mi ne plu estas mi. Mi rigardis vin, mi simple rigardis vin, kaj mi ne plu estas la juna malserioza knabo, kiu mi estis.",
    "vortaro": {
      "juna": "jeune",
      "vin": "tu, vous",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "estis": "\u00eatre",
      "io": "quelque chose",
      "via": "tu, vous",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "malserioza": "frivole, l\u00e9ger, superficiel",
      "kaj": "et",
      "nekomprenebla": "incompr\u00e9hensible, inintelligible",
      "en": "dans",
      "rigardis": "regarder",
      "komprenas": "comprendre",
      "bela": "beau, belle",
      "la": "le, la, les",
      "kiu": "qui",
      "knabo": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "viza\u011do": "face, visage",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "tro": "trop",
      "simple": "tout simplement",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi estis knabo, kaj nun estas viro. Mi estis malforta, kaj mia forto nun estas nekompreneble granda. Mi estas kvaza\u016d tute nova. Mi estis sola en la mondo. Nun mi povas esti kun vi. Se vi volas, kompreneble.",
    "vortaro": {
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "mia": "je",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "sola": "seul(e)",
      "estis": "\u00eatre",
      "kun": "avec",
      "volas": "vouloir",
      "mi": "je",
      "mondo": "monde",
      "vi": "tu, vous",
      "kaj": "et",
      "se": "si (indique une condition)",
      "en": "dans",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "nekompreneble": "incompr\u00e9hensiblement",
      "forto": "force",
      "granda": "grand(e)",
      "nun": "maintenant",
      "la": "le, la, les",
      "esti": "\u00eatre",
      "viro": "homme, m\u00e2le",
      "knabo": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "malforta": "faible",
      "estas": "\u00eatre",
      "kompreneble": "naturellement, bien entendu",
      "nova": "neuf, neuve"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi volas proksimi\u011di al vi. Mi volas esti kun vi. Mi volas paroli al vi pri la belo de la tago, pri la bono de la naturo, pri la grando de la mondo. Mi volas paroli al vi pri viaj belaj manoj, pri via bela viza\u011do.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "grando": "grandeur",
      "belo": "bel, beau, beaut\u00e9",
      "belaj": "beau, belle",
      "via": "tu, vous",
      "kun": "avec",
      "volas": "vouloir",
      "mi": "je",
      "mondo": "monde",
      "vi": "tu, vous",
      "bono": "bien, le mieux est l'ennemi du bien, bonne action",
      "manoj": "main",
      "viaj": "ton, votre",
      "bela": "beau, belle",
      "tago": "jour",
      "proksimi\u011di": "s'approcher",
      "la": "le, la, les",
      "esti": "\u00eatre",
      "paroli": "parler",
      "naturo": "nature",
      "viza\u011do": "face, visage",
      "al": "\u00e0, vers"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi scias, ke vi estas mistera. Virinoj al mi aspektas mistere. Mi volas ke vi, mistera virino, rigardu al mi, amu min. Mi volas sidi \u0109e via tablo, mi volas paroli kun vi dum la tuta tago, dum multaj kaj multaj tutaj tagoj. Mi scias, ke mi ne esprimas min bone. Pardonu min, mi petas. Mi estas certa, ke vi komprenas min. Sed eble ne. Eble vi ne povas kompreni. Mi volas, ke vi komprenu min, sed eble vi ne povas. Mi petas vin, montru al mi, ke vi komprenas. Montru al mi, ke vi permesas, ke mi parolu plu. Diru al mi, ke vi permesas, ke mi deklaru plu, kiel forte mi amas vin. Certe vi permesas, \u0109u ne?",
    "vortaro": {
      "vin": "tu, vous",
      "sed": "mais",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "amas": "aimer",
      "permesas": "permettre",
      "mistera": "myst\u00e9rieux, myst\u00e9rieuse",
      "deklaru": "d\u00e9clarer",
      "tutaj": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "komprenu": "comprendre",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "via": "tu, vous",
      "kun": "avec",
      "kiel": "comment, comme",
      "volas": "vouloir",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "mi": "je",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "aspektas": "ressembler (\u00e0)",
      "min": "je",
      "certe": "certainement",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "rigardu": "regarder",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "esprimas": "exprimer",
      "vi": "tu, vous",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "tagoj": "jour",
      "montru": "montrer, d\u00e9signer",
      "certa": "certain(e)",
      "amu": "aimer",
      "kaj": "et",
      "sidi": "\u00eatre assis(e)",
      "tablo": "table",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "virino": "femme",
      "forte": "fortement, tr\u00e8s",
      "virinoj": "femme",
      "komprenas": "comprendre",
      "tago": "jour",
      "la": "le, la, les",
      "parolu": "parler",
      "scias": "savoir",
      "mistere": "myst\u00e9rieusement",
      "paroli": "parler",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "diru": "dire",
      "pardonu": "pardonner",
      "estas": "\u00eatre",
      "kompreni": "comprendre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "petas": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "bone": "bien",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ho Izabela, permesu, ke mia mano proksimi\u011du al via mano, ke mia mano iomete haltu sur via mano. \u0108u ne? \u0108u vi ne volas? \u0108u vi malpermesas? \u0108u mi estas nepardonebla? \u0108u mi agis nepardoneble? Mi agis nur nature.",
    "vortaro": {
      "haltu": "s'arr\u00eater",
      "permesu": "permettre",
      "mia": "je",
      "izabela": "Isabelle",
      "nur": "seulement",
      "ho": "Henry, hydrog\u00e8ne, H, heure",
      "via": "tu, vous",
      "mano": "main",
      "volas": "vouloir",
      "sur": "sur",
      "mi": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "malpermesas": "interdire, d\u00e9fendre",
      "proksimi\u011du": "s'approcher",
      "vi": "tu, vous",
      "agis": "agir",
      "iomete": "un petit peu",
      "nepardoneble": "impardonnablement",
      "nature": "naturellement",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nepardonebla": "impardonnable"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi parolas serioze. \u0108u mi estis malprava? \u0108u vi ne pardonas min? Tamen, Izabela, mi nur amas. \u0108u vi ne volas, ke mi amu vin? \u0108u vi ne povas min ami? \u0108u vi ne volas min ami? \u0108u vi ne volas min ?",
    "vortaro": {
      "vin": "tu, vous",
      "nur": "seulement",
      "izabela": "Isabelle",
      "estis": "\u00eatre",
      "amas": "aimer",
      "ami": "aimer",
      "volas": "vouloir",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "serioze": "s\u00e9rieusement",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "malprava": "qui a tort",
      "vi": "tu, vous",
      "amu": "aimer",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "pardonas": "pardonner",
      "parolas": "parler",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Permesu tamen, ke mi vin rigardu. Mi parolas plej serioze. Vi ne komprenas, ke mi amas vin, \u0109u? \u0108u eble vi ne scias, ke vi estas bela, tre bela, tre tre bela, fakte ?",
    "vortaro": {
      "permesu": "permettre",
      "vin": "tu, vous",
      "amas": "aimer",
      "fakte": "en fait",
      "mi": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "rigardu": "regarder",
      "serioze": "s\u00e9rieusement",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "vi": "tu, vous",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "plej": "le plus, la plus",
      "komprenas": "comprendre",
      "bela": "beau, belle",
      "scias": "savoir",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "estas": "\u00eatre",
      "parolas": "parler",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Se vi ne volas, ke mi amu vin tute, se vi preferas, ke mi ne amu vin, eble vi tamen permesas, ke mi amu vin iomete. Nur iomete, Izabela, mi petas. Se vi ne permesas, ke mi amu vin multe, mi petas vin, permesu, ke mi amu vin iomete.",
    "vortaro": {
      "permesu": "permettre",
      "vin": "tu, vous",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "nur": "seulement",
      "izabela": "Isabelle",
      "permesas": "permettre",
      "volas": "vouloir",
      "mi": "je",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "preferas": "pr\u00e9f\u00e9rer",
      "vi": "tu, vous",
      "amu": "aimer",
      "iomete": "un petit peu",
      "se": "si (indique une condition)",
      "multe": "beaucoup",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "petas": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Amo estas la plej alta vero en la mondo. Kio estas pli bela? Kio estas pli granda? Kio estas pli forta? Nenio.",
    "vortaro": {
      "en": "dans",
      "kio": "quoi, que",
      "mondo": "monde",
      "alta": "haut(e)",
      "amo": "amour",
      "estas": "\u00eatre",
      "plej": "le plus, la plus",
      "vero": "v\u00e9rit\u00e9",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "granda": "grand(e)",
      "forta": "fort(e)",
      "bela": "beau, belle",
      "la": "le, la, les",
      "nenio": "rien"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi povas plej serioze deklari al vi, ke nenio estas pli bela, nenio estas pli alta, nenio estas pli forta. Mi povas anka\u016d diri: nenio estas pli natura. Tio estas la plej certa vero en la tuta mondo.",
    "vortaro": {
      "forta": "fort(e)",
      "mi": "je",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "serioze": "s\u00e9rieusement",
      "mondo": "monde",
      "diri": "dire",
      "vi": "tu, vous",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "certa": "certain(e)",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "nenio": "rien",
      "en": "dans",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "natura": "naturel(le)",
      "deklari": "d\u00e9clarer",
      "plej": "le plus, la plus",
      "anka\u016d": "aussi",
      "bela": "beau, belle",
      "la": "le, la, les",
      "alta": "haut(e)",
      "estas": "\u00eatre",
      "vero": "v\u00e9rit\u00e9",
      "al": "\u00e0, vers",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi amas vin, Izabela. Mi vin amas forte. Mi amas vin pli kaj pli.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "vin": "tu, vous",
      "izabela": "Isabelle",
      "amas": "aimer",
      "forte": "fortement, tr\u00e8s",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi petas vin, pardonu al mi, sed se vi povas, anka\u016d vi amu min. \u0108u vi scias, kiel simpla estas amo? Kiel simpla kaj bona? Nenio estas pli simpla. Nenio estas pli bona.",
    "vortaro": {
      "vin": "tu, vous",
      "sed": "mais",
      "kiel": "comment, comme",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "vi": "tu, vous",
      "amu": "aimer",
      "kaj": "et",
      "nenio": "rien",
      "se": "si (indique une condition)",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "amo": "amour",
      "simpla": "simple",
      "anka\u016d": "aussi",
      "scias": "savoir",
      "pardonu": "pardonner",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "bona": "bon,  bonne",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "petas": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi amas vin, Izabela. Pardonu, se mi parolas iom strange. Sed mia amo estas tro forta, tro grava. Ne gravas, se vi ne komprenas. La sola, simpla fakto estas, ke mi amas vin. Kaj ke tio estas bona.",
    "vortaro": {
      "vin": "tu, vous",
      "sed": "mais",
      "mia": "je",
      "izabela": "Isabelle",
      "sola": "seul(e)",
      "amas": "aimer",
      "forta": "fort(e)",
      "mi": "je",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "strange": "bizarrement",
      "vi": "tu, vous",
      "kaj": "et",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "se": "si (indique une condition)",
      "iom": "un peu",
      "grava": "important(e)",
      "amo": "amour",
      "komprenas": "comprendre",
      "simpla": "simple",
      "la": "le, la, les",
      "pardonu": "pardonner",
      "fakto": "fait",
      "estas": "\u00eatre",
      "bona": "bon,  bonne",
      "tro": "trop",
      "gravas": "avoir de l'importance",
      "parolas": "parler",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  }
]