[
  {
    "teksto": "\u0108u estas vi, Johana? Kio okazis? Kial vi ne revenis hejmen? Kial vi telefonas tiel malfrue?",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "hejmen": "\u00e0 la maison (en y allant)",
      "estas": "\u00eatre",
      "telefonas": "t\u00e9l\u00e9phoner",
      "vi": "tu, vous",
      "kial": "pourquoi",
      "kio": "quoi, que",
      "ne": "non, ne... pas",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "revenis": "revenir",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a"
    }
  },
  {
    "teksto": "...",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Kion? Kiun vi renkontis? Mi ne komprenas. Parolu pli klare, kara, bonvolu. Kio okazis al via vo\u0109o? Mi apena\u016d rekonas \u011din.",
    "vortaro": {
      "via": "tu, vous",
      "vo\u0109o": "voix",
      "renkontis": "rencontrer (quelqu'un)",
      "kio": "quoi, que",
      "kion": "quoi, que",
      "apena\u016d": "\u00e0 peine",
      "mi": "je",
      "komprenas": "comprendre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "rekonas": "reconnaitre",
      "kiun": "qui",
      "kara": "cher, ch\u00e8re",
      "bonvolu": "bien vouloir",
      "ne": "non, ne... pas",
      "parolu": "parler",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "\u011din": "il, elle",
      "vi": "tu, vous",
      "klare": "clairement, distinctement, nettement",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu"
    }
  },
  {
    "teksto": "...",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "En la hospitalo, \u0109u? Vi estas en hospitalo! Mi timas. Diru al mi, kio okazis. Kion vi faras en hospitalo?",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "timas": "craindre, avoir peur",
      "en": "dans",
      "faras": "faire",
      "estas": "\u00eatre",
      "diru": "dire",
      "hospitalo": "h\u00f4pital",
      "al": "\u00e0, vers",
      "vi": "tu, vous",
      "kio": "quoi, que",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "la": "le, la, les",
      "kion": "quoi, que"
    }
  },
  {
    "teksto": "...",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Kion vi \u0135us diris pri a\u016dto? Mi fakte tre malbone a\u016ddas vin. La a\u016dto estas fu\u015dita? Kies a\u016dto? \u0108u mia a\u016dto? Johana! Kion vi faris?",
    "vortaro": {
      "\u0135us": "\u00e0 l'instant, justement",
      "fakte": "en fait",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "mia": "je",
      "a\u016ddas": "entendre",
      "kion": "quoi, que",
      "mi": "je",
      "fu\u015dita": "faire rater, g\u00e2cher, bousiller",
      "estas": "\u00eatre",
      "kies": "de qui, \u00e0 qui, dont, duquel",
      "la": "le, la, les",
      "vin": "tu, vous",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "faris": "faire",
      "diris": "dire",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "vi": "tu, vous",
      "a\u016dto": "voiture, automobile"
    }
  },
  {
    "teksto": "...",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Malfeli\u0109a hazardo, malfeli\u0109a hazardo! Kiajn vortojn vi uzas! \u015cajnas al mi, ke vi ne \u015doforis tre atente.",
    "vortaro": {
      "vortojn": "mot",
      "mi": "je",
      "uzas": "utiliser",
      "ne": "non, ne... pas",
      "kiajn": "quel, quelle sorte de",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "vi": "tu, vous",
      "hazardo": "hasard",
      "\u015dajnas": "sembler, avoir l'air",
      "tre": "tr\u00e8s"
    }
  },
  {
    "teksto": "...",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Kion? Ne vi \u015doforis! Sed mi \u0109iam diris al vi, ke mi akceptas, ke vi uzu mian a\u016dton, sed ne ke iu alia ol vi \u015doforu!",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "mi": "je",
      "alia": "autre",
      "iu": "quelqu'un",
      "diris": "dire",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "uzu": "utiliser",
      "al": "\u00e0, vers",
      "vi": "tu, vous",
      "\u0109iam": "toujours",
      "a\u016dton": "voiture, automobile",
      "ne": "non, ne... pas",
      "akceptas": "accepter",
      "mian": "mon, ma",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "kion": "quoi, que"
    }
  },
  {
    "teksto": "...",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Vi mem ne povis! Bela rimarko! Kaj kial diable vi ne povis \u015dofori, dum vi lernis direkti a\u016dton jam anta\u016d pluraj jaroj? Ne, Johana. Vere, mi ne komprenas vin.",
    "vortaro": {
      "bela": "beau, belle",
      "\u015dofori": "piloter",
      "a\u016dton": "voiture, automobile",
      "kial": "pourquoi",
      "mi": "je",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "direkti": "d\u00e9vier, diriger, tourner",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "komprenas": "comprendre",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "kaj": "et",
      "vin": "tu, vous",
      "pluraj": "plusieurs",
      "jaroj": "ann\u00e9e",
      "diable": "diaboliquement, diablement, diable !, diantre !, fichtre !",
      "rimarko": "remarque",
      "ne": "non, ne... pas",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "vere": "vraiment",
      "vi": "tu, vous",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "lernis": "apprendre"
    }
  },
  {
    "teksto": "...",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Brando! Vi trinkis tiom da brando, ke vi ne plu klare vidis! \u0108u tion vi \u0135us diris al mi? Kial do vi trinkis tiom da brando? Ili trinkigis vin, \u0109u? Sed kiuj estas tiuj \u00abili\u00bb?",
    "vortaro": {
      "\u0135us": "\u00e0 l'instant, justement",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "vidis": "voir",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kial": "pourquoi",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "sed": "mais",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "mi": "je",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "do": "donc",
      "vin": "tu, vous",
      "brando": "eau-de-vie, alcool",
      "ne": "non, ne... pas",
      "kiuj": "qui",
      "diris": "dire",
      "vi": "tu, vous",
      "klare": "clairement, distinctement, nettement",
      "trinkis": "boire"
    }
  },
  {
    "teksto": "...",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Vi ne scias! Vi ne konas ilin! Pli kaj pli bele! Vi renkontis ulojn, kaj trinkis kun ili tiom da brando, ke vi ne plu povis direkti mian a\u016dton, kaj vi nun telefonas el hospitalo. Vere, mi ne scias, kion pensi. Kion vi \u0135us diris? Mortis, \u0109u? Kiu mortis?",
    "vortaro": {
      "\u0135us": "\u00e0 l'instant, justement",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "el": "hors de, de",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "renkontis": "rencontrer (quelqu'un)",
      "a\u016dton": "voiture, automobile",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "kion": "quoi, que",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "mi": "je",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "ulojn": "type, individu",
      "direkti": "d\u00e9vier, diriger, tourner",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "kiu": "qui",
      "hospitalo": "h\u00f4pital",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "kaj": "et",
      "mian": "mon, ma",
      "kun": "avec",
      "mortis": "mourir",
      "pensi": "penser",
      "telefonas": "t\u00e9l\u00e9phoner",
      "brando": "eau-de-vie, alcool",
      "scias": "savoir",
      "ne": "non, ne... pas",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "nun": "maintenant",
      "vere": "vraiment",
      "diris": "dire",
      "konas": "conna\u00eetre",
      "vi": "tu, vous",
      "trinkis": "boire"
    }
  },
  {
    "teksto": "...",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Li ankora\u016d ne tute mortis, sed estas nun mortanta? \u0108io \u0109i estas neimageble serioza. Kiu trovi\u011dis tie, kaj mortis, a\u016d mortas?",
    "vortaro": {
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "serioza": "s\u00e9rieux, s\u00e9rieuse",
      "mortanta": "mourir",
      "a\u016d": "ou",
      "mortas": "mourir",
      "sed": "mais",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "estas": "\u00eatre",
      "kiu": "qui",
      "kaj": "et",
      "mortis": "mourir",
      "li": "il, lui, le",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ankora\u016d": "encore",
      "nun": "maintenant",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "trovi\u011dis": "se trouver",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement"
    }
  },
  {
    "teksto": "...",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "La a\u016dto surveturis lin! Johana! Mi perdas la kapon! Vi parolas tiel trankvile! Kion? Ha jes, ili donis trankviligan substancon al vi. Jes, mi scias, kuracistoj estas tiaj. Tuj, kiam okazis io drama, nuntempe, ili havigas al oni trankviligilon. Tial vi parolas tiel strange. Sed kia terura okaza\u0135o! Vere, mia kapo turni\u011das. Rediru al mi \u2014 \u0109ar mi nenion komprenas \u2014 kiu \u015doforis, kiam la a\u016dto surveturis tiun kompatindan sinjoron?",
    "vortaro": {
      "lin": "il, lui, le",
      "tial": "c'est pourquoi, \u00e0 cause de cela",
      "havigas": "fournir, faire obtenir, procurer, pourvoir, conf\u00e9rer",
      "strange": "bizarrement",
      "kapon": "t\u00eate",
      "turni\u011das": "se tordre comme un vers, se retourner, se tourner, tourner en",
      "kapo": "t\u00eate",
      "tiaj": "tel(le), telle sorte de",
      "kia": "quel, quelle sorte de",
      "ha": "ah, ha",
      "kiam": "quand",
      "mia": "je",
      "kion": "quoi, que",
      "sed": "mais",
      "mi": "je",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "nenion": "rien",
      "estas": "\u00eatre",
      "komprenas": "comprendre",
      "kiu": "qui",
      "al": "\u00e0, vers",
      "perdas": "perdre",
      "sinjoron": "monsieur",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "drama": "dramatique",
      "kompatindan": "digne de piti\u00e9, \u00e0 plaindre",
      "la": "le, la, les",
      "substancon": "substance",
      "nuntempe": "actuellement, \u00e0 notre \u00e9poque",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "parolas": "parler",
      "scias": "savoir",
      "\u0109ar": "parce que",
      "jes": "oui, d'accord",
      "vere": "vraiment",
      "kuracistoj": "m\u00e9decin",
      "donis": "donner",
      "vi": "tu, vous",
      "io": "quelque chose",
      "terura": "terrible, horrible",
      "oni": "on",
      "okaza\u0135o": "\u00e9v\u00e9nement, \u00e9v\u00e8nement",
      "rediru": "rapporter, relater, r\u00e9p\u00e9ter",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "a\u016dto": "voiture, automobile"
    }
  },
  {
    "teksto": "...",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Kion vi diris? La \u0109efo de la polico direktis mian a\u016dtomobilon?",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "polico": "police",
      "diris": "dire",
      "vi": "tu, vous",
      "\u0109efo": "chef, sup\u00e9rieur",
      "direktis": "d\u00e9vier, diriger, tourner",
      "a\u016dtomobilon": "automobile",
      "mian": "mon, ma",
      "la": "le, la, les",
      "kion": "quoi, que"
    }
  },
  {
    "teksto": "...",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Ne li? La \u0109efo de la polico ne estis la homo en la a\u016dto, sed la homo, sur kiu la veturilo pasis? Kion? \u0108u la mortanto estas la polic\u0109efo? Ho, Johana, ne estas vere, \u0109u? Ne, ne! Filino mia, kion diable vi faris?",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "mia": "je",
      "\u0109efo": "chef, sup\u00e9rieur",
      "kion": "quoi, que",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "sed": "mais",
      "en": "dans",
      "kiu": "qui",
      "estas": "\u00eatre",
      "ho": "Henry, hydrog\u00e8ne, H, heure",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "diable": "diaboliquement, diablement, diable !, diantre !, fichtre !",
      "filino": "fille",
      "ne": "non, ne... pas",
      "veturilo": "moyen de transport, v\u00e9hicule, traineau",
      "faris": "faire",
      "de": "de",
      "polico": "police",
      "vere": "vraiment",
      "mortanto": "mourir",
      "sur": "sur",
      "pasis": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "vi": "tu, vous",
      "estis": "\u00eatre",
      "a\u016dto": "voiture, automobile"
    }
  },
  {
    "teksto": "...",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Ne vi faris! Sed kiu, kiu do? Kiu \u015doforis? Provu paroli pli klare, mi malbone a\u016ddas.",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "faris": "faire",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "mi": "je",
      "paroli": "parler",
      "kiu": "qui",
      "provu": "essayer",
      "vi": "tu, vous",
      "klare": "clairement, distinctement, nettement",
      "do": "donc",
      "ne": "non, ne... pas",
      "a\u016ddas": "entendre"
    }
  },
  {
    "teksto": "...",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Nekonato! Sed kiel vi renkontis tiun nekonaton? Kion? Li petveturis ? Ha jes, kompreneble, li petveturis! Mi tion imagas perfekte. Li staris apud la vojo signante al pasantaj a\u016dtoj, ke li deziras veturon. Kaj vi, simplulino, akceptis lin kaj ...",
    "vortaro": {
      "lin": "il, lui, le",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "ha": "ah, ha",
      "renkontis": "rencontrer (quelqu'un)",
      "pasantaj": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "akceptis": "accepter",
      "imagas": "imaginer",
      "kion": "quoi, que",
      "sed": "mais",
      "nekonaton": "(un) inconnu",
      "mi": "je",
      "apud": "pr\u00e8s de, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de",
      "deziras": "d\u00e9sirer",
      "al": "\u00e0, vers",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "vojo": "chemin, route",
      "a\u016dtoj": "voiture, automobile",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "kompreneble": "naturellement, bien entendu",
      "jes": "oui, d'accord",
      "kiel": "comment, comme",
      "staris": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "petveturis": "voyager en auto-stop, voyager en stop",
      "vi": "tu, vous"
    }
  },
  {
    "teksto": "...",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Bela! Li estis tre bela! Jen belega respondo! Johana, \u0109u vere vi estas sesjara knabino? Tion oni kredus, a\u016ddante vin. Bela! Mi parolos al vi pri beleco kiam vi hejmenvenos! Vi a\u016ddos min, tion mi promesas al vi.",
    "vortaro": {
      "bela": "beau, belle",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "a\u016ddante": "entendre",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "kiam": "quand",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "belega": "superbe, magnifique",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "a\u016ddos": "entendre",
      "promesas": "promettre",
      "kredus": "croire",
      "vin": "tu, vous",
      "jen": "voici",
      "li": "il, lui, le",
      "parolos": "parler",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "beleco": "beaut\u00e9",
      "respondo": "r\u00e9ponse",
      "vere": "vraiment",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "vi": "tu, vous",
      "oni": "on",
      "estis": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "...",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Kaj poste vi haltis por ena\u016dtigi alian. Kaj tiu havis botelon da... kion vi diras? Biero, ne brando, biero, \u0109u? Ha jes! Komence biero. Kaj poste vi trovis brandon! Kie? La sama, \u0109u? Tiu dua petveturanto diris, ke li havas anka\u016d brandon, kaj vi... nekredeble! \u0108u vi trinkis en la a\u016dto?",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "sama": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "por": "pour, dans le but de",
      "ha": "ah, ha",
      "haltis": "s'arr\u00eater",
      "trovis": "trouver",
      "havas": "avoir",
      "kion": "quoi, que",
      "poste": "ensuite, puis",
      "alian": "autre",
      "en": "dans",
      "kie": "o\u00f9",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "botelon": "bouteille",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "brandon": "eau-de-vie, alcool",
      "brando": "eau-de-vie, alcool",
      "diras": "dire",
      "ne": "non, ne... pas",
      "biero": "bi\u00e8re",
      "jes": "oui, d'accord",
      "anka\u016d": "aussi",
      "diris": "dire",
      "dua": "second, deuxi\u00e8me",
      "vi": "tu, vous",
      "petveturanto": "voyager en auto-stop, voyager en stop",
      "havis": "avoir",
      "trinkis": "boire",
      "a\u016dto": "voiture, automobile"
    }
  },
  {
    "teksto": "...",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Ha, feli\u0109e vi havis la ideon halti por trinki. Kion vi...? Tion mi povas imagi, ke la naturo estis tre bela tiuloke. Ho jes, mi facile prezentas al mi enkape la vida\u0135on: vi en bela naturo kun du beluloj, kaj... Kion vi diris?",
    "vortaro": {
      "ideon": "id\u00e9e",
      "bela": "beau, belle",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "por": "pour, dans le but de",
      "feli\u0109e": "heureusement",
      "ha": "ah, ha",
      "halti": "s'arr\u00eater",
      "kion": "quoi, que",
      "mi": "je",
      "prezentas": "pr\u00e9senter, introduire",
      "facile": "facilement",
      "en": "dans",
      "al": "\u00e0, vers",
      "du": "deux",
      "naturo": "nature",
      "beluloj": "belle personne",
      "ho": "Henry, hydrog\u00e8ne, H, heure",
      "kaj": "et",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "imagi": "imaginer",
      "jes": "oui, d'accord",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "trinki": "boire",
      "diris": "dire",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "vida\u0135on": "spectacle, vue",
      "vi": "tu, vous",
      "havis": "avoir",
      "estis": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "...",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Nur unu estis bela! Jes, kompreneble. La alia estis nur la homo-kun-biero-kaj-brando. Sed poste, kio okazis?",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "bela": "beau, belle",
      "nur": "seulement",
      "alia": "autre",
      "poste": "ensuite, puis",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "kompreneble": "naturellement, bien entendu",
      "kio": "quoi, que",
      "jes": "oui, d'accord",
      "estis": "\u00eatre",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "...",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Kompreneble, vi sentis vin necerta pri vi! Kiel povus esti alie, post tiom da trinkado? Kaj do vi petis tiun alian \u015dofori. Sed ver\u015dajne anka\u016d tiu trinkis tro multe, kaj... Terure! Rakontu do precize, kio okazis, dum li direktis la a\u016dton.",
    "vortaro": {
      "ver\u015dajne": "probablement",
      "rakontu": "raconter",
      "\u015dofori": "piloter",
      "a\u016dton": "voiture, automobile",
      "kio": "quoi, que",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "sed": "mais",
      "petis": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "alian": "autre",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "do": "donc",
      "kaj": "et",
      "terure": "terriblement",
      "post": "apr\u00e8s",
      "la": "le, la, les",
      "vin": "tu, vous",
      "alie": "autrement, sinon",
      "li": "il, lui, le",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "kompreneble": "naturellement, bien entendu",
      "multe": "beaucoup",
      "anka\u016d": "aussi",
      "kiel": "comment, comme",
      "direktis": "d\u00e9vier, diriger, tourner",
      "tro": "trop",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "vi": "tu, vous",
      "esti": "\u00eatre",
      "trinkis": "boire",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu"
    }
  },
  {
    "teksto": "...",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Jes. En kiun urbeton vi eniris? Mi ne komprenis la nomon.",
    "vortaro": {
      "urbeton": "bourg, petite ville",
      "komprenis": "comprendre",
      "mi": "je",
      "eniris": "entr\u00e9e, entrer, faire entrer, introduire",
      "kiun": "qui",
      "en": "dans",
      "nomon": "nom",
      "vi": "tu, vous",
      "ne": "non, ne... pas",
      "jes": "oui, d'accord",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "...",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Ha jes, mi vidas, jes, tie. Kaj tuj post la unuaj domoj estas tiu vojo dekstre, kaj...",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "la": "le, la, les",
      "vojo": "chemin, route",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "dekstre": "\u00e0 droite, \u00e0 gauche",
      "vidas": "voir",
      "estas": "\u00eatre",
      "ha": "ah, ha",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "unuaj": "premier, premi\u00e8re",
      "kaj": "et",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "jes": "oui, d'accord",
      "domoj": "maison",
      "post": "apr\u00e8s"
    }
  },
  {
    "teksto": "...",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Kion? Li veturis en la nazon de alia a\u016dto, kiu alvenis, kaj li sukcesis samtempe surveturi piediranton! Kaj tiu estis la polic\u0109efo ! Johana, Johana, mia filino, kiel eblas!",
    "vortaro": {
      "sukcesis": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "alia": "autre",
      "mia": "je",
      "kion": "quoi, que",
      "alvenis": "arriver",
      "en": "dans",
      "kiu": "qui",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "piediranton": "pi\u00e9ton",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "surveturi": "\u00e9craser, renverser",
      "li": "il, lui, le",
      "filino": "fille",
      "kiel": "comment, comme",
      "nazon": "nez",
      "de": "de",
      "veturis": "aller (en utilisant un v\u00e9hicule)",
      "estis": "\u00eatre",
      "a\u016dto": "voiture, automobile"
    }
  },
  {
    "teksto": "...",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Kion? \u0108u vi diris, ke viaj du petveturantoj sukcesis forkuri, anta\u016d ol la polico alvenis? Kaj \u0109u vere neniu ilin haltigis? \u0108u oni ne kaptis ilin? Neniu rimarkis! Sed ili estis krimuloj! Almena\u016d tiu, kiu \u015doforis!",
    "vortaro": {
      "sukcesis": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "viaj": "ton, votre",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "petveturantoj": "voyager en auto-stop, voyager en stop",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "kion": "quoi, que",
      "haltigis": "arr\u00eater, fixer, immobiliser, stopper",
      "sed": "mais",
      "alvenis": "arriver",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "kiu": "qui",
      "du": "deux",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "forkuri": "se sauver",
      "ne": "non, ne... pas",
      "rimarkis": "remarquer, noter",
      "kaptis": "capturer",
      "polico": "police",
      "vere": "vraiment",
      "diris": "dire",
      "krimuloj": "criminel",
      "vi": "tu, vous",
      "oni": "on",
      "neniu": "personne",
      "estis": "\u00eatre",
      "almena\u016d": "au moins, du moins"
    }
  },
  {
    "teksto": "...",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Sed vi mem, kial vi nenion diris al la homoj tie? Jes, kompreneble, vi estis kelkmomente nekonscia, kaj dum tiu momento ili perdigis sin. Sed... sed... se tiuj du malaperis, tiam la polico neniam kredos, ke ili entute ekzistas! \u0108u iu ilin vidis?",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "iu": "quelqu'un",
      "malaperis": "dispara\u00eetre",
      "vidis": "voir",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "sin": "se, s', soi",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "kial": "pourquoi",
      "entute": "en tout, au total",
      "sed": "mais",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "nenion": "rien",
      "momento": "moment",
      "se": "si (indique une condition)",
      "ekzistas": "exister",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "al": "\u00e0, vers",
      "du": "deux",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "kredos": "croire",
      "neniam": "jamais",
      "kompreneble": "naturellement, bien entendu",
      "jes": "oui, d'accord",
      "polico": "police",
      "diris": "dire",
      "vi": "tu, vous",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "estis": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "...",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Ne, kompreneble. Neniu vidis ion ajn. \u0108io okazis tro rapide. Tiuj du junula\u0109oj malaperis for, kaj restis sur la strato vi, plena je brando, mortanta polic\u0109efo, kaj du rompa\u0109itaj, pecigitaj a\u016dtoj. Kaj sur la a\u016dto, el kiu oni vidis vin eliri, kiam vi rekonscii\u011dis, trovi\u011das mia numerplato!",
    "vortaro": {
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "malaperis": "dispara\u00eetre",
      "vidis": "voir",
      "strato": "rue",
      "el": "hors de, de",
      "kiam": "quand",
      "mia": "je",
      "mortanta": "mourir",
      "trovi\u011das": "se trouver",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "ion": "quelque chose",
      "plena": "plein(e)",
      "kiu": "qui",
      "du": "deux",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "vin": "tu, vous",
      "a\u016dtoj": "voiture, automobile",
      "restis": "rester",
      "kompreneble": "naturellement, bien entendu",
      "brando": "eau-de-vie, alcool",
      "numerplato": "plaque d'immatriculation",
      "ne": "non, ne... pas",
      "for": "loin, au loin",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "tro": "trop",
      "sur": "sur",
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "vi": "tu, vous",
      "oni": "on",
      "neniu": "personne",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "a\u016dto": "voiture, automobile"
    }
  },
  {
    "teksto": "...",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Se almena\u016d vi ne estus mia filino, mi povus diri, ke oni \u015dtelis mian a\u016dton, sed kun vi en \u011di...",
    "vortaro": {
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "mia": "je",
      "a\u016dton": "voiture, automobile",
      "\u015dtelis": "voler, d\u00e9rober",
      "estus": "\u00eatre",
      "sed": "mais",
      "mi": "je",
      "almena\u016d": "au moins, du moins",
      "en": "dans",
      "se": "si (indique une condition)",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "mian": "mon, ma",
      "kun": "avec",
      "filino": "fille",
      "ne": "non, ne... pas",
      "diri": "dire",
      "vi": "tu, vous",
      "oni": "on",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "...",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Silentu, mi petas, Johana. Nenion diru plu. Kaj agu tuj. Jen mia koro reagas strange. Mi sentas doloron. Mi petas vin, telefonu al kuracisto, ke li venu tujtuj al mi. Mi... Mi timas, ke nevole, jes ja, tute certe nevole, sed tamen... mi timas, ke vi mortigis du homojn! Ne plu estas aero \u0109i... \u0109i tie. M... mi ne p... ne plu po... povas paro...",
    "vortaro": {
      "strange": "bizarrement",
      "telefonu": "t\u00e9l\u00e9phoner",
      "aero": "air",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "diru": "dire",
      "po": "phosphore, P\u00e8re, p\u00e9ta, page, pico, p, 2 dollars le m\u00e8tre, \u00e0 raison de",
      "mia": "je",
      "sentas": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "homojn": "\u00eatre humain, homme",
      "sed": "mais",
      "mi": "je",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "nenion": "rien",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "kuracisto": "m\u00e9decin",
      "du": "deux",
      "kaj": "et",
      "doloron": "douleur",
      "vin": "tu, vous",
      "jen": "voici",
      "li": "il, lui, le",
      "timas": "craindre, avoir peur",
      "petas": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "venu": "venir",
      "agu": "agir",
      "koro": "c\u0153ur",
      "ne": "non, ne... pas",
      "jes": "oui, d'accord",
      "certe": "certainement",
      "silentu": "\u00eatre silencieux",
      "reagas": "r\u00e9agir",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "mortigis": "tuer",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "vi": "tu, vous",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "paro": "couple, paire",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ"
    }
  }
]