[
  {
    "teksto": "Mi ku\u015dis en la lito, en mia kara, bone varma lito. La suno jam estis iom alta kaj \u011dia lumo bele plenigis la \u0109ambron. La apena\u016d fermita fenestro enlasis malvarmetan aeron. Mi pensis: nun estas tempo elliti\u011di. Sed mi sentis min tiel bone en la lito! \u00ab\u0108u vere\u00bb, mi diris al mi, \u00ab\u0108u vere mi devas elliti\u011di tuj?\u00bb Ena vo\u0109o respondis, tute malla\u016dte: \u00abNe. \u011coju pri la \u015datinda ku\u015da pozicio, pri la feli\u0109iga enlita situacio, restu iom pli longe. Nenio ja ur\u011das\u00bb.",
    "vortaro": {
      "iom": "un peu",
      "situacio": "situation",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "vo\u0109o": "voix",
      "restu": "rester",
      "alta": "haut(e)",
      "ena": "dedans, int\u00e9rieur, interne",
      "\u011doju": "se r\u00e9jouir",
      "mia": "je",
      "bone": "bien",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "sed": "mais",
      "apena\u016d": "\u00e0 peine",
      "mi": "je",
      "elliti\u011di": "se lever",
      "min": "je",
      "longe": "longtemps, en long",
      "\u0109ambron": "chambre, pi\u00e8ce dans une maison ou un b\u00e2timent",
      "plenigis": "emplir, remplir",
      "en": "dans",
      "ur\u011das": "urger",
      "\u011dia": "il, elle",
      "estas": "\u00eatre",
      "varma": "chaud(e)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "nenio": "rien",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "fermita": "fermer",
      "enlasis": "faire entrer",
      "respondis": "r\u00e9pondre",
      "malvarmetan": "frais",
      "\u015datinda": "agr\u00e9able, appr\u00e9ciable",
      "ku\u015dis": "\u00eatre couch\u00e9, \u00eatre \u00e9tendu, reposer (g\u00e9sir)",
      "devas": "devoir",
      "kara": "cher, ch\u00e8re",
      "lumo": "lumi\u00e8re (la ou une)",
      "aeron": "air",
      "ne": "non, ne... pas",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "tempo": "temps",
      "nun": "maintenant",
      "vere": "vraiment",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "diris": "dire",
      "suno": "soleil",
      "fenestro": "fen\u00eatre",
      "pensis": "penser",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "pozicio": "position",
      "lito": "lit",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "estis": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi tre kontentis pri tiu senvo\u0109a vo\u0109o, kiu tiel amike parolis al mi, en mi. Sed mi apena\u016d decidis fordoni min al la feli\u0109o sekvi la amindan proponon de tiu en-kora vo\u0109eto, jen alia ena vo\u0109o ekparolis en mia kapo, silente, kvankam kvaza\u016d a\u016ddeble.",
    "vortaro": {
      "alia": "autre",
      "decidis": "d\u00e9cider",
      "vo\u0109o": "voix",
      "kapo": "t\u00eate",
      "ena": "dedans, int\u00e9rieur, interne",
      "mia": "je",
      "sekvi": "suivre",
      "sed": "mais",
      "apena\u016d": "\u00e0 peine",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "en": "dans",
      "kiu": "qui",
      "al": "\u00e0, vers",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "la": "le, la, les",
      "feli\u0109o": "bonheur, chance, veine, satisfaction",
      "jen": "voici",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "parolis": "parler",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "de": "de",
      "senvo\u0109a": "sourd, invois\u00e9",
      "fordoni": "faire don, sacrifier",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "kvankam": "bien que, quoique",
      "amindan": "aimable, charmant",
      "proponon": "proposition"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u011ci diris: \u00abVi devas elliti\u011di. Vi ne rajtas agi malkura\u011de. Laboro atendas vin. Kaj vi ne povas fari \u011din enlite. Vi devas kuri el via domo al via oficejo. Kura\u011don, amiko, el la lito elmovu vin. Kaj vi sentos la feli\u0109on de la homo, kiu faris sian devon, kvankam liaj plej malaltaj emoj provis irigi lin al alia direkto, al la malsa\u011da direkto de vivo tro facila, al la facila direkto de malkura\u011do\u00bb.",
    "vortaro": {
      "via": "tu, vous",
      "lin": "il, lui, le",
      "alia": "autre",
      "el": "hors de, de",
      "sentos": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "sian": "son, sa, ses",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "domo": "maison",
      "elliti\u011di": "se lever",
      "amiko": "ami",
      "feli\u0109on": "bonheur, chance, veine, satisfaction",
      "fari": "faire",
      "kuri": "courir",
      "kiu": "qui",
      "al": "\u00e0, vers",
      "oficejo": "bureau, office",
      "rajtas": "avoir le droit de",
      "kaj": "et",
      "direkto": "direction",
      "malkura\u011do": "couardise, l\u00e2chet\u00e9",
      "la": "le, la, les",
      "vin": "tu, vous",
      "malsa\u011da": "d\u00e9raisonnable, insens\u00e9, stupide",
      "devon": "devoir",
      "atendas": "attendre",
      "provis": "essayer",
      "devas": "devoir",
      "laboro": "travail",
      "kura\u011don": "courage",
      "ne": "non, ne... pas",
      "agi": "agir",
      "facila": "facile",
      "plej": "le plus, la plus",
      "faris": "faire",
      "de": "de",
      "vivo": "vie",
      "diris": "dire",
      "\u011din": "il, elle",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "tro": "trop",
      "kvankam": "bien que, quoique",
      "irigi": "faire aller, faire marcher, faire fonctionner, conduire",
      "vi": "tu, vous",
      "liaj": "son, sa",
      "emoj": "penchant, go\u00fbt, inclination",
      "lito": "lit",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Estis \u011dene a\u016ddi du vo\u0109ojn. Kiam oni a\u016ddas du malsamajn vo\u0109ojn, kiuj diras malsamajn aferojn, e\u0109 se ne tre la\u016dte, \u0109io intermiksi\u011das, kaj ne estas facile sekvi la interparolon, \u0109u?",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "kiam": "quand",
      "sekvi": "suivre",
      "a\u016ddas": "entendre",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "facile": "facilement",
      "se": "si (indique une condition)",
      "a\u016ddi": "entendre",
      "estas": "\u00eatre",
      "du": "deux",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "diras": "dire",
      "malsamajn": "diff\u00e9rent",
      "ne": "non, ne... pas",
      "kiuj": "qui",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "vo\u0109ojn": "voix",
      "oni": "on",
      "aferojn": "affaire, sujet, chose",
      "estis": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Esperante eligi min el ilia interbatado, mi turnis min en la lito, kaj provis endormi\u011di.",
    "vortaro": {
      "min": "je",
      "mi": "je",
      "turnis": "tourner",
      "provis": "essayer",
      "eligi": "sortir, produire, tirer",
      "endormi\u011di": "s'endormir",
      "en": "dans",
      "el": "hors de, de",
      "esperante": "esp\u00e9rer",
      "kaj": "et",
      "lito": "lit",
      "la": "le, la, les",
      "ilia": "ils, elles, eux"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sed la \u011dena afero, koncerne provojn endormi\u011di, estas, ke ili ne estas facilaj. Mi ne scias, \u0109u mi estas normala, sed \u0109e mi provado endormi\u011di neniam sukcesas. Kiam mi enliti\u011das, nokte, mi endormi\u011das, sed neniam \u0109ar mi provis. Nur \u0109ar mi enliti\u011dis kaj estis laca, kaj pensis pri nenio plu. Mi devis fari nenion por dormi. Dormo venis mem.",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "provojn": "essai, \u00e9preuve, exp\u00e9rience, test, tentation, tentative",
      "endormi\u011di": "s'endormir",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "por": "pour, dans le but de",
      "enliti\u011das": "se coucher, se mettre au lit",
      "kiam": "quand",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "sed": "mais",
      "dormo": "sommeil, repos",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "mi": "je",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "devis": "devoir",
      "fari": "faire",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "nenion": "rien",
      "estas": "\u00eatre",
      "nenio": "rien",
      "venis": "venir",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "nur": "seulement",
      "laca": "fatigu\u00e9(e)",
      "neniam": "jamais",
      "facilaj": "facile",
      "provis": "essayer",
      "nokte": "de nuit, nuitamment",
      "\u011dena": "g\u00eanant, embarrassant, emb\u00eatant, ennuyeux, f\u00e2cheux",
      "dormi": "dormir",
      "enliti\u011dis": "se coucher, se mettre au lit",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "scias": "savoir",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109ar": "parce que",
      "endormi\u011das": "s'endormir",
      "sukcesas": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "pensis": "penser",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "normala": "normal(e)",
      "provado": "r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale, essai, \u00e9preuve, exp\u00e9rience, test",
      "estis": "\u00eatre",
      "koncerne": "concernant"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kiam mi provas kaj provadas, ripetante al mi: \u00abNun mi provu dormi, nun mi pensu pri nenio, nun mi dormu\u00bb, mi restas maldorma la tutan tempon, kaj mi pli kaj pli sentas lacecon, sed beda\u016drinde ne dormigan lacecon.",
    "vortaro": {
      "restas": "rester",
      "kiam": "quand",
      "pensu": "penser",
      "sentas": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "beda\u016drinde": "malheureusement",
      "sed": "mais",
      "mi": "je",
      "nenio": "rien",
      "al": "\u00e0, vers",
      "provu": "essayer",
      "kaj": "et",
      "tempon": "temps",
      "la": "le, la, les",
      "dormi": "dormir",
      "provas": "essayer",
      "tutan": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "maldorma": "\u00e9veill\u00e9",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "nun": "maintenant",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "ripetante": "r\u00e9p\u00e9ter",
      "dormu": "dormir"
    }
  },
  {
    "teksto": "Min do turninte kaj returninte kaj rereturninte en la lito, mi povis nur diri al mi, ke mi ne sukcesas trovi la deziratan dormemon. Kaj jen ena vo\u0109eto denove alparolis min:",
    "vortaro": {
      "trovi": "trouver",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "ena": "dedans, int\u00e9rieur, interne",
      "turninte": "tourner",
      "min": "je",
      "mi": "je",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "en": "dans",
      "al": "\u00e0, vers",
      "do": "donc",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "nur": "seulement",
      "jen": "voici",
      "ne": "non, ne... pas",
      "diri": "dire",
      "denove": "\u00e0 nouveau",
      "sukcesas": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "alparolis": "adresser la parole \u00e0",
      "lito": "lit",
      "deziratan": "d\u00e9sirer"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u00abVi ne deziras dormi\u00bb, \u011di diris \u2014 kaj \u011di sonis, kvaza\u016d \u011di min mal\u015datus \u2014 \u00abvi ne deziras dormi. Vi jam dormis sufi\u0109e. Vi tute ne estas laca. Vi nur deziras malkura\u011de resti en la lito por la plezuro senti, ke vi faras nenion, dum ekstere la plimulto el la homoj laboras kaj laci\u011das laborante\u00bb.",
    "vortaro": {
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "el": "hors de, de",
      "por": "pour, dans le but de",
      "ekstere": "dehors, \u00e0 l'ext\u00e9rieur",
      "laci\u011das": "se fatiguer",
      "min": "je",
      "nenion": "rien",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "deziras": "d\u00e9sirer",
      "sufi\u0109e": "assez",
      "plezuro": "plaisir",
      "dormis": "dormir",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "plimulto": "majorit\u00e9",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "nur": "seulement",
      "laca": "fatigu\u00e9(e)",
      "laboras": "travailler",
      "dormi": "dormir",
      "senti": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "sonis": "sonner",
      "ne": "non, ne... pas",
      "laborante": "travailler",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "resti": "rester",
      "diris": "dire",
      "faras": "faire",
      "vi": "tu, vous",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "lito": "lit",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "La vo\u0109o pravis. Mi ne deziris dormi. Eble iom dormeti, jes ja, sed sufi\u0109e maldorme, se vi komprenas min, por senti la plezuron ku\u015di en bona varma lito, en \u0109ambro sunluma, farante nenion, nur lasante la pensojn kaj imaga\u0135ojn sekvi unu la alian, duone konscia, ke tio estas libereco.",
    "vortaro": {
      "iom": "un peu",
      "vo\u0109o": "voix",
      "bona": "bon,  bonne",
      "konscia": "conscient(e)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "por": "pour, dans le but de",
      "sekvi": "suivre",
      "sed": "mais",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "nenion": "rien",
      "se": "si (indique une condition)",
      "komprenas": "comprendre",
      "en": "dans",
      "sufi\u0109e": "assez",
      "varma": "chaud(e)",
      "alian": "autre",
      "estas": "\u00eatre",
      "pravis": "avoir raison, \u00eatre correct",
      "\u0109ambro": "chambre, pi\u00e8ce dans une maison ou un b\u00e2timent",
      "duone": "(\u00e0) demi",
      "kaj": "et",
      "dormeti": "sommeiller, somnoler",
      "la": "le, la, les",
      "nur": "seulement",
      "lasante": "laisser",
      "dormi": "dormir",
      "senti": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "pensojn": "pens\u00e9e",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "ne": "non, ne... pas",
      "jes": "oui, d'accord",
      "plezuron": "plaisir",
      "libereco": "libert\u00e9",
      "deziris": "d\u00e9sirer",
      "farante": "faire",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "vi": "tu, vous",
      "ku\u015di": "\u00eatre couch\u00e9, \u00eatre \u00e9tendu, reposer (g\u00e9sir)",
      "lito": "lit"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u00abLa grandeco de la homo ku\u015das en libereco\u00bb, mia patro kutimis diri.",
    "vortaro": {
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "ku\u015das": "\u00eatre couch\u00e9, \u00eatre \u00e9tendu, reposer (g\u00e9sir)",
      "de": "de",
      "libereco": "libert\u00e9",
      "patro": "p\u00e8re",
      "diri": "dire",
      "en": "dans",
      "mia": "je",
      "kutimis": "avoir l'habitude de, avoir coutume",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "Nu, mia patro estis bona homo. Lia bonkoreco estis konata kaj priparolata de la tuta urbeto, kie ni vivis dum mia infaneco. Kaj lia \u0109iama praveco ne estis malpli konata. Mia patro \u015datis prikanti la bonecon de la homa libereco. Li instruis al ni ami liberecon.",
    "vortaro": {
      "homa": "inhumain, humain",
      "bona": "bon,  bonne",
      "mia": "je",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "priparolata": "commenter, discuter",
      "vivis": "vivre",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "ami": "aimer",
      "lia": "il, lui, le",
      "malpli": "moins",
      "bonecon": "bont\u00e9",
      "instruis": "enseigner",
      "\u015datis": "appr\u00e9cier, aimer",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "kie": "o\u00f9",
      "al": "\u00e0, vers",
      "kaj": "et",
      "\u0109iama": "permanent, de toujours",
      "la": "le, la, les",
      "prikanti": "chanter",
      "patro": "p\u00e8re",
      "li": "il, lui, le",
      "urbeto": "bourg, petite ville",
      "konata": "conna\u00eetre",
      "bonkoreco": "bont\u00e9",
      "liberecon": "libert\u00e9",
      "ni": "nous",
      "ne": "non, ne... pas",
      "infaneco": "enfance",
      "libereco": "libert\u00e9",
      "de": "de",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "estis": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0108ion \u0109i mi respondis al la ena vo\u0109eto, kiu provis ellitigi min. \u00abDum mi ku\u015das en la lito kaj nenion faras\u00bb, mi diris al \u011di, \u00abmi estas libera, kaj mia patro instruis al mi alt-konsideri liberecon\u00bb.",
    "vortaro": {
      "ena": "dedans, int\u00e9rieur, interne",
      "mia": "je",
      "ku\u015das": "\u00eatre couch\u00e9, \u00eatre \u00e9tendu, reposer (g\u00e9sir)",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "instruis": "enseigner",
      "nenion": "rien",
      "en": "dans",
      "kiu": "qui",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "libera": "libre",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "patro": "p\u00e8re",
      "provis": "essayer",
      "respondis": "r\u00e9pondre",
      "liberecon": "libert\u00e9",
      "diris": "dire",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "faras": "faire",
      "lito": "lit",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sed \u2014 la diablo eble scias kial, mi ne \u2014 tiu vo\u0109eto ne estis facile kontentigebla. \u00abVi veki\u011dis anta\u016d du horoj\u00bb, \u011di diris. \u00abLa suna lumo, enirante tra la fenestro en la dormo\u0109ambron, vekis vin jam anta\u016d du horoj. Jam du horojn vi ku\u015das, farante nenion. Senkura\u011dulo! Mallaborema knabo! Vi estas viro, sed vi agas infane. Estas priplorinde vidi vin. Vi min senesperigas. Por multegaj homoj, vivo estas laboro, kaj vi emas nur ludi kaj kanti, kaj lasi la aliajn laboradi por via komforto\u00bb.",
    "vortaro": {
      "via": "tu, vous",
      "vidi": "voir",
      "por": "pour, dans le but de",
      "dormo\u0109ambron": "chambre \u00e0 coucher",
      "kial": "pourquoi",
      "agas": "agir",
      "ludi": "jouer",
      "sed": "mais",
      "ku\u015das": "\u00eatre couch\u00e9, \u00eatre \u00e9tendu, reposer (g\u00e9sir)",
      "diablo": "diable",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "viro": "homme, m\u00e2le",
      "kanti": "chanter",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "nenion": "rien",
      "facile": "facilement",
      "en": "dans",
      "mallaborema": "paresseux",
      "estas": "\u00eatre",
      "du": "deux",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "kaj": "et",
      "aliajn": "autre",
      "la": "le, la, les",
      "vin": "tu, vous",
      "nur": "seulement",
      "knabo": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "lumo": "lumi\u00e8re (la ou une)",
      "laboro": "travail",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "scias": "savoir",
      "ne": "non, ne... pas",
      "horoj": "heure",
      "enirante": "entr\u00e9e, entrer, faire entrer, introduire",
      "komforto": "confort, aise, bien-\u00eatre",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "horojn": "heure",
      "vekis": "r\u00e9veiller (quelqu'un)",
      "vivo": "vie",
      "emas": "incliner \u00e0",
      "veki\u011dis": "s'\u00e9veiller, se r\u00e9veiller",
      "diris": "dire",
      "lasi": "laisser",
      "fenestro": "fen\u00eatre",
      "farante": "faire",
      "vi": "tu, vous",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "estis": "\u00eatre",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sed feli\u0109e la alia vo\u0109eto intervenis: \u00abKial vi lasas tiun elparoli similajn vortojn stultajn, kaj, krome, mal\u011dojigajn?\u00bb \u011di rimarkigis al mi. \u00abSilentigu \u011din. Tiu vo\u0109o ne estas a\u016ddinda. \u011ci mal\u015datas liberecon, \u011di do mal\u015datas vian patron, kiu tiom \u015datis liberecon. \u0108u oni ne instruis al vi, ke oni devas ami siajn patron kaj patrinon ? Ami ilin, memori pri ili? Pensu pri la tempo, kiam vi estis tute malgranda, eta-eta infaneto, kaj ku\u015dis en la brakoj de via patrino. \u0108u \u015di vekis vin, se vi dormis? Tute ne. \u015ci agis precize por ke vi ne veki\u011du, sed dormu plu trankvile. \u0108u vi memoras, kiel feli\u0109e estis, kiam vi libertempis sur la montoj, promenis en la kamparo, ludis kun aliaj infanoj en la montodomo, vivis en tiu pura montara aero, kuris sur la rokoj, kantis tute la\u016dte...? \u0108u iu kriis al vi, ke tio estas malbona vivo? \u0108u via patro a\u016d via patrino a\u016d iu alia kriis al vi, ke vi iru labori? Vi vivis libere tiutempe. Kaj libereco estas feli\u0109iga\u00bb.",
    "vortaro": {
      "alia": "autre",
      "vortojn": "mot",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "por": "pour, dans le but de",
      "patrinon": "m\u00e8re",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "kiam": "quand",
      "vian": "ton, votre",
      "vivis": "vivre",
      "sed": "mais",
      "kamparo": "campagne",
      "mi": "je",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "infaneto": "petit",
      "instruis": "enseigner",
      "\u015datis": "appr\u00e9cier, aimer",
      "promenis": "se promener",
      "al": "\u00e0, vers",
      "labori": "travailler",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "do": "donc",
      "infanoj": "enfant",
      "kaj": "et",
      "iru": "aller",
      "liberecon": "libert\u00e9",
      "aliaj": "autre",
      "de": "de",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "vi": "tu, vous",
      "oni": "on",
      "memoras": "se souvenir, se rappeler",
      "pura": "propre ; pur(e)",
      "vo\u0109o": "voix",
      "kial": "pourquoi",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "estas": "\u00eatre",
      "kiu": "qui",
      "la": "le, la, les",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "kuris": "courir",
      "kriis": "crier, appeler",
      "kiel": "comment, comme",
      "tempo": "temps",
      "stultajn": "stupide, idiot(e), imb\u00e9cile",
      "veki\u011du": "s'\u00e9veiller, se r\u00e9veiller",
      "montoj": "montagne",
      "brakoj": "bras",
      "\u011di": "il, elle",
      "via": "tu, vous",
      "iu": "quelqu'un",
      "aero": "air",
      "feli\u0109e": "heureusement",
      "memori": "se souvenir, se rappeler",
      "pensu": "penser",
      "a\u016d": "ou",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "\u015di": "elle",
      "ami": "aimer",
      "se": "si (indique une condition)",
      "agis": "agir",
      "krome": "de plus, en outre",
      "dormis": "dormir",
      "patro": "p\u00e8re",
      "vin": "tu, vous",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "devas": "devoir",
      "rimarkigis": "faire remarquer",
      "lasas": "laisser",
      "libereco": "libert\u00e9",
      "vekis": "r\u00e9veiller (quelqu'un)",
      "vivo": "vie",
      "patrino": "m\u00e8re",
      "estis": "\u00eatre",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "rokoj": "roc, rocher",
      "patron": "p\u00e8re",
      "en": "dans",
      "kun": "avec",
      "silentigu": "faire taire, r\u00e9duire au silence",
      "malgranda": "petit",
      "similajn": "similaire",
      "ludis": "jouer",
      "ku\u015dis": "\u00eatre couch\u00e9, \u00eatre \u00e9tendu, reposer (g\u00e9sir)",
      "libere": "librement",
      "ne": "non, ne... pas",
      "kantis": "chanter",
      "\u011din": "il, elle",
      "sur": "sur",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "dormu": "dormir"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sed la alia vo\u0109o rebatis: \u00abKiel malsincere vi parolas! Tio, kion vi diras, okazadis nur dum la libertempo. Vi forgesas, kiel estis, kiam vi iris al la lernejo. Via patrino vekis vin tiam. Kaj, vole nevole, vi elliti\u011dis por iri al la lernejo, ofte por kuri al la lernejo, \u0109ar normale mar\u015di ne sufi\u0109is por alveni \u011dustatempe, \u0109ar jam tiuepoke vi estis senkura\u011dulo ema resti tro longe en la lito\u00bb.",
    "vortaro": {
      "via": "tu, vous",
      "ema": "ayant tendance \u00e0",
      "alia": "autre",
      "vo\u0109o": "voix",
      "por": "pour, dans le but de",
      "kiam": "quand",
      "kion": "quoi, que",
      "sed": "mais",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "longe": "longtemps, en long",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment",
      "\u011dustatempe": "\u00e0 temps, au bon moment, en temps et en heure",
      "kuri": "courir",
      "en": "dans",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "al": "\u00e0, vers",
      "elliti\u011dis": "se lever",
      "alveni": "arriver",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "nur": "seulement",
      "vin": "tu, vous",
      "libertempo": "temps libre",
      "iris": "aller",
      "lernejo": "\u00e9cole",
      "sufi\u0109is": "suffire",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "diras": "dire",
      "parolas": "parler",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109ar": "parce que",
      "mar\u015di": "marcher",
      "kiel": "comment, comme",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "vekis": "r\u00e9veiller (quelqu'un)",
      "resti": "rester",
      "tro": "trop",
      "patrino": "m\u00e8re",
      "iri": "aller",
      "vi": "tu, vous",
      "forgesas": "oublier",
      "lito": "lit",
      "estis": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Vere, tiuj du vo\u0109oj estis \u011denaj. Amba\u016d vo\u0109oj \u011denis, kvankam, verdire, unu pli ol la alia. Mi ne sciis, kion fari, por silentigi ilin. Ekdormi estus bona maniero eli\u011di el la \u011dena situacio, sed, kiel mi jam diris, mi ne sukcesis. Mi do fine elliti\u011dis. La penso pri taso da bona varma kafo anta\u016dplezurigis min.",
    "vortaro": {
      "sukcesis": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "situacio": "situation",
      "alia": "autre",
      "bona": "bon,  bonne",
      "el": "hors de, de",
      "por": "pour, dans le but de",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "kafo": "caf\u00e9",
      "estus": "\u00eatre",
      "verdire": "\u00e0 vrai dire, en v\u00e9rit\u00e9, en fait",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "kion": "quoi, que",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "sed": "mais",
      "maniero": "mani\u00e8re",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "\u011denaj": "g\u00eanant, embarrassant, emb\u00eatant, ennuyeux, f\u00e2cheux",
      "fari": "faire",
      "varma": "chaud(e)",
      "du": "deux",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "elliti\u011dis": "se lever",
      "eli\u011di": "sortir, se sortir de",
      "do": "donc",
      "la": "le, la, les",
      "\u011dena": "g\u00eanant, embarrassant, emb\u00eatant, ennuyeux, f\u00e2cheux",
      "fine": "au final, finalement, enfin",
      "taso": "tasse",
      "silentigi": "faire taire, r\u00e9duire au silence",
      "vo\u0109oj": "voix",
      "ekdormi": "s'endormir",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u011denis": "g\u00eaner, inconforter",
      "sciis": "savoir",
      "kiel": "comment, comme",
      "amba\u016d": "tous deux, tous les deux, l'un et l'autre",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "vere": "vraiment",
      "diris": "dire",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "kvankam": "bien que, quoique",
      "penso": "pens\u00e9e",
      "estis": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi iris al la fenestro, rigardis tra \u011di al la suno, al la kampoj, al la montoj, kiuj staris malproksime, altaj kaj belaj. La naturo montri\u011dis tiel \u015datinda, ke mi sentis emon la\u016dte kanti dankokanton pri \u011di, a\u016d krii al \u011di mian \u011dojon vivi en la kamparo, ne en homplena urbego.",
    "vortaro": {
      "altaj": "haut(e)",
      "rigardis": "regarder",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "vivi": "vivre",
      "krii": "crier, appeler",
      "a\u016d": "ou",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "emon": "penchant, go\u00fbt, inclination",
      "kanti": "chanter",
      "mi": "je",
      "kamparo": "campagne",
      "en": "dans",
      "al": "\u00e0, vers",
      "naturo": "nature",
      "\u011dojon": "joie",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "kaj": "et",
      "mian": "mon, ma",
      "la": "le, la, les",
      "belaj": "beau, belle",
      "iris": "aller",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "\u015datinda": "agr\u00e9able, appr\u00e9ciable",
      "montri\u011dis": "s'av\u00e9rer, se montrer",
      "ne": "non, ne... pas",
      "kiuj": "qui",
      "urbego": "m\u00e9galopole",
      "kampoj": "champ",
      "suno": "soleil",
      "montoj": "montagne",
      "staris": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "fenestro": "fen\u00eatre",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi rigardis, kioma horo estas, kun iom da anta\u016dtimo, ke eble mi ne sufi\u0109e atentis la horon, dum mi ku\u015dis enlite kaj lasis la pensojn sendirekte promenadi. Mi subite min demandis, \u0109u mi havos la tempon trinki la varman kafon, al kiu mi nun soifis, a\u016d \u0109u mi devos kuri kiel stultulo por alveni \u011dustatempe al la oficejo. Jes, kun anta\u016dtimo mi ekrigardis la horon kaj vidis, ke \u2014 diable! \u2014 la tempo forkuris pli rapide ol mi imagis. Mi nun devos \u0109ion fari kun ega rapideco, forgesi pri la bona varma kafo, kaj tuj kuri el la domo por alveni al la oficejo en tempo plej mallonga.",
    "vortaro": {
      "iom": "un peu",
      "varman": "chaud(e)",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "lasis": "laisser",
      "rigardis": "regarder",
      "vidis": "voir",
      "bona": "bon,  bonne",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "stultulo": "sot",
      "imagis": "imaginer",
      "por": "pour, dans le but de",
      "el": "hors de, de",
      "kafon": "caf\u00e9",
      "kafo": "caf\u00e9",
      "rapideco": "rapidit\u00e9",
      "a\u016d": "ou",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "domo": "maison",
      "mi": "je",
      "kioma": "quel, le combienti\u00e8me, le quanti\u00e8me",
      "min": "je",
      "\u011dustatempe": "\u00e0 temps, au bon moment, en temps et en heure",
      "kuri": "courir",
      "fari": "faire",
      "demandis": "interroger, demander",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "sufi\u0109e": "assez",
      "al": "\u00e0, vers",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "kiu": "qui",
      "alveni": "arriver",
      "oficejo": "bureau, office",
      "varma": "chaud(e)",
      "kaj": "et",
      "forgesi": "oublier",
      "havos": "avoir",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "tempon": "temps",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "devos": "devoir",
      "diable": "diaboliquement, diablement, diable !, diantre !, fichtre !",
      "subite": "soudainement",
      "atentis": "pr\u00eater attention, \u00eatre attentif",
      "pensojn": "pens\u00e9e",
      "ku\u015dis": "\u00eatre couch\u00e9, \u00eatre \u00e9tendu, reposer (g\u00e9sir)",
      "soifis": "avoir soif",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ega": "\u00e9norme, extraordinaire, gigantesque",
      "anta\u016dtimo": "appr\u00e9hension",
      "jes": "oui, d'accord",
      "kiel": "comment, comme",
      "plej": "le plus, la plus",
      "trinki": "boire",
      "tempo": "temps",
      "nun": "maintenant",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "horon": "heure",
      "forkuris": "se sauver",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "horo": "heure"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sed subite mi ekmemoris. \u00abKio okazas al mi?\u00bb mi la\u016dte kriis. \u00abOni ne laboras \u0109i-tage! La oficejo estas fermita. Nun estas sabato!\u00bb",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "nun": "maintenant",
      "mi": "je",
      "fermita": "fermer",
      "laboras": "travailler",
      "sabato": "samedi",
      "subite": "soudainement",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "oficejo": "bureau, office",
      "oni": "on",
      "kio": "quoi, que",
      "ne": "non, ne... pas",
      "kriis": "crier, appeler",
      "la": "le, la, les"
    }
  }
]