[
  {
    "teksto": "La terura afero, koncerne Eduardon, estas, ke nur literaturo interesas lin. \u0108u vi tion konstatis ? Nur pri literaturo li okupi\u011das \u011disfunde. Mi konstatis tion ankora\u016d hiera\u016d, kaj mi ne dubas, ke mi rekonstatos \u011din morga\u016d.",
    "vortaro": {
      "li": "il, lui, le",
      "eduardon": "Eacutedouard",
      "koncerne": "concernant",
      "morga\u016d": "demain",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "terura": "terrible, horrible",
      "literaturo": "litt\u00e9rature",
      "\u011disfunde": "parfaitement, totalement (litt.: jusqu'au fond)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "nur": "seulement",
      "dubas": "douter, avoir des doutes",
      "interesas": "int\u00e9resser",
      "\u011din": "il, elle",
      "konstatis": "constater (que)",
      "la": "le, la, les",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "hiera\u016d": "hier",
      "estas": "\u00eatre",
      "okupi\u011das": "s'occuper de",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "vi": "tu, vous",
      "lin": "il, lui, le",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "mi": "je",
      "kaj": "et",
      "ankora\u016d": "encore"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kiam mi renkontis lin hiera\u016d, lia edzino \u0135us rakontis al mi pri tiu grava problemo koncerne la koston de la domo, kiun ili farigas en la apudurba kamparo. \u015ci \u0135us parolis al mi tre precize pri la monaj malfacila\u0135oj, kiujn ili renkontis. Multaspekta afero, kiun mi plejparte forgesis. Vi certe jam konstatis, ke mi neniam sentas min hejme, kiam oni prezentas al mi pri-monajn konsiderojn, speciale se parolas la edzino de Eduardo, \u0109ar \u015di emas miksi la faktojn. Ne estis facile sekvi \u015diajn klarigojn.",
    "vortaro": {
      "domo": "maison",
      "grava": "important(e)",
      "renkontis": "rencontrer (quelqu'un)",
      "koncerne": "concernant",
      "miksi": "m\u00e9langer",
      "kiun": "qui",
      "speciale": "sp\u00e9cialement",
      "prezentas": "pr\u00e9senter, introduire",
      "ne": "non, ne... pas",
      "kamparo": "campagne",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "estis": "\u00eatre",
      "en": "dans",
      "\u0135us": "\u00e0 l'instant, justement",
      "se": "si (indique une condition)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "hejme": "\u00e0 la maison",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015di": "elle",
      "forgesis": "oublier",
      "problemo": "probl\u00e8me",
      "edzino": "\u00e9pouse",
      "de": "de",
      "\u015diajn": "sa, son",
      "kiam": "quand",
      "monaj": "financier, mon\u00e9taire",
      "eduardo": "Eacutedouard",
      "koston": "co\u00fbt",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "konstatis": "constater (que)",
      "sekvi": "suivre",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "hiera\u016d": "hier",
      "parolis": "parler",
      "kiujn": "qui",
      "certe": "certainement",
      "sentas": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "emas": "incliner \u00e0",
      "rakontis": "raconter",
      "oni": "on",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "vi": "tu, vous",
      "neniam": "jamais",
      "malfacila\u0135oj": "difficult\u00e9, probl\u00e8me, complication",
      "plejparte": "la plupart",
      "klarigojn": "explication",
      "precize": "pr\u00e9cis\u00e9ment",
      "min": "je",
      "parolas": "parler",
      "lin": "il, lui, le",
      "\u0109ar": "parce que",
      "mi": "je",
      "lia": "il, lui, le",
      "faktojn": "fait",
      "facile": "facilement"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tamen, unu aferon mi perfekte komprenis, nome, ke por ili la situacio fari\u011das de tago al tago pli serioza. La \u015dtata institucio, kiu promesis al ili monon \u2014 kontra\u016d repago nur post jaroj, je tre kontentigaj kondi\u0109oj \u2014 pro mi-ne-scias-kio subite ekdecidis pri novaj kondi\u0109oj, tiel stre\u0109aj, ke ili ne plu povos akcepti. Krome, la onklino, kiu anta\u016d longe promesis, ke kiam \u015di mortos, \u015dia tuta ri\u0109o \u2014 grandega, la\u016ddire \u2014 estos por ili, lastminute preferis tute malsaman aran\u011don kaj decidis doni preska\u016d \u0109ion al hospitaloj, muzeoj, bibliotekoj kaj similaj institucioj, tiel ke nun, kiam \u015di mortis, \u015dia ri\u0109ego transiras al nefamilianoj, kaj Eduardo retrovi\u011das senigita anka\u016d je tiu espero solvi la monproblemon.",
    "vortaro": {
      "onklino": "tante",
      "longe": "longtemps, en long",
      "preska\u016d": "presque",
      "kondi\u0109oj": "condition",
      "ri\u0109o": "richesse",
      "kontentigaj": "satisfaisante",
      "\u015di": "elle",
      "subite": "soudainement",
      "\u015dtata": "\u00e9tatique, national",
      "akcepti": "accepter",
      "muzeoj": "mus\u00e9e",
      "retrovi\u011das": "qui se retrouve",
      "mortis": "mourir",
      "aran\u011don": "combinaison, arrangement",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "kontra\u016d": "contre",
      "post": "apr\u00e8s",
      "kiu": "qui",
      "espero": "espoir",
      "kaj": "et",
      "malsaman": "diff\u00e9rent",
      "doni": "donner",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "la\u016ddire": "\u00e0 ce qu'on dit",
      "fari\u011das": "devenir, se transformer",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "povos": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "\u015dia": "elle",
      "eduardo": "Eacutedouard",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "komprenis": "comprendre",
      "la": "le, la, les",
      "nome": "\u00e0 savoir, en effet, nomm\u00e9ment",
      "por": "pour, dans le but de",
      "estos": "\u00eatre",
      "preferis": "pr\u00e9f\u00e9rer",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "grandega": "immense",
      "anka\u016d": "aussi",
      "hospitaloj": "h\u00f4pital",
      "ne": "non, ne... pas",
      "senigita": "enlever, d\u00e9poss\u00e9der, priver de",
      "jaroj": "ann\u00e9e",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "de": "de",
      "nun": "maintenant",
      "unu": "les uns",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "decidis": "d\u00e9cider",
      "perfekte": "parfait",
      "promesis": "promettre",
      "transiras": "passer, franchir, d\u00e9passer, changer de main",
      "similaj": "similaire",
      "mi": "je",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "aferon": "affaire, sujet, chose",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "mortos": "mourir",
      "novaj": "neuf, neuve",
      "solvi": "r\u00e9soudre",
      "nur": "seulement",
      "tago": "jour",
      "kiam": "quand",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "bibliotekoj": "biblioth\u00e8que",
      "situacio": "situation",
      "serioza": "s\u00e9rieux, s\u00e9rieuse",
      "krome": "de plus, en outre",
      "institucioj": "institution",
      "monon": "argent",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "institucio": "institution"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sed vi konstatos, se vi renkontos lin, ke tio ne \u015dajnas tu\u015di lin. \u0108iu alia persono, en similaj kondi\u0109oj, havus gravajn zorgojn. Ne li. Li paroladis al mi dum proksimume du horoj pri nova libro, kiu \u0135us aperis, kaj pri nova plano prezenti en proksimume dumilpa\u011da libro la tutan leteraron de iu literatura grandulo, al mi perfekte nekonata.",
    "vortaro": {
      "konstatos": "constater (que)",
      "li": "il, lui, le",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "iu": "quelqu'un",
      "zorgojn": "souci, inqui\u00e9tude ; attention, sollicitude",
      "horoj": "heure",
      "prezenti": "pr\u00e9senter, introduire",
      "persono": "personne",
      "kondi\u0109oj": "condition",
      "literatura": "litt\u00e9raire",
      "gravajn": "important(e)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "renkontos": "rencontrer (quelqu'un)",
      "en": "dans",
      "\u0135us": "\u00e0 l'instant, justement",
      "se": "si (indique une condition)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "grandulo": "grand",
      "alia": "autre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "aperis": "appara\u00eetre",
      "sed": "mais",
      "libro": "livre",
      "proksimume": "approximativement",
      "de": "de",
      "tutan": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "nekonata": "ne pas conna\u00eetre",
      "la": "le, la, les",
      "du": "deux",
      "nova": "neuf, neuve",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "vi": "tu, vous",
      "perfekte": "parfait",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "plano": "plan",
      "lin": "il, lui, le",
      "tu\u015di": "toucher",
      "similaj": "similaire",
      "havus": "avoir",
      "paroladis": "parler continuellement",
      "mi": "je",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "kiu": "qui",
      "\u015dajnas": "sembler, avoir l'air",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0108u vi komprenas tian sintenon? Rimarku, ke tiu sinteno ebligas al li forkuri de la malpla\u0109a realo, protekti sin kontra\u016d doloraj zorgoj, ne studi la fundon de l' problemo. Li tu\u015dos la fundon de malri\u0109eco anta\u016d ol konstati, ke mon-problemo stari\u011das. Oni \u0109esas maltrankvili\u011di, kiam oni forflugas en nerealecajn konsiderojn pri nereala\u0135oj. Kia metodo! Bona por li, ver\u015dajne, sed ne por la edzino. \u015ci portas la tutan pezon de la materiaj zorgoj, de kiuj forkuras la literaturama edzo. \u0108u vi trovas tion \u0135usta? Mi ne.",
    "vortaro": {
      "li": "il, lui, le",
      "sinteno": "attitude, comportement",
      "tian": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "fundon": "fond",
      "sin": "se, s', soi",
      "forkuras": "se sauver",
      "malpla\u0109a": "d\u00e9sagr\u00e9able",
      "komprenas": "comprendre",
      "ebligas": "permettre, emp\u00eacher, interdire",
      "ne": "non, ne... pas",
      "sintenon": "attitude, comportement",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "metodo": "m\u00e9thode",
      "edzo": "\u00e9poux, mari",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "forflugas": "voler loin de",
      "en": "dans",
      "protekti": "prot\u00e9ger",
      "studi": "\u00e9tudier",
      "bona": "bon,  bonne",
      "ver\u015dajne": "probablement",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "trovas": "trouver",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015di": "elle",
      "sed": "mais",
      "zorgoj": "souci, inqui\u00e9tude ; attention, sollicitude",
      "portas": "porter",
      "forkuri": "se sauver",
      "problemo": "probl\u00e8me",
      "de": "de",
      "tu\u015dos": "toucher",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "rimarku": "remarquer, noter",
      "malri\u0109eco": "paup\u00e9risme, pauvret\u00e9",
      "kiam": "quand",
      "edzino": "\u00e9pouse",
      "tutan": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "doloraj": "douloureux",
      "pezon": "poids, charge, fardeau, force, lourdeur, pesanteur, port\u00e9e, souci",
      "la": "le, la, les",
      "por": "pour, dans le but de",
      "konstati": "constater (que)",
      "oni": "on",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "vi": "tu, vous",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "kia": "quel, quelle sorte de",
      "\u0109esas": "cesser, s'arr\u00eater de faire quelque chose",
      "kontra\u016d": "contre",
      "maltrankvili\u011di": "s'inqui\u00e9ter",
      "kiuj": "qui",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "realo": "r\u00e9alit\u00e9, r\u00e9al",
      "mi": "je",
      "stari\u011das": "se dresser"
    }
  },
  {
    "teksto": "Aliflanke, tia li estas de naski\u011do, tia li certe restos \u011dismorte. Mi dubas, \u0109u li povus fari\u011di iom pli praktika, post tiom da jaroj da flugado en la alta spirita aero.",
    "vortaro": {
      "aliflanke": "d'autre part, d'un autre c\u00f4t\u00e9",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "\u011dismorte": "jusqu'\u00e0 la mort",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "li": "il, lui, le",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "fari\u011di": "devenir, se transformer",
      "en": "dans",
      "jaroj": "ann\u00e9e",
      "spirita": "respirer",
      "iom": "un peu",
      "dubas": "douter, avoir des doutes",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "de": "de",
      "aero": "air",
      "restos": "rester",
      "la": "le, la, les",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "estas": "\u00eatre",
      "certe": "certainement",
      "alta": "haut(e)",
      "praktika": "pratique",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "post": "apr\u00e8s",
      "mi": "je"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u00abMi respektas viajn ideojn\u00bb, li foje diris al mi, \u00abmi respektas viajn sintenojn kaj preferojn, respektu do miajn. Vi estas materi-ama, mi amas studadon kaj esploradon kaj literaturajn \u011dojiga\u0135ojn. Vi \u0109esis interesi\u011di pri libroj tuj, kiam vi eliris el la lernejo. Mi \u0109esis okupi\u011di pri sporto tiuepoke. Vi estas fortmuskola kaj korpe bonfunkcianta, sed kun malplena kapo. Mi fari\u011dis sengrasa maldikulo, mi tuj laci\u011das, kiam mi faras ian braklaboron, kaj, kvankam mi estas malpeza, mi e\u0109 ne havas la rapidmovecon de tia ulo, kiel vi, sed mia kapo plenas je bela\u0135oj, kaj ili donas sunan koloron al mia vivo, e\u0109 en tempoj de malfacileco\u00bb.",
    "vortaro": {
      "ian": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "li": "il, lui, le",
      "kapo": "t\u00eate",
      "tiuepoke": "\u00e0 cet \u00e9poque",
      "interesi\u011di": "s'int\u00e9resser, ressentir de l'int\u00e9r\u00eat, prendre des int\u00e9r\u00eats, aimer",
      "ulo": "type, individu",
      "respektu": "respecter",
      "tempoj": "temps",
      "malplena": "vide",
      "kvankam": "bien que, quoique",
      "fari\u011dis": "devenir, se transformer",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "en": "dans",
      "faras": "faire",
      "do": "donc",
      "al": "\u00e0, vers",
      "donas": "donner",
      "sed": "mais",
      "havas": "avoir",
      "sintenojn": "attitude, comportement",
      "el": "hors de, de",
      "okupi\u011di": "s'occuper de",
      "diris": "dire",
      "respektas": "respecter",
      "malpeza": "l\u00e9ger",
      "de": "de",
      "\u0109esis": "cesser, s'arr\u00eater de faire quelque chose",
      "kiam": "quand",
      "miajn": "mon, ma",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "amas": "aimer",
      "libroj": "livre",
      "eliris": "sortir",
      "estas": "\u00eatre",
      "viajn": "ton, votre",
      "literaturajn": "litt\u00e9raire",
      "bela\u0135oj": "beaut\u00e9",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "ideojn": "id\u00e9e",
      "vi": "tu, vous",
      "laci\u011das": "se fatiguer",
      "mia": "je",
      "kiel": "comment, comme",
      "sunan": "du soleil",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "foje": "une fois, parfois",
      "vivo": "vie",
      "sporto": "sport",
      "koloron": "couleur",
      "mi": "je",
      "lernejo": "\u00e9cole",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Nu, bone. Li bele parolas. Eduardo \u0109iam estis sen\u0109esa parolanto. Li jam montri\u011dis la plej belvorta el niaj samklasanoj, kiam ni kune lernejis. Sed mi ne \u0109esas pensi pri lia kompatinda edzino, kies koron man\u011detadas zorgoj pri l' morga\u016do.",
    "vortaro": {
      "bone": "bien",
      "li": "il, lui, le",
      "montri\u011dis": "s'av\u00e9rer, se montrer",
      "kune": "ensemble",
      "pensi": "penser",
      "kies": "de qui, \u00e0 qui, dont, duquel",
      "samklasanoj": "camarades de classe",
      "niaj": "notre",
      "ne": "non, ne... pas",
      "estis": "\u00eatre",
      "morga\u016do": "lendemain, jour suivant",
      "parolanto": "parler",
      "\u0109iam": "toujours",
      "ni": "nous",
      "sed": "mais",
      "el": "hors de, de",
      "zorgoj": "souci, inqui\u00e9tude ; attention, sollicitude",
      "kompatinda": "digne de piti\u00e9, \u00e0 plaindre",
      "edzino": "\u00e9pouse",
      "kiam": "quand",
      "eduardo": "Eacutedouard",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "la": "le, la, les",
      "bele": "avec beaut\u00e9",
      "koron": "c\u0153ur",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "\u0109esas": "cesser, s'arr\u00eater de faire quelque chose",
      "parolas": "parler",
      "sen\u0109esa": "ininterrompu",
      "plej": "le plus, la plus",
      "mi": "je",
      "lia": "il, lui, le"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u00abKie ni trovos monon?\u00bb \u015di ripete demandas al si. \u00abDe kie diable mono venos? La muroj de nia domo jam komencas malrapide alti\u011di, sed ni neniam sukcesos pagi \u011din. Kaj mi tiom anta\u016d\u011dojis je la ideo vivi en nia familia domo! Havi hejmon en sia domo, kia bela celo! Sed ni ne realigos \u011din. Oni forprenos la domon de ni kaj \u011din vendos, \u0109ar ni ne povos pagi. A\u016d polico venos, arestos nin, kaj oni \u0135etos nin en malliberejon!\u00bb",
    "vortaro": {
      "anta\u016d\u011dojis": "se r\u00e9jouir \u00e0 l'avance",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "hejmon": "maison, domicile (chez soi)",
      "bela": "beau, belle",
      "domo": "maison",
      "vivi": "vivre",
      "havi": "avoir",
      "demandas": "interroger, demander",
      "kie": "o\u00f9",
      "forprenos": "emporter",
      "polico": "police",
      "pagi": "payer",
      "ne": "non, ne... pas",
      "en": "dans",
      "diable": "diaboliquement, diablement, diable !, diantre !, fichtre !",
      "povos": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "muroj": "mur",
      "malliberejon": "prison, maison d'arr\u00eat",
      "trovos": "trouver",
      "nin": "nous",
      "ni": "nous",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015di": "elle",
      "nia": "nous",
      "sed": "mais",
      "venos": "venir",
      "sia": "se, s', soi",
      "de": "de",
      "familia": "familial",
      "ideo": "id\u00e9e",
      "komencas": "commencer",
      "\u0135etos": "jeter",
      "\u011din": "il, elle",
      "celo": "but, objectif",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "la": "le, la, les",
      "alti\u011di": "s'\u00e9lever",
      "domon": "maison",
      "si": "se, s', soi",
      "vendos": "vendre",
      "realigos": "accomplir, effectuer, r\u00e9aliser",
      "oni": "on",
      "neniam": "jamais",
      "a\u016d": "ou",
      "kia": "quel, quelle sorte de",
      "sukcesos": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "\u0109ar": "parce que",
      "arestos": "arr\u00eater",
      "monon": "argent",
      "malrapide": "lentement",
      "mi": "je",
      "mono": "argent",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u015ci troigas, evidente. Sed tamen! Imagu al vi! \u015ci timas retrovi\u011di en malliberejo, kaj li, dume, revas nur pri literaturo kaj dumilpa\u011daj libroj! \u0108u ilia para vivo sukcesos supervivi tian stre\u0109i\u011don, tian kontra\u016decon en la manieroj pensi? Vere, ilia situacio min maltrankviligas.",
    "vortaro": {
      "malliberejo": "prison, maison d'arr\u00eat",
      "li": "il, lui, le",
      "supervivi": "survivre",
      "pensi": "penser",
      "imagu": "imaginer",
      "tian": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "vere": "vraiment",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "revas": "r\u00eaver de",
      "retrovi\u011di": "se retrouver",
      "en": "dans",
      "para": "appari\u00e9, pair",
      "literaturo": "litt\u00e9rature",
      "maltrankviligas": "perturber, inqui\u00e9ter, troubler",
      "troigas": "exag\u00e9rer",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015di": "elle",
      "nur": "seulement",
      "sed": "mais",
      "evidente": "\u00e9videmment, \u00e0 l'\u00e9vidence",
      "dume": "pour l'instant, cependant, entre temps, pendant ce temps, en revanche, pourtant, toutefois",
      "la": "le, la, les",
      "manieroj": "mani\u00e8re",
      "libroj": "livre",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "situacio": "situation",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "vi": "tu, vous",
      "timas": "craindre, avoir peur",
      "sukcesos": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "min": "je",
      "ilia": "ils, elles, eux",
      "vivo": "vie",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi konstatis, ke \u015di multe maldiki\u011dis, kaj ke \u015dia viza\u011do alprenis a\u0109an koloron, nesanan. Tiel \u015datinda virineto! Mia koro \u015diri\u011dis, kiam mi vidis \u015din tiel senhelpa.",
    "vortaro": {
      "viza\u011do": "face, visage",
      "\u015datinda": "agr\u00e9able, appr\u00e9ciable",
      "multe": "beaucoup",
      "\u015din": "elle",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "maldiki\u011dis": "maigrissait",
      "\u015di": "elle",
      "\u015dia": "elle",
      "kiam": "quand",
      "koro": "c\u0153ur",
      "konstatis": "constater (que)",
      "a\u0109an": "m\u00e9prisable, pi\u00e8tre, vil",
      "mia": "je",
      "senhelpa": "abandonn\u00e9, d\u00e9sempar\u00e9, irr\u00e9m\u00e9diable, irr\u00e9parable",
      "koloron": "couleur",
      "mi": "je",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "vidis": "voir",
      "alprenis": "prendre",
      "kaj": "et"
    }
  }
]