[
  {
    "teksto": "\u201cElver\u015du \u011din!\u201d",
    "vortaro": {
      "\u011din": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cSed, a\u016dskultu, Kid, \u0109u \u011di ne estos tro forta? Viskio kaj alkohola\u0135o jam sufi\u0109e efikas, sed post kiam oni aldonas brandon kaj pipra\u0135on kaj...\u201d",
    "vortaro": {
      "viskio": "whisky",
      "alkohola\u0135o": "alcool, spiritueux",
      "ne": "non, ne... pas",
      "brandon": "eau-de-vie, alcool",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "efikas": "agir, exercer une action, op\u00e9rer, produire un effet",
      "sed": "mais",
      "aldonas": "ajouter",
      "kiam": "quand",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "forta": "fort(e)",
      "estos": "\u00eatre",
      "oni": "on",
      "sufi\u0109e": "assez",
      "a\u016dskultu": "\u00e9couter",
      "\u011di": "il, elle",
      "post": "apr\u00e8s",
      "tro": "trop",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cElver\u015du. \u0108iel, kiu faras tiun pun\u0109on?\u201d Malamute Kid afable ridetis tra la vapornubo. \u201cKiam vi estos restinta en \u0109i tiu lando tiom longe kiom mi restis, filo mia, nutrita de leporaj spuroj kaj salmonaj ventroj, vi scios, ke Kristnasko okazas nur unu fojon jare. Kaj Kristnasko sen pun\u0109o estas same kiel bori truon \u011dis la kernroko sen iam ajn trovi vejnon.\u201d",
    "vortaro": {
      "restis": "rester",
      "fojon": "fois, occasion",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "filo": "fils",
      "longe": "longtemps, en long",
      "ridetis": "sourire",
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "vejnon": "veine",
      "en": "dans",
      "faras": "faire",
      "lando": "pays",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "pun\u0109o": "punch",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "same": "de m\u00eame",
      "truon": "c'est un panier perc\u00e9, il a l'argent qui lui br\u00fble les doigts, il a l'argent qui lui file entre les doigts, il a l'argent qui lu",
      "nur": "seulement",
      "iam": "\u00e0 un moment, un jour, une fois",
      "afable": "aimablement",
      "de": "de",
      "scios": "savoir",
      "kiam": "quand",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "pun\u0109on": "punch",
      "unu": "les uns",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "la": "le, la, les",
      "spuroj": "trace",
      "estas": "\u00eatre",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "estos": "\u00eatre",
      "vi": "tu, vous",
      "kiom": "combien, quelle quantit\u00e9",
      "mia": "je",
      "sen": "sans",
      "kiel": "comment, comme",
      "trovi": "trouver",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "kiu": "qui",
      "bori": "forer, percer",
      "\u0109iel": "de toutes les mani\u00e8res",
      "restinta": "rester",
      "mi": "je",
      "ventroj": "ventre",
      "kaj": "et",
      "nutrita": "nourrir, alimenter"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201c'Ja'ldonu tion, 'stos supera,\u201d aprobis Big Jim Belden, kiu venis el sia koncesiejo de Mazy May por pasigi kristnaskon, kaj kiu, kiel \u0109iuj sciis, la pasintajn du monatojn nutris sin nur per alka\u0135o. \u201c\u0108u vi mem'ras tjun alk'hola\u0135on, kjun ni faris \u0109e Tatana rivero? \u0108u?\u201d",
    "vortaro": {
      "nutris": "nourrir, alimenter",
      "sin": "se, s', soi",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "rivero": "rivi\u00e8re",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "venis": "venir",
      "monatojn": "mois",
      "ni": "nous",
      "nur": "seulement",
      "sia": "se, s', soi",
      "el": "hors de, de",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "de": "de",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "aprobis": "approuver, agr\u00e9er",
      "la": "le, la, les",
      "du": "deux",
      "por": "pour, dans le but de",
      "vi": "tu, vous",
      "pasigi": "faire passer, passer (du temps)",
      "kiel": "comment, comme",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "kiu": "qui",
      "sciis": "savoir",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "faris": "faire",
      "pasintajn": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "supera": "sup\u00e9rieur",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cCerte jes. Nu, knaboj, doma\u011de, ke vi ne vidis la tutan grupon ebria, kvaza\u016d dansantajn ursojn, kaj \u0109io tio pro bona fermentado de sukero kaj panfermento. Tio okazis anta\u016d via alveno,\u201d Malamute Kid diris turnante sin al Stanley Prince, juna minfakulo, kiu alvenis anta\u016d du jaroj. \u201cNeniu blankulino en la lando, tiam, kaj Mason volis edzi\u011di. La patro de Ruth estis la \u0109efo de la Tanananoj, kaj li ne konsentis, same kiel la cetero de la tribo. \u0108u tro forta? Nu, mi uzis mian lastan funton da sukero, tiurilate mi neniam tiel bone sukcesis en mia tuta vivo. Ej, vi devus vidi tiun postkuron la\u016d la rivero kaj \u0109e la kanuportado!\u201d",
    "vortaro": {
      "bone": "bien",
      "cetero": "reste",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "rivero": "rivi\u00e8re",
      "estis": "\u00eatre",
      "en": "dans",
      "neniu": "personne",
      "volis": "vouloir",
      "patro": "p\u00e8re",
      "bona": "bon,  bonne",
      "same": "de m\u00eame",
      "jes": "oui, d'accord",
      "knaboj": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "du": "deux",
      "vidi": "voir",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "doma\u011de": "avec dommage",
      "kiu": "qui",
      "edzi\u011di": "se marier",
      "kaj": "et",
      "ursojn": "ours",
      "sin": "se, s', soi",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "ej": "eh",
      "mian": "mon, ma",
      "tutan": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "mason": "masse",
      "la": "le, la, les",
      "lastan": "dernier",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "forta": "fort(e)",
      "tiurilate": "en ce qui concerne",
      "certe": "certainement",
      "mia": "je",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "tro": "trop",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "devus": "devoir",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "via": "tu, vous",
      "li": "il, lui, le",
      "alveno": "arriv\u00e9e",
      "fermentado": "fermentation",
      "ne": "non, ne... pas",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "jaroj": "ann\u00e9e",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "de": "de",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "sukcesis": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "vi": "tu, vous",
      "neniam": "jamais",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "kiel": "comment, comme",
      "vivo": "vie",
      "alvenis": "arriver",
      "mi": "je",
      "juna": "jeune",
      "tribo": "tribu",
      "lando": "pays",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "diris": "dire",
      "uzis": "utiliser",
      "turnante": "tourner",
      "grupon": "groupe",
      "ebria": "ivre, saoul, so\u00fbl",
      "\u0109efo": "chef, sup\u00e9rieur",
      "sukero": "sucre",
      "konsentis": "consentir, \u00eatre en accord",
      "funton": "livre",
      "vidis": "voir",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cKio pri la squaw1?\u201d demandis Louis Savoy, altstatura franc-kanadano, interesi\u011danta. \u0108ar li a\u016ddis pri tiu freneza\u0135o, kiam li estis en Forty Miles, la pasintan vintron.",
    "vortaro": {
      "li": "il, lui, le",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "estis": "\u00eatre",
      "en": "dans",
      "kio": "quoi, que",
      "a\u016ddis": "entendre",
      "demandis": "interroger, demander",
      "freneza\u0135o": "folie",
      "vintron": "hiver",
      "kiam": "quand",
      "la": "le, la, les",
      "interesi\u011danta": "s'int\u00e9resser, ressentir de l'int\u00e9r\u00eat, prendre des int\u00e9r\u00eats, aimer",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "\u0109ar": "parce que",
      "pasintan": "passer (quelque part), s'\u00e9couler"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tiam Malamute Kid, kiu estis senkompara rakontisto, diris senorname la historion de tiu Lochinvar2 de Nordlando. A\u016dskultante lin, pli ol unu kruda aventuristo de Nordlando sentis sian koron premi\u011danta, kaj fortan deziron pri la sunplenaj pa\u015dtejoj de la Sudo, kie la vivo promesas esti io alia ol nura lukto kontra\u016d malvarmo kaj morto.",
    "vortaro": {
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "malvarmo": "refrig\u00e9rateur, froid, froideur",
      "promesas": "promettre",
      "kie": "o\u00f9",
      "io": "quelque chose",
      "lukto": "lutte",
      "estis": "\u00eatre",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "esti": "\u00eatre",
      "senkompara": "incomparablement, autrement, infiniment, incomparable, in\u00e9galable, hors pair, sans pareil, unique",
      "sian": "son, sa, ses",
      "deziron": "envie",
      "alia": "autre",
      "diris": "dire",
      "aventuristo": "aventurier",
      "morto": "mort",
      "nura": "simple",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "de": "de",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "historion": "histoire",
      "unu": "les uns",
      "la": "le, la, les",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "koron": "c\u0153ur",
      "fortan": "fort(e)",
      "a\u016dskultante": "\u00e9couter",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "rakontisto": "conteur",
      "sudo": "sud",
      "kontra\u016d": "contre",
      "lin": "il, lui, le",
      "kiu": "qui",
      "vivo": "vie",
      "kruda": "\u00e0 vif, brut, cru, \u00e9cru, grossier, rudimentaire, rustique",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cNi transiris Jukonon tuj post la unua glacirompi\u011do\u201d, li konkludis, \u201ckaj la tribo nur kvaronhoron poste. Sed tio savis nin, \u0109ar rompi\u011dis la monta glacibaro kaj blokis ilin. Kiam ili fine alvenis en Nuklukyeto la tuta kontoro estis preta por akcepti ilin.",
    "vortaro": {
      "li": "il, lui, le",
      "konkludis": "conclure",
      "poste": "ensuite, puis",
      "tribo": "tribu",
      "kontoro": "agence, succursale",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "fine": "au final, finalement, enfin",
      "savis": "sauver",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "en": "dans",
      "estis": "\u00eatre",
      "transiris": "passer, franchir, d\u00e9passer, changer de main",
      "nin": "nous",
      "ni": "nous",
      "nur": "seulement",
      "sed": "mais",
      "akcepti": "accepter",
      "kiam": "quand",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "monta": "de montagne",
      "por": "pour, dans le but de",
      "preta": "pr\u00eat",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "post": "apr\u00e8s",
      "\u0109ar": "parce que",
      "alvenis": "arriver",
      "rompi\u011dis": "se briser, se casser",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj pri la nupto, demandu al Patro Roubeau, \u0109i tie, li celebris la solenon.\u201d",
    "vortaro": {
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "solenon": "solennit\u00e9",
      "demandu": "interroger, demander",
      "li": "il, lui, le",
      "patro": "p\u00e8re",
      "nupto": "noce",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "la": "le, la, les",
      "al": "\u00e0, vers",
      "celebris": "c\u00e9l\u00e9brer",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "La jezuito elbu\u015digis sian pipon, sed povis nur patrece rideti, dum protestantoj kaj katolikoj vigle apla\u016ddis.",
    "vortaro": {
      "vigle": "vigoureusement, vivement",
      "katolikoj": "catholique",
      "protestantoj": "protestant",
      "rideti": "sourire",
      "sian": "son, sa, ses",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "apla\u016ddis": "applaudir",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "la": "le, la, les",
      "jezuito": "j\u00e9suite, fourbe, hypocrite",
      "pipon": "pipe",
      "nur": "seulement",
      "sed": "mais",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cJe Dio! ekkriis Louis Savoy, kiu \u015dajnis esti super\u015dutita de la idilieco, La petite squaw. Mon Mason brav.3 Je Dio!\u201d",
    "vortaro": {
      "\u015dajnis": "sembler, avoir l'air",
      "petite": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "esti": "\u00eatre",
      "de": "de",
      "dio": "dieu",
      "mason": "masse",
      "kiu": "qui",
      "super\u015dutita": "recouvrir, submerger",
      "la": "le, la, les",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "ekkriis": "commencer \u00e0 crier"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tiam, dum la unuaj glasoj da pun\u0109o estis disdonataj, Bettles la Nesatigebla stari\u011dis kaj ekkantis sian \u015datatan drinkokanzonon:",
    "vortaro": {
      "nesatigebla": "inassouvissable, insatiable",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "estis": "\u00eatre",
      "stari\u011dis": "se dresser",
      "sian": "son, sa, ses",
      "pun\u0109o": "punch",
      "glasoj": "verre",
      "unuaj": "premier, premi\u00e8re",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "la": "le, la, les",
      "\u015datatan": "appr\u00e9cier, aimer",
      "disdonataj": "distribuer",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Ej! Patro Harry Ward Beecher,",
    "vortaro": {
      "patro": "p\u00e8re",
      "ej": "eh"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj lernejanoj diman\u0109aj,",
    "vortaro": {
      "lernejanoj": "\u00e9colier",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Faras sasafrasdekokton",
    "vortaro": {
      "faras": "faire"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tamen prave mi ja vetas",
    "vortaro": {
      "vetas": "jouer, parier",
      "prave": "c'est juste, avec justesse",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "mi": "je",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ke \u011dia nomo ja estas",
    "vortaro": {
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "nomo": "nom",
      "\u011dia": "il, elle",
      "estas": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Suko de malpermesita frukto",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "suko": "jus",
      "frukto": "fruit",
      "malpermesita": "interdire, d\u00e9fendre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ho! Suko de malpermesita frukto.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "frukto": "fruit",
      "malpermesita": "interdire, d\u00e9fendre",
      "ho": "Henry, hydrog\u00e8ne, H, heure",
      "suko": "jus"
    }
  },
  {
    "teksto": "la bak\u0125ana koruso rekantis:",
    "vortaro": {
      "koruso": "choeur",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Ho! suko de malpermesita frukto,",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "frukto": "fruit",
      "malpermesita": "interdire, d\u00e9fendre",
      "ho": "Henry, hydrog\u00e8ne, H, heure",
      "suko": "jus"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tamen prave mi ja vetas",
    "vortaro": {
      "vetas": "jouer, parier",
      "prave": "c'est juste, avec justesse",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "mi": "je",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ke \u011dia nomo ja estas",
    "vortaro": {
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "nomo": "nom",
      "\u011dia": "il, elle",
      "estas": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Suko de malpermesita frukto",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "suko": "jus",
      "frukto": "fruit",
      "malpermesita": "interdire, d\u00e9fendre"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "La terura dekokta\u0135o de Malamute Kid jam efikis: tiuj viroj de kampadejoj kaj vojoj malstre\u0109i\u011dis pro \u011dia agrabla varmo, kaj \u015dercoj, kantoj kaj rakontoj \u0109irka\u016diris la tablon. Fremduloj el dekduo da landoj, \u0109iu kaj \u0109iuj kune tostis. Jen la anglo, Prince, kiu tostis \u201cOn\u0109jon Sam la malavaran filon de la nova mondo\u201d, kaj la usonano Bettles trinkis je la sano de \u201cla re\u011dino, Dio benu \u015din\u201d, dum Savoy kaj Meyers, la germana komercisto, trinkis je Alzaco kaj Loreno.",
    "vortaro": {
      "mondo": "monde",
      "fremduloj": "\u00e9tranger",
      "kune": "ensemble",
      "anglo": "Anglais",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "dio": "dieu",
      "jen": "voici",
      "trinkis": "boire",
      "\u015din": "elle",
      "komercisto": "commer\u00e7ant",
      "malavaran": "g\u00e9n\u00e9reux, large, prodigue",
      "sano": "sant\u00e9",
      "terura": "terrible, horrible",
      "efikis": "agir, exercer une action, op\u00e9rer, produire un effet",
      "malstre\u0109i\u011dis": "se d\u00e9tendre, se rel\u00e2cher, se relaxer",
      "viroj": "homme, m\u00e2le",
      "alzaco": "Alsace",
      "el": "hors de, de",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "vojoj": "chemin, route",
      "de": "de",
      "\u015dercoj": "plaisanterie",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "germana": "allemand",
      "la": "le, la, les",
      "filon": "fils",
      "loreno": "Lorraine",
      "nova": "neuf, neuve",
      "rakontoj": "conte, r\u00e9cit",
      "\u0109irka\u016diris": "contournable, tourner, faire le tour, contourner, faire un d\u00e9tour, courir, parcourir",
      "tablon": "table",
      "dekokta\u0135o": "d\u00e9coction",
      "landoj": "pays",
      "tostis": "trinquer, porter un toast",
      "benu": "b\u00e9nir",
      "kantoj": "chanson, chant",
      "kiu": "qui",
      "\u011dia": "il, elle",
      "agrabla": "agr\u00e9able",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "varmo": "chaleur",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "kaj": "et",
      "re\u011dino": "dame, reine"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tiam Malamute Kid, kun glaseto en mano, stari\u011dis kaj rigardis al la fenestro el grasita papero, sur kiu trovi\u011dis tricoldika glacitavolo. \u201cSanon al la viro sur la glitvojo, \u0109inokte. Lia nutra\u0135o estu sufi\u0109a, liaj hundoj restu viglaj, liaj alumetoj neniam difekti\u011du!\u201d",
    "vortaro": {
      "difekti\u011du": "s'abimer, se d\u00e9t\u00e9riorer, s'endommager",
      "liaj": "son, sa",
      "sanon": "sant\u00e9",
      "hundoj": "chien",
      "en": "dans",
      "nutra\u0135o": "nourriture, aliment",
      "mano": "main",
      "al": "\u00e0, vers",
      "trovi\u011dis": "se trouver",
      "el": "hors de, de",
      "restu": "rester",
      "sufi\u0109a": "suffisant(e)",
      "fenestro": "fen\u00eatre",
      "estu": "\u00eatre",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "sur": "sur",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "viro": "homme, m\u00e2le",
      "viglaj": "alerte, anim\u00e9, vif",
      "neniam": "jamais",
      "alumetoj": "allumette",
      "stari\u011dis": "se dresser",
      "papero": "papier",
      "kiu": "qui",
      "rigardis": "regarder",
      "lia": "il, lui, le",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Klak!",
    "vortaro": {
      "klak": "clic !, clac !"
    }
  },
  {
    "teksto": "Klak!",
    "vortaro": {
      "klak": "clic !, clac !"
    }
  },
  {
    "teksto": "A\u016ddeblis la kutima muziko de hundvipoj, la \u011demaj hurloj de la malamutoj4 kaj la skrapado de sledo, kiu haltas \u0109e la kabano. Ilia konversacio estingi\u011dis dum ili atendis la sekvon.",
    "vortaro": {
      "kutima": "habituel",
      "sledo": "luge",
      "konversacio": "conversation",
      "haltas": "s'arr\u00eater",
      "sekvon": "riche de cons\u00e9quences, cons\u00e9quence, r\u00e9percussion, suite",
      "kabano": "cabane, cahute, hutte",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "muziko": "musique",
      "de": "de",
      "estingi\u011dis": "s'\u00e9teindre",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "ilia": "ils, elles, eux",
      "kiu": "qui",
      "atendis": "attendre",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cSpertulo. Li prizorgas la hundojn, kaj nur poste sin mem\u201d, flustris Malamute Kid al Prince dum ili a\u016dskultis la makzelklakojn kaj la lupecajn gruntojn kaj jelpojn pro doloro, kiuj informis iliajn fakulajn orelojn, ke la fremdulo batpelas iliajn hundojn, dum li nutras siajn.",
    "vortaro": {
      "li": "il, lui, le",
      "fremdulo": "\u00e9tranger",
      "poste": "ensuite, puis",
      "informis": "informer",
      "sin": "se, s', soi",
      "a\u016dskultis": "\u00e9couter",
      "hundojn": "chien",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "nutras": "nourrir, alimenter",
      "al": "\u00e0, vers",
      "nur": "seulement",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "doloro": "douleur",
      "prizorgas": "entretenir, soigner",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "iliajn": "leur",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "orelojn": "entrer par une oreille et sortir par l'autre, tendre l'oreille, ventre affam\u00e9 n'a pas d'oreille, oreille",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "kiuj": "qui",
      "flustris": "chuchoter, murmurer",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj jen la atendita pordofrapo, vigla kaj memfida, kaj la fremdulo eniris. Blindumita de la lumo, li iom hezitis \u0109e la sojlo, donante okazon al \u0109iuj por observi lin. Li estis rimarkinda kaj pitoreska persono, en siaj lanaj kaj peltaj arktaj vesta\u0135oj. Alta je ses futoj kaj du a\u016d tri coloj, kun lar\u011do de \u015dultroj kaj brusto same proporciaj, fre\u015drazita viza\u011do rozkolori\u011dinta pro malvarmo, longaj okulharoj kaj brovoj blanki\u011dintaj pro prujno, la orel\u015dirmiloj de granda kaskedo el lupa pelto iom levitaj, li vere similis al Re\u011do Frosto5 \u0135us aperinta el la nokto.",
    "vortaro": {
      "levitaj": "lever, soulever, \u00e9lever, mettre debout, relever",
      "pelto": "fourrure",
      "vesta\u0135oj": "pi\u00e8ce de v\u00eatement",
      "malvarmo": "refrig\u00e9rateur, froid, froideur",
      "li": "il, lui, le",
      "fremdulo": "\u00e9tranger",
      "vigla": "alerte, anim\u00e9, vif",
      "viza\u011do": "face, visage",
      "vere": "vraiment",
      "observi": "observer",
      "persono": "personne",
      "jen": "voici",
      "tri": "trois, 3",
      "nokto": "nuit",
      "eniris": "entr\u00e9e, entrer, faire entrer, introduire",
      "estis": "\u00eatre",
      "en": "dans",
      "brusto": "poitrine",
      "granda": "grand(e)",
      "lumo": "lumi\u00e8re (la ou une)",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "rimarkinda": "remarquable",
      "okazon": "l'occasion fait le larron, cas, circonstance, \u00e9v\u00e9nement, \u00e9v\u00e8nement, situation, \u00e9v\u00e9nement impossible, \u00e9v\u00e8nement impossible, \u00e9v\u00e9ne",
      "brovoj": "sourcil",
      "similis": "ressembler",
      "\u0135us": "\u00e0 l'instant, justement",
      "iom": "un peu",
      "al": "\u00e0, vers",
      "same": "de m\u00eame",
      "coloj": "pouce",
      "el": "hors de, de",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "de": "de",
      "prujno": "gel\u00e9e blanche, givre",
      "pitoreska": "pittoresque",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "hezitis": "h\u00e9siter",
      "futoj": "pied",
      "du": "deux",
      "por": "pour, dans le but de",
      "\u015dultroj": "\u00e9paule",
      "siaj": "son, sa, ses",
      "alta": "haut(e)",
      "longaj": "long(ue)",
      "lar\u011do": "largeur",
      "a\u016d": "ou",
      "re\u011do": "roi",
      "aperinta": "appara\u00eetre",
      "memfida": "assur\u00e9",
      "atendita": "attendre",
      "lin": "il, lui, le",
      "kaskedo": "casquette",
      "ses": "six",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "kaj": "et",
      "sojlo": "seuil, d\u00e9but, commencement",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "donante": "donner"
    }
  },
  {
    "teksto": "Bidzono, bukita super lia palto el Mackinaw6, portis du revolverojn de Colt7 kaj \u0109astran\u0109ilon, dum li tenis, krom la neeviteblan hundvipon, plejmodernan senfuman fusilon lar\u011dkalibran. Kiam li anta\u016deniris, kvankam liaj pa\u015doj estis firmaj kaj malrigidaj, ili konstatis, ke laceco pezegas sur li. Okazis \u011dena silento, sed lia kora \u201cKia \u011dojo, knaboj!\u201d rapide malembarasis ilin, kaj tuj Malamute Kid kaj li manpremis. Kvankam ili neniam jam renkonti\u011dis, \u0109iu ili a\u016ddid pri la alia kaj la rekono estis reciproka. \u011cenerala prezento kaj glaseto da pun\u0109o estis truditaj al li anta\u016d ol li povis klarigi sian veturadon.",
    "vortaro": {
      "li": "il, lui, le",
      "krom": "sauf, hormis, except\u00e9",
      "malrigidaj": "souple",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "revolverojn": "revolver",
      "liaj": "son, sa",
      "truditaj": "imposer",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "klarigi": "clarifier, \u00e9claircir, \u00e9clairer, expliquer",
      "firmaj": "ferme, qui tient bien",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "bukita": "boucler",
      "kvankam": "bien que, quoique",
      "estis": "\u00eatre",
      "tenis": "tenir",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "kora": "cardiaque, cordial",
      "super": "au-dessus de, par-dessus",
      "sian": "son, sa, ses",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "pun\u0109o": "punch",
      "anta\u016deniris": "avancer, aller de l'avant, progresser",
      "alia": "autre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "reciproka": "r\u00e9ciproque",
      "sed": "mais",
      "el": "hors de, de",
      "neeviteblan": "in\u00e9luctable, in\u00e9vitable",
      "laceco": "fatigue",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "de": "de",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "veturadon": "trajet",
      "palto": "paletot",
      "kiam": "quand",
      "knaboj": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "konstatis": "constater (que)",
      "renkonti\u011dis": "se rencontrer, se r\u00e9unir",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "fusilon": "fusil",
      "sur": "sur",
      "du": "deux",
      "silento": "silence",
      "rekono": "reconnaissance de formes, reconnaissance",
      "\u011dojo": "joie",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "neniam": "jamais",
      "kia": "quel, quelle sorte de",
      "\u011dena": "g\u00eanant, embarrassant, emb\u00eatant, ennuyeux, f\u00e2cheux",
      "\u011denerala": "g\u00e9n\u00e9ral(e)",
      "portis": "porter",
      "pa\u015doj": "pas",
      "rapide": "vite",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "prezento": "pr\u00e9sentation",
      "lia": "il, lui, le",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cKiam \u0109i tie pasis iu korbosledo kun tri viroj kaj ok hundoj?\u201d li demandis.",
    "vortaro": {
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "hundoj": "chien",
      "li": "il, lui, le",
      "pasis": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "iu": "quelqu'un",
      "kiam": "quand",
      "kun": "avec",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "ok": "huit, 8",
      "demandis": "interroger, demander",
      "tri": "trois, 3",
      "viroj": "homme, m\u00e2le",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cPrecize anta\u016d du tagoj. \u0108u vi postkuras ilin?\u201d",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "vi": "tu, vous",
      "tagoj": "jour",
      "precize": "pr\u00e9cis\u00e9ment",
      "postkuras": "poursuivant, pourchasser, poursuivre, traquer, \u00eatre aux trousses",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "du": "deux"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cJes. Mia jungitaro. Ili for\u015dtelis \u011din anta\u016d mia nazo, tiuj fiuloj. Mi jam gajnis du tagojn, kaj atingos ilin venontfoje.\u201d",
    "vortaro": {
      "tagojn": "jour",
      "nazo": "nez",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "gajnis": "gagner, conqu\u00e9rir, l'emporter",
      "jes": "oui, d'accord",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "atingos": "atteindre",
      "jungitaro": "attelage",
      "\u011din": "il, elle",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "du": "deux",
      "fiuloj": "salaud",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "mia": "je",
      "mi": "je",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cKio, se ili rezistos?\u201d demandis Belden, por da\u016drigi la konversacion, \u0109ar Malamute Kid prizorgis la kafujon kaj fritis larderojn kaj alka\u0135on.",
    "vortaro": {
      "prizorgis": "entretenir, soigner",
      "kio": "quoi, que",
      "konversacion": "conversation",
      "se": "si (indique une condition)",
      "demandis": "interroger, demander",
      "kafujon": "caf\u00e9ier, bo\u00eete \u00e0 caf\u00e9",
      "rezistos": "r\u00e9sister",
      "fritis": "frire",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "por": "pour, dans le but de",
      "\u0109ar": "parce que",
      "da\u016drigi": "continuer (quelque chose)",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "La fremdulo signife frapetis siajn revolverojn.",
    "vortaro": {
      "fremdulo": "\u00e9tranger",
      "revolverojn": "revolver",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cKiam vi ekiris el Dawson?\u201d",
    "vortaro": {
      "vi": "tu, vous",
      "ekiris": "partir",
      "kiam": "quand",
      "el": "hors de, de"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cJe la dek-dua.\u201d",
    "vortaro": {
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cHiera\u016d vespere, kompreneble.\u201d",
    "vortaro": {
      "vespere": "le soir, au soir",
      "hiera\u016d": "hier",
      "kompreneble": "naturellement, bien entendu"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cHodia\u016d.\u201d",
    "vortaro": {
      "hodia\u016d": "aujourd'hui"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mira murmuro \u0109irka\u016diris la tablon. Ja nesenprave, \u0109ar tiam estis precize noktomezo, kaj sepdek kvin mejloj da kruda la\u016drivera glitvojo tute ne estas ridindaj por dekduhora kurado.",
    "vortaro": {
      "sepdek": "soixante-dix, setptante, 70",
      "ne": "non, ne... pas",
      "estis": "\u00eatre",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "noktomezo": "minuit",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "mejloj": "mille",
      "la": "le, la, les",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "murmuro": "bougonnement, murmure, ronchonnement, rumeur",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "kvin": "cinq",
      "ridindaj": "ridicule, risible",
      "tablon": "table",
      "\u0109irka\u016diris": "contournable, tourner, faire le tour, contourner, faire un d\u00e9tour, courir, parcourir",
      "precize": "pr\u00e9cis\u00e9ment",
      "mira": "admirable",
      "\u0109ar": "parce que",
      "kruda": "\u00e0 vif, brut, cru, \u00e9cru, grossier, rudimentaire, rustique",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "La konversacio tamen lasis la personan temon por reiri al infana\u011daj rememoroj. Dum la juna fremdulo man\u011dis la malluksan nutra\u0135on, Malamute Kid atente ekzamenis lian viza\u011don. Rapide li decidis, ke \u011di estas justa, honesta, lojala, kaj, nu, li \u015datis \u011din. Kvankam junaspekta, \u011diaj faltoj estis kavigitaj de laboro kaj penado. Kvankam pla\u0109aj dum konversacioj, kaj mildaj dum silentoj, liaj bluaj okuloj divenigis la severan \u015dtalbrilon, kiu montri\u011das dum agado, precipe kontra\u016d malfeli\u0109a\u0135oj. La forta makzelo kaj kvadrata mentono elmontris liajn persisteman obstinecon kaj neobeemon. Sed dum la karakteriza\u0135oj de leono estis videblaj, ne mankis al li ia mildeco, speco de virineco, kiu indikis lian emocieman naturon.",
    "vortaro": {
      "liaj": "son, sa",
      "lojala": "droit, loyal",
      "kvankam": "bien que, quoique",
      "estis": "\u00eatre",
      "kvadrata": "carr\u00e9e, carr\u00e9, quadratique",
      "laboro": "travail",
      "mildeco": "douceur",
      "ia": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "makzelo": "machoire",
      "kontra\u016d": "contre",
      "rapide": "vite",
      "kiu": "qui",
      "kaj": "et",
      "indikis": "indiquer",
      "elmontris": "exhiber, faire preuve de",
      "kavigitaj": "creuser",
      "nutra\u0135on": "nourriture, aliment",
      "sed": "mais",
      "personan": "personnel",
      "ekzamenis": "examiner",
      "liajn": "son, sa",
      "justa": "juste, \u00e9quitable",
      "\u011diaj": "son",
      "la": "le, la, les",
      "forta": "fort(e)",
      "por": "pour, dans le but de",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "leono": "lion, L\u00e9on",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "li": "il, lui, le",
      "viza\u011don": "face, visage",
      "bluaj": "bleu(e)",
      "konversacio": "conversation",
      "ne": "non, ne... pas",
      "speco": "sorte, esp\u00e8ce, genre",
      "man\u011dis": "manger",
      "rememoroj": "souvenir",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "konversacioj": "conversation",
      "de": "de",
      "montri\u011das": "s'av\u00e9rer, se montrer",
      "\u011din": "il, elle",
      "videblaj": "visible",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "decidis": "d\u00e9cider",
      "mildaj": "doux",
      "severan": "s\u00e9v\u00e8re",
      "temon": "sujet, th\u00e8me",
      "mankis": "manquer de",
      "\u011di": "il, elle",
      "lasis": "laisser",
      "fremdulo": "\u00e9tranger",
      "juna": "jeune",
      "lian": "son, sa",
      "obstinecon": "obstination, ent\u00eatement",
      "atente": "avec attention",
      "mentono": "menton",
      "virineco": "virilit\u00e9",
      "honesta": "honn\u00eate",
      "\u015datis": "appr\u00e9cier, aimer",
      "okuloj": "\u0153il",
      "reiri": "revenir, retourner, aller de nouveau",
      "agado": "action",
      "naturon": "nature",
      "estas": "\u00eatre",
      "precipe": "avant tout, essentiellement, principalement, particuli\u00e8rement, en particulier, surtout"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cNu, jen kjel mi kaj la ed\u011din' i\u011dis parigitaj\u201d, diris Belden, konkludante la interesegan rakonton pri sia amindumado. \u201cJen ni, pa\u0109jo!\u201d \u015di d'ris, \u201c'stu malbenaj\u201d, li d'ris al \u015di, kaj jen al mi, \u201cJim, eliru el tjuj b'laj vesta\u0135oj, mi v'las grandan parton de tjuj kvardekakreoj plugitaj anta' vesperman\u011d'\u201d. Kaj jen li jel snufas kaj k'sas \u015din. Kaj mi 'stis tjel f'li\u0109a, sed li v'dis min kaj li roris: \u201c\u0108u vi?\u201d imagu kjel mi kuris \u011dis la grenejo!\u201d",
    "vortaro": {
      "grenejo": "grenier",
      "vesta\u0135oj": "pi\u00e8ce de v\u00eatement",
      "li": "il, lui, le",
      "imagu": "imaginer",
      "pa\u0109jo": "papa",
      "jen": "voici",
      "plugitaj": "labourer",
      "grandan": "grand(e)",
      "\u015din": "elle",
      "parton": "partie",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "i\u011dis": "devenir",
      "konkludante": "conclure",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "ni": "nous",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015di": "elle",
      "eliru": "sortir",
      "sed": "mais",
      "sia": "se, s', soi",
      "el": "hors de, de",
      "diris": "dire",
      "de": "de",
      "rakonton": "conte, r\u00e9cit",
      "kuris": "courir",
      "la": "le, la, les",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "vi": "tu, vous",
      "k": "et",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "min": "je",
      "roris": "feuler, rugir",
      "mi": "je",
      "anta": "ante",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201c\u0108u infanoj atendas vin en Usono?\u201d, demandis la fremdulo.",
    "vortaro": {
      "usono": "\u00c9tats-Unis",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "en": "dans",
      "infanoj": "enfant",
      "fremdulo": "\u00e9tranger",
      "vin": "tu, vous",
      "la": "le, la, les",
      "demandis": "interroger, demander",
      "atendas": "attendre"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cNe. Sal mortis anta' iu alvenis. Tjal mi 'stas \u0109i tje.\u201d Belden distre fajrigis sian pipon, kiu ne estis estingi\u011dinta, kaj revigli\u011dis per \u201cKjo pri vi, fremdulo, \u0109u edzo?\u201d",
    "vortaro": {
      "fremdulo": "\u00e9tranger",
      "iu": "quelqu'un",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "edzo": "\u00e9poux, mari",
      "estis": "\u00eatre",
      "sian": "son, sa, ses",
      "pipon": "pipe",
      "sal": "salut, bonjour",
      "stas": "c'est-\u00e0-dire",
      "estingi\u011dinta": "s'\u00e9teindre",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "mortis": "mourir",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "vi": "tu, vous",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "fajrigis": "allumer, mettre le feu",
      "kiu": "qui",
      "alvenis": "arriver",
      "mi": "je",
      "anta": "ante",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Responde, li malfermis sian horlo\u011don, el\u015dovis \u011din el la la\u0109o, kiu utilis kiel \u0109eneto, kaj donis \u011din. Belden prenis la graslampon por atente ekzameni la reverson de la horlo\u011dkovrilo, admire sakris al si mem, kaj transdonis \u011din al Louis Savoy. Post multaj \u201cJe Dio\u201d, li fine lasis \u011din al Prince, kaj ili rimarkis, ke liaj manoj tremetas, ke liaj okuloj pleni\u011dis de mildeco. Tiel de kala mano al kala mano pasis la gluita foto de virino, de la alloga tipo, kiun tiaj viroj deziras, kun bebo \u0109e la brusto. Scivolemo ekscitis tiujn, kiuj ankora\u016d ne vidis la mirinda\u0135on, la vidintoj i\u011dis silentaj kaj sopiremaj. Ili kapablis alfronti la mordon de malsato, la baton de skorbuto, a\u016d rapidan morton sur tero a\u016d en akvo, sed la bilda apero de nekonata virino tenanta sian infanon faris \u0109iujn ilin virinoj kaj infanoj.",
    "vortaro": {
      "tiujn": "ce, cet(te)",
      "liaj": "son, sa",
      "foto": "photo",
      "fine": "au final, finalement, enfin",
      "en": "dans",
      "sian": "son, sa, ses",
      "mano": "main",
      "apero": "ph\u00e9nom\u00e8ne, occurrence",
      "el": "hors de, de",
      "kapablis": "\u00eatre capable de, \u00eatre apte \u00e0",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "ekscitis": "exciter",
      "malsato": "faim",
      "mildeco": "douceur",
      "la\u0109o": "lacet",
      "gluita": "coller",
      "a\u016d": "ou",
      "post": "apr\u00e8s",
      "kiu": "qui",
      "tero": "terre, sol",
      "rimarkis": "remarquer, noter",
      "transdonis": "transmettre",
      "ankora\u016d": "encore",
      "kaj": "et",
      "\u0109iujn": "chaque, chacun",
      "dio": "dieu",
      "alfronti": "affronter, faire face, se mesurer",
      "donis": "donner",
      "manoj": "main",
      "vidintoj": "voir",
      "mirinda\u0135on": "une chose merveilleuse",
      "viroj": "homme, m\u00e2le",
      "sed": "mais",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "por": "pour, dans le but de",
      "virino": "femme",
      "tenanta": "tenir",
      "kala": "calleux",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "morton": "mort",
      "kiuj": "qui",
      "li": "il, lui, le",
      "kiun": "qui",
      "tiaj": "tel(le), telle sorte de",
      "ne": "non, ne... pas",
      "i\u011dis": "devenir",
      "brusto": "poitrine",
      "scivolemo": "curiosit\u00e9",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "de": "de",
      "pasis": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "nekonata": "ne pas conna\u00eetre",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "\u011din": "il, elle",
      "reverson": "face, revers",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "ekzameni": "examiner",
      "skorbuto": "scorbut",
      "si": "se, s', soi",
      "tipo": "type, mod\u00e8le",
      "infanon": "enfant",
      "kiel": "comment, comme",
      "faris": "faire",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "deziras": "d\u00e9sirer",
      "lasis": "laisser",
      "rapidan": "rapide, vif, vive",
      "horlo\u011don": "horloge",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "atente": "avec attention",
      "akvo": "eau",
      "bebo": "b\u00e9b\u00e9",
      "okuloj": "\u0153il",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "prenis": "prendre",
      "malfermis": "ouvrir",
      "silentaj": "silencieux",
      "infanoj": "enfant",
      "virinoj": "femme",
      "sur": "sur",
      "baton": "battement, coup",
      "vidis": "voir"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cMi neniam vidis la infanon, li estas knabo, \u015di diris, dujara,\u201d diris la fremdulo reprenanta la trezoron. Dum longa momento li kontemplis \u011din, kaj klakfermis la horlo\u011don, kaj deturnis sin, sed ne sufi\u0109e rapide por ka\u015di la retenon de larmoj.",
    "vortaro": {
      "li": "il, lui, le",
      "fremdulo": "\u00e9tranger",
      "reprenanta": "reprendre",
      "sin": "se, s', soi",
      "horlo\u011don": "horloge",
      "ne": "non, ne... pas",
      "larmoj": "larme",
      "ka\u015di": "cacher, dissimuler",
      "longa": "long(ue)",
      "\u015di": "elle",
      "sed": "mais",
      "diris": "dire",
      "de": "de",
      "deturnis": "d\u00e9tourner",
      "\u011din": "il, elle",
      "momento": "moment",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "knabo": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "infanon": "enfant",
      "neniam": "jamais",
      "sufi\u0109e": "assez",
      "rapide": "vite",
      "trezoron": "tr\u00e9sor",
      "vidis": "voir",
      "mi": "je",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Malamute Kid kondukis lin al ku\u015dejo, kaj invitis lin enliti\u011di.",
    "vortaro": {
      "enliti\u011di": "se coucher, se mettre au lit",
      "invitis": "inviter",
      "kondukis": "avec sa langue on va partout, \u00e0 quelque chose malheur est toujours bon, on hasarde de perdre en voulant trop gagner, le menteur ",
      "ku\u015dejo": "couche, filon, lit",
      "lin": "il, lui, le",
      "al": "\u00e0, vers",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cVeku min je la kvara, akurate. Ne forgesu.\u201d estis liaj lastaj vortoj, kaj momenton poste, li jam estis en dormo de el\u0109erpito.",
    "vortaro": {
      "li": "il, lui, le",
      "poste": "ensuite, puis",
      "liaj": "son, sa",
      "ne": "non, ne... pas",
      "estis": "\u00eatre",
      "en": "dans",
      "kvara": "quatri\u00e8me",
      "veku": "r\u00e9veiller (quelqu'un)",
      "forgesu": "oublier",
      "lastaj": "dernier",
      "dormo": "sommeil, repos",
      "de": "de",
      "akurate": "ponctuel, exact",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "la": "le, la, les",
      "min": "je",
      "vortoj": "mot",
      "momenton": "moment",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "kaj": "et",
      "el\u0109erpito": "\u00e9puiser"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cDiable! Kia kura\u011dulo! komentis Prince, trihora dormo post sepdek kvin mejloj malanta\u016d la hundoj, kaj denove al la glitvojo. Kiu li estas, Kid?\u201d",
    "vortaro": {
      "li": "il, lui, le",
      "sepdek": "soixante-dix, setptante, 70",
      "hundoj": "chien",
      "diable": "diaboliquement, diablement, diable !, diantre !, fichtre !",
      "al": "\u00e0, vers",
      "dormo": "sommeil, repos",
      "mejloj": "mille",
      "malanta\u016d": "derri\u00e8re",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "kvin": "cinq",
      "kia": "quel, quelle sorte de",
      "komentis": "commenter",
      "post": "apr\u00e8s",
      "kiu": "qui",
      "kura\u011dulo": "courageux, valeureux",
      "kaj": "et",
      "denove": "\u00e0 nouveau"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cJack Westondale. Jam tri jarojn li estas tie, havante la famon labori kiel \u0109evalego, kaj amason da malbon\u015danco. Mi neniam anta\u016de renkontis lin, sed Sitka Charley raportis al mi.\u201d",
    "vortaro": {
      "li": "il, lui, le",
      "renkontis": "rencontrer (quelqu'un)",
      "raportis": "rapporter, annoncer",
      "tri": "trois, 3",
      "amason": "masse, multitude, foule",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "famon": "bruit, rumeur, c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, notori\u00e9t\u00e9, renomm\u00e9e, renom",
      "jarojn": "ann\u00e9e",
      "sed": "mais",
      "al": "\u00e0, vers",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "neniam": "jamais",
      "kiel": "comment, comme",
      "anta\u016de": "avant, auparavant ",
      "labori": "travailler",
      "lin": "il, lui, le",
      "mi": "je",
      "havante": "avoir",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201c\u015cajnas esti kruele, ke edzo de tiel \u0109arma juna edzino devas pasigi jarojn en \u0109i tiu diforgesita loko, kie \u0109iu jaro valoras du en la ekstera mondo.\u201d",
    "vortaro": {
      "mondo": "monde",
      "valoras": "valoir, avoir une (certaine) valeur",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "juna": "jeune",
      "kie": "o\u00f9",
      "loko": "endroit, lieu",
      "edzo": "\u00e9poux, mari",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "en": "dans",
      "esti": "\u00eatre",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "jarojn": "ann\u00e9e",
      "\u0109arma": "charmant, mignon",
      "jaro": "ann\u00e9e",
      "ekstera": "apparent, ext\u00e9rieur, externe, superficiel",
      "de": "de",
      "edzino": "\u00e9pouse",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "la": "le, la, les",
      "du": "deux",
      "devas": "devoir",
      "pasigi": "faire passer, passer (du temps)",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "\u015dajnas": "sembler, avoir l'air"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cLia problemo estas lia persistemo kaj lia obstineco. Li dufoje jam gajnis plenan kasegon per investo, kaj dufoje \u0109ion perdis.\u201d",
    "vortaro": {
      "perdis": "perdre",
      "problemo": "probl\u00e8me",
      "li": "il, lui, le",
      "plenan": "plein(e)",
      "obstineco": "obstination, ent\u00eatement",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "gajnis": "gagner, conqu\u00e9rir, l'emporter",
      "lia": "il, lui, le",
      "investo": "investissement",
      "estas": "\u00eatre",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Je tiu momento la konversacio estis rompita de bruado de Bettles, \u0109ar la efekto de la bildo jam pasis. Kaj rapide, la rigoraj jaroj de monotonaj nutra\u0135oj kaj brutiga laboro estis forgesitaj en \u011dojelmontroj. Nur Malemute Kid \u015dajnis nekapabla malstre\u0109i sin, kaj maltrankvile ofte ekrigardis sian horlo\u011don. Fine li metis siajn duongantojn kaj kastorfelan \u0109apon, kaj elirinte el la kabano, iris por priser\u0109i la ka\u015ditan tenejon.",
    "vortaro": {
      "\u015dajnis": "sembler, avoir l'air",
      "li": "il, lui, le",
      "bildo": "image",
      "monotonaj": "monotone par morceaux, strictement monotone, monotone",
      "sin": "se, s', soi",
      "horlo\u011don": "horloge",
      "nekapabla": "incapable, nul, nullit\u00e9",
      "konversacio": "conversation",
      "nutra\u0135oj": "nourriture, aliment",
      "metis": "mettre, poser, placer",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "estis": "\u00eatre",
      "en": "dans",
      "fine": "au final, finalement, enfin",
      "kabano": "cabane, cahute, hutte",
      "jaroj": "ann\u00e9e",
      "malstre\u0109i": "d\u00e9serrer, d\u00e9tendre",
      "sian": "son, sa, ses",
      "nur": "seulement",
      "laboro": "travail",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment",
      "ekrigardis": "regarder d'un coup",
      "el": "hors de, de",
      "maltrankvile": "inquiet (de mani\u00e8re inqui\u00e8te)",
      "de": "de",
      "pasis": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "forgesitaj": "oublier",
      "elirinte": "sortir",
      "efekto": "effet, impression",
      "rompita": "rompre, briser, casser",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "momento": "moment",
      "la": "le, la, les",
      "por": "pour, dans le but de",
      "\u0109apon": "bonnet, capuchon, bouchon, enjoliveur",
      "bruado": "faire du bruit, bruit",
      "\u0109ar": "parce que",
      "rapide": "vite",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "iris": "aller",
      "rigoraj": "rigoureux",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Li e\u0109 ne atendis la fiksitan tempon, kaj vekis sian gaston kvaronhoron anta\u016dtempe. La juna giganto severe ankilozi\u011dis, kaj vigla frotado estis necesa por restarigi lin. Li \u015dancelpa\u015de eliris el la kabano por trovi siajn hundojn jam jungitaj kaj \u0109ion preta por ekiro. La kompanio deziris al li bonan \u015dancon kaj rapidan postkuron, dum Patro Roubeau, post rapida beno, gvidis la retreton al la kabano, nesenkiale, \u0109ar ne estas bone alfronti temperaturon de sepdek kvar gradoj8 sub nulo kun nudaj oreloj kaj manoj.",
    "vortaro": {
      "bone": "bien",
      "li": "il, lui, le",
      "rapidan": "rapide, vif, vive",
      "vigla": "alerte, anim\u00e9, vif",
      "juna": "jeune",
      "kompanio": "compagnie, compagnie de chemins de fer, compagnie d'assurances, \u00eatre en compagnie de, c\u00f4toyer, fr\u00e9quenter, soci\u00e9t\u00e9, assembl\u00e9e, a",
      "oreloj": "entrer par une oreille et sortir par l'autre, tendre l'oreille, ventre affam\u00e9 n'a pas d'oreille, oreille",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "alfronti": "affronter, faire face, se mesurer",
      "sepdek": "soixante-dix, setptante, 70",
      "necesa": "n\u00e9cessaire",
      "deziris": "d\u00e9sirer",
      "manoj": "main",
      "ne": "non, ne... pas",
      "estis": "\u00eatre",
      "fiksitan": "fixer, arrimer, arr\u00eater, caler, d\u00e9terminer, figer",
      "tempon": "temps",
      "hundojn": "chien",
      "kabano": "cabane, cahute, hutte",
      "patro": "p\u00e8re",
      "sian": "son, sa, ses",
      "\u015dancon": "chance",
      "nudaj": "nu",
      "al": "\u00e0, vers",
      "gvidis": "guider, diriger",
      "vekis": "r\u00e9veiller (quelqu'un)",
      "el": "hors de, de",
      "rapida": "rapide, vif, vive",
      "bonan": "bon,  bonne",
      "gaston": "h\u00f4te personne qu'on invite",
      "de": "de",
      "kun": "avec",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "jungitaj": "atteler",
      "la": "le, la, les",
      "nulo": "z\u00e9ro, nul, rien, \u00e9l\u00e9ment nul",
      "eliris": "sortir",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "beno": "b\u00e9n\u00e9diction",
      "giganto": "g\u00e9ant",
      "preta": "pr\u00eat",
      "trovi": "trouver",
      "post": "apr\u00e8s",
      "lin": "il, lui, le",
      "\u0109ar": "parce que",
      "temperaturon": "temp\u00e9rature",
      "atendis": "attendre",
      "kvar": "quatre",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "sub": "sous, en-dessous de",
      "restarigi": "restaurer, r\u00e9tablir",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Malemute Kid akompanis lin \u011dis la \u0109efa glitvojo, kaj tie, amike prenis lian manon por doni konsilojn.",
    "vortaro": {
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "doni": "donner",
      "konsilojn": "conseil",
      "por": "pour, dans le but de",
      "\u0109efa": "principal(e), chef",
      "lian": "son, sa",
      "lin": "il, lui, le",
      "akompanis": "accompagner",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "la": "le, la, les",
      "manon": "main",
      "amike": "amicalement",
      "prenis": "prendre",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cVi trovos cent funtojn da salmona frajo en la sledo\u201d, li diris.\u201dLa hundoj iros tiom longe per ili, kiom per cent kvindek funtoj da fi\u015doj, kaj vi ne trovos nutra\u0135on por la hundoj en Pelly, kiel vi ver\u015dajne esperis.\u201d La fremdulo ektremetis, kaj liaj okuloj ekbrilis, sed li ne interrompis. \u201cVi trovos ne e\u0109 unu funton da nutra\u0135o, \u0109u por la hundoj, \u0109u por vi, anta\u016d ol vi atingos la \u015dtonecan rapidfluon Five Fingers, kaj tio estas almena\u016d du cent mejloj. Atentu la liberan akvon \u0109e la rivero Thirty Mile, kaj ne maltrafu la grandan \u015dparvojon super Le Barge.\u201d",
    "vortaro": {
      "iros": "aller",
      "cent": "cent",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "li": "il, lui, le",
      "fremdulo": "\u00e9tranger",
      "kvindek": "cinquante, 50",
      "liaj": "son, sa",
      "longe": "longtemps, en long",
      "fi\u015doj": "il ne faut pas vendre la peau de l'ours..., poisson",
      "sledo": "luge",
      "grandan": "grand(e)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "hundoj": "chien",
      "rivero": "rivi\u00e8re",
      "en": "dans",
      "almena\u016d": "au moins, du moins",
      "frajo": "frai, oeligufs",
      "interrompis": "interrompre",
      "nutra\u0135o": "nourriture, aliment",
      "okuloj": "\u0153il",
      "ver\u015dajne": "probablement",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "trovos": "trouver",
      "super": "au-dessus de, par-dessus",
      "nutra\u0135on": "nourriture, aliment",
      "sed": "mais",
      "diris": "dire",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "atingos": "atteindre",
      "funtoj": "livre",
      "unu": "les uns",
      "mejloj": "mille",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "atentu": "pr\u00eater attention, \u00eatre attentif",
      "du": "deux",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "akvon": "eau",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "vi": "tu, vous",
      "kiom": "combien, quelle quantit\u00e9",
      "liberan": "libre",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "kiel": "comment, comme",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "funtojn": "livre",
      "funton": "livre",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "maltrafu": "\u00e9chouer, rater, manquer",
      "kaj": "et",
      "esperis": "esp\u00e9rer"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cKiel vi scias? La informo ne povis anta\u016di min.\u201d",
    "vortaro": {
      "informo": "information",
      "ne": "non, ne... pas",
      "vi": "tu, vous",
      "min": "je",
      "kiel": "comment, comme",
      "anta\u016di": "\u00eatre avant, \u00eatre devant, \u00eatre en avance, avancer, devancer, pr\u00e9c\u00e9der",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "scias": "savoir",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cMi ne scias, kaj e\u0109 ne volas scii. Sed la jungitaro, kiun vi postkuras neniam estis via. Sitka Charley vendis \u011din al ili, la pasintan printempon. Sed iam, li diris al mi, ke vi estas honestulo, kaj mi kredas lin. Mi vidis vian viza\u011don, kaj \u011di pla\u0109as al mi. Kaj mi vidis... Ej, damne, rapidu al la sala akvo kaj al via edzino, kaj...\u201d Tiam Kid demetis siajn gantojn, kaj \u0135etis al li sian sakon.",
    "vortaro": {
      "sala": "sal\u00e9",
      "rapidu": "se d\u00e9p\u00eacher, se h\u00e2ter, se presser",
      "li": "il, lui, le",
      "demetis": "enlever, \u00f4ter",
      "sakon": "sac",
      "viza\u011don": "face, visage",
      "kiun": "qui",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "ne": "non, ne... pas",
      "vendis": "vendre",
      "estis": "\u00eatre",
      "akvo": "eau",
      "kredas": "croire",
      "honestulo": "homme de bien",
      "ej": "eh",
      "sian": "son, sa, ses",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "sed": "mais",
      "iam": "\u00e0 un moment, un jour, une fois",
      "pla\u0109as": "plaire, \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9",
      "diris": "dire",
      "gantojn": "jeter le gant \u00e0 qn, relever le gant, gant",
      "printempon": "une hirondelle ne fait pas le printemps, printemps",
      "edzino": "\u00e9pouse",
      "\u0135etis": "jeter",
      "jungitaro": "attelage",
      "\u011din": "il, elle",
      "vian": "ton, votre",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "estas": "\u00eatre",
      "scii": "savoir",
      "vi": "tu, vous",
      "neniam": "jamais",
      "\u011di": "il, elle",
      "lin": "il, lui, le",
      "scias": "savoir",
      "mi": "je",
      "postkuras": "poursuivant, pourchasser, poursuivre, traquer, \u00eatre aux trousses",
      "pasintan": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "vidis": "voir",
      "volas": "vouloir",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "via": "tu, vous",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cNe, mi ne bezonas \u011din,\u201d kaj larmoj glacii\u011dis sur liaj vangoj dum li fervore premis la manon de Malamute Kid.",
    "vortaro": {
      "li": "il, lui, le",
      "liaj": "son, sa",
      "bezonas": "avoir besoin",
      "manon": "main",
      "vangoj": "joue",
      "ne": "non, ne... pas",
      "larmoj": "larme",
      "de": "de",
      "\u011din": "il, elle",
      "la": "le, la, les",
      "sur": "sur",
      "premis": "serrer la main de qn, serr\u00e9s comme des sardines, oppresseur, opprim\u00e9, accabler, appuyer, oppresser, opprimer, pousser, presser, ",
      "mi": "je",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cDo, ne doma\u011du la hundojn, forlasu ilin tuj, kiam ili el\u0109erpi\u011das, kaj a\u0109etu aliajn, kaj pensu, ke po dek dolaroj \u0109iufunte ili estas malmultekostaj. Vi povos a\u0109eti iujn en Five Fingers, Little Salmon kaj Hootalinqua. Kaj ne malsekigu la piedojn,\u201d li diris kiel adia\u016dajn konsilojn. \u201cDa\u016dre vojiru \u011dis minus dudek kvin gradoj, sed sub tio, faru fajron kaj \u015dan\u011du viajn \u015dtrumpojn.\u201d",
    "vortaro": {
      "li": "il, lui, le",
      "\u015dan\u011du": "changer (quelque chose)",
      "aliajn": "autre",
      "konsilojn": "conseil",
      "dudek": "vingt, 20",
      "malmultekostaj": "abordable, bon march\u00e9",
      "da\u016dre": "continuellement, durablement",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "iujn": "quelqu'un",
      "ne": "non, ne... pas",
      "pensu": "penser",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "hundojn": "chien",
      "en": "dans",
      "dolaroj": "dollar",
      "povos": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "piedojn": "pied",
      "do": "donc",
      "a\u0109eti": "acheter",
      "sed": "mais",
      "\u015dtrumpojn": "bas",
      "diris": "dire",
      "dek": "dix",
      "kiam": "quand",
      "a\u0109etu": "acheter",
      "salmon": "saumon",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "minus": "moins",
      "estas": "\u00eatre",
      "fajron": "feu",
      "viajn": "ton, votre",
      "kvin": "cinq",
      "forlasu": "abandonner",
      "vi": "tu, vous",
      "po": "phosphore, P\u00e8re, p\u00e9ta, page, pico, p, 2 dollars le m\u00e8tre, \u00e0 raison de",
      "kiel": "comment, comme",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "faru": "faire",
      "sub": "sous, en-dessous de",
      "malsekigu": "mouiller",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Post apena\u016d dek kvin minutoj tintilaraj sonoj anoncis novan alvenon. La pordo malfermi\u011dis kaj rajda policano de Nord-Okcidentaj Teritorioj eniris, sekvata de du mestizaj hundestroj. Same kiel Westondale, ili estis bone armitaj kaj \u015dajnis lacaj. La mestizoj, denaske alkutimi\u011dintaj al vojirado, facile eltenis, sed la juna policano estis ekstreme el\u0109erpita. Tamen, la senlima persistemo de lia raso tenis lin sur la vojo, kiun li decidis, e\u0109 \u011dis kolapso.",
    "vortaro": {
      "bone": "bien",
      "ekstreme": "extr\u00eamement",
      "minutoj": "minute (temps)",
      "\u015dajnis": "sembler, avoir l'air",
      "li": "il, lui, le",
      "juna": "jeune",
      "sonoj": "son",
      "vojo": "chemin, route",
      "kiun": "qui",
      "eniris": "entr\u00e9e, entrer, faire entrer, introduire",
      "malfermi\u011dis": "s'ouvrir",
      "estis": "\u00eatre",
      "tenis": "tenir",
      "eltenis": "supporter",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "alvenon": "arriv\u00e9e",
      "same": "de m\u00eame",
      "sekvata": "suivre",
      "armitaj": "armer",
      "al": "\u00e0, vers",
      "sed": "mais",
      "apena\u016d": "\u00e0 peine",
      "dek": "dix",
      "el\u0109erpita": "\u00e9puiser",
      "senlima": "illimit\u00e9",
      "de": "de",
      "mestizoj": "m\u00e9tis",
      "teritorioj": "territoire",
      "kolapso": "collapsus, chute, affaissement, d\u00e9faite, d\u00e9gringolade, \u00e9croulement, effondrement, faillite",
      "anoncis": "annoncer",
      "lia": "il, lui, le",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "lacaj": "fatigu\u00e9(e)",
      "sur": "sur",
      "du": "deux",
      "facile": "facilement",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "decidis": "d\u00e9cider",
      "kvin": "cinq",
      "policano": "policier",
      "alkutimi\u011dintaj": "s'accoutumer",
      "kiel": "comment, comme",
      "novan": "neuf, neuve",
      "post": "apr\u00e8s",
      "pordo": "porte",
      "raso": "race",
      "lin": "il, lui, le",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cKiam Westondale ekiris?\u201d li demandis. \u201cLi haltis \u0109i tie, \u0109u ne?\u201d La demando estis senutila, \u0109ar la spuroj tre bone rakontis tion.",
    "vortaro": {
      "bone": "bien",
      "li": "il, lui, le",
      "demando": "question",
      "haltis": "s'arr\u00eater",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "estis": "\u00eatre",
      "ekiris": "partir",
      "demandis": "interroger, demander",
      "kiam": "quand",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "la": "le, la, les",
      "spuroj": "trace",
      "senutila": "sans utilit\u00e9",
      "rakontis": "raconter",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "\u0109ar": "parce que"
    }
  },
  {
    "teksto": "Malemute Kid kaptis la rigardon de Belden, kiu kompreninte la ideon, malprecize respondis, \u201cJa anta\u016d iom da tempo.\u201d",
    "vortaro": {
      "kaptis": "capturer",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "rigardon": "regard",
      "kompreninte": "comprendre",
      "de": "de",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "tempo": "temps",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "kiu": "qui",
      "ideon": "id\u00e9e",
      "respondis": "r\u00e9pondre",
      "la": "le, la, les",
      "iom": "un peu"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cNu, ulo, klarigu,\u201d admonis la policano.",
    "vortaro": {
      "policano": "policier",
      "ulo": "type, individu",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "klarigu": "clarifier, \u00e9claircir, \u00e9clairer, expliquer",
      "admonis": "exhorter, appeler, \u00e9difier, mettre en garde, ordonner, r\u00e9primander, admonester, avertir, bl\u00e2mer, disputer, gronder, menacer, rep",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201c\u015cajnas, k'vi vere v'las preni lin. \u0108u li f'riozis sur la voj' al Dawson?\u201d",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "vi": "tu, vous",
      "li": "il, lui, le",
      "preni": "prendre",
      "k": "et",
      "sur": "sur",
      "vere": "vraiment",
      "lin": "il, lui, le",
      "la": "le, la, les",
      "\u015dajnas": "sembler, avoir l'air",
      "al": "\u00e0, vers"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cLi prirabis Harry McFarland-on je kvardek mil, \u015dan\u011dis ilin \u0109e la magazeno de P.C9  al \u0109eko valida en Seatlo. Kiu malhelpos lin monigi \u011din, se ni ne kaptas lin? Kiam li foriris?\u201d",
    "vortaro": {
      "li": "il, lui, le",
      "kvardek": "quarante",
      "\u015dan\u011dis": "changer (quelque chose)",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "ne": "non, ne... pas",
      "en": "dans",
      "mil": "mille",
      "se": "si (indique une condition)",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "ni": "nous",
      "al": "\u00e0, vers",
      "de": "de",
      "kiam": "quand",
      "\u011din": "il, elle",
      "foriris": "partir, renvoyer, cong\u00e9dier, faire partir, jeter dehors",
      "\u0109eko": "ch\u00e8que",
      "kaptas": "capturer",
      "la": "le, la, les",
      "malhelpos": "emp\u00eacher",
      "magazeno": "magasin, r\u00e9serve",
      "lin": "il, lui, le",
      "kiu": "qui",
      "valida": "en cours, valable, valide",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0108iuj rigardoj estingi\u011dis, \u0109ar Malamute Kid estis indikinta la tonon, kaj la juna oficiro \u0109iuflanke vidis nur senesprimajn viza\u011dojn.",
    "vortaro": {
      "rigardoj": "regard",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "estis": "\u00eatre",
      "indikinta": "indiquer",
      "juna": "jeune",
      "estingi\u011dis": "s'\u00e9teindre",
      "\u0109ar": "parce que",
      "oficiro": "officier",
      "tonon": "ton",
      "vidis": "voir",
      "la": "le, la, les",
      "nur": "seulement",
      "viza\u011dojn": "face, visage",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Anta\u016dpa\u015dinte al Prince, li pridemandis lin. Kvankam tio \u011denis lin, \u0109i lasta rekte rigardante la sinceran kaj honestan viza\u011don de sia samlandano, respondis per malgravaj asertoj pri la stato de la vojo.",
    "vortaro": {
      "lasta": "dernier",
      "li": "il, lui, le",
      "honestan": "honn\u00eate",
      "samlandano": "compatriote",
      "respondis": "r\u00e9pondre",
      "viza\u011don": "face, visage",
      "asertoj": "assertion, affirmation",
      "vojo": "chemin, route",
      "kvankam": "bien que, quoique",
      "pridemandis": "interroger",
      "rekte": "avec droiture, droitement",
      "al": "\u00e0, vers",
      "sia": "se, s', soi",
      "de": "de",
      "sinceran": "sinc\u00e8re",
      "stato": "\u00e9tat, condition, mani\u00e8re d'\u00eatre, position",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "la": "le, la, les",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "\u011denis": "g\u00eaner, inconforter",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "lin": "il, lui, le",
      "malgravaj": "anodin, b\u00e9nin, sans importance, insignifiant",
      "rigardante": "regarder",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tiam la policano rigardadis Patron Roubeau, kiu ne povis mensogi. \u201cAnta\u016d kvaronhoro,\u201d respondis la pastro, \u201csed li kaj la hundoj havis kvarhoran ripozon.\u201d",
    "vortaro": {
      "li": "il, lui, le",
      "respondis": "r\u00e9pondre",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "ne": "non, ne... pas",
      "hundoj": "chien",
      "havis": "avoir",
      "ripozon": "apr\u00e8s l'effort le r\u00e9confort, repos",
      "sed": "mais",
      "kvaronhoro": "quart d'heure",
      "patron": "p\u00e8re",
      "rigardadis": "contempler",
      "mensogi": "mentir",
      "la": "le, la, les",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "policano": "policier",
      "pastro": "pr\u00eatre",
      "kiu": "qui",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cDek kvin minutoj anta\u016de, kaj ripozinta! Dio mia!\u201d",
    "vortaro": {
      "kvin": "cinq",
      "dek": "dix",
      "minutoj": "minute (temps)",
      "mia": "je",
      "dio": "dieu",
      "anta\u016de": "avant, auparavant ",
      "ripozinta": "reposer, se reposer",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "La kompatinda policano \u015danceli\u011de retropa\u015dis, duonsvenanta pro lacego kaj seniluzii\u011do, murmurante ion pri la dekhora kurado ekde Dawson kaj la el\u0109erpi\u011do de la hundoj.",
    "vortaro": {
      "ekde": "\u00e0 partir de, depuis, d\u00e8s, aussit\u00f4t, sit\u00f4t, \u00e0 partir du moment, depuis le d\u00e9but de",
      "hundoj": "chien",
      "ion": "quelque chose",
      "kompatinda": "digne de piti\u00e9, \u00e0 plaindre",
      "murmurante": "bruire, bruisser, murmurer, bougonner, grommeler, grogner, r\u00e2ler, r\u00e9criminer, ronchonner, rousp\u00e9ter",
      "de": "de",
      "la": "le, la, les",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "policano": "policier",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Malemute Kid trudis bovlon da pun\u0109o al li. Kaj poste la policano iris al la pordo ordonante al la hundestroj sekvi lin. Sed la varmo kaj la esperata ripozo estis tro allogaj, kaj ili vigle protestis. Kid bone komprenis ilian francan dialekton kaj malserene sekvis la konversacion.",
    "vortaro": {
      "vigle": "vigoureusement, vivement",
      "bone": "bien",
      "li": "il, lui, le",
      "ripozo": "apr\u00e8s l'effort le r\u00e9confort, repos",
      "poste": "ensuite, puis",
      "sekvis": "suivre",
      "protestis": "mettre en cause, contester, protester",
      "dialekton": "dialecte, parler",
      "estis": "\u00eatre",
      "konversacion": "conversation",
      "pun\u0109o": "punch",
      "trudis": "imposer",
      "al": "\u00e0, vers",
      "sed": "mais",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "esperata": "esp\u00e9rer",
      "sekvi": "suivre",
      "komprenis": "comprendre",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "policano": "policier",
      "ilian": "leur",
      "bovlon": "bol",
      "pordo": "porte",
      "francan": "fran\u00e7ais",
      "lin": "il, lui, le",
      "tro": "trop",
      "iris": "aller",
      "varmo": "chaleur",
      "ordonante": "ordonner, commander, sommer",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ili \u0135uris, ke la hundoj estas el\u0109erpitaj, ke estos necese finmortigi la hundojn Siwash kaj Babette anta\u016d la fino de la unua mejlo, ke la aliaj estas preska\u016d en la sama stato, ke pli bone estas por \u0109iuj ripozi.",
    "vortaro": {
      "bone": "bien",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "ripozi": "reposer, se reposer",
      "preska\u016d": "presque",
      "hundoj": "chien",
      "en": "dans",
      "hundojn": "chien",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "el\u0109erpitaj": "\u00e9puis\u00e9",
      "fino": "habiter au diable vauvert, le meilleur est pour la fin, extr\u00e9mit\u00e9, fin, ach\u00e8vement, arr\u00eat",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "de": "de",
      "stato": "\u00e9tat, condition, mani\u00e8re d'\u00eatre, position",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "estas": "\u00eatre",
      "\u0135uris": "jurer, donner sa parole, faire serment, pr\u00eater serment",
      "por": "pour, dans le but de",
      "estos": "\u00eatre",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "aliaj": "autre",
      "sama": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "mejlo": "mille",
      "necese": "n\u00e9cessaire",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201c\u0108u vi pruntedonos kvin hundojn?\u201d li demandis turnante sin al Malemute Kid.",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "kvin": "cinq",
      "vi": "tu, vous",
      "li": "il, lui, le",
      "hundojn": "chien",
      "turnante": "tourner",
      "sin": "se, s', soi",
      "demandis": "interroger, demander",
      "al": "\u00e0, vers"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kid kapneis.",
    "vortaro": {
      "kapneis": "non de la t\u00eate, r\u00e9ponse n\u00e9gative, dire non, r\u00e9pondre par non"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cMi subskribos \u0109ekon nome de Kapitano Constantine10 por kvin mil dolaroj, jen miaj dokumentoj, ili permesas al mi senlime emisii \u0109ekojn.\u201d",
    "vortaro": {
      "\u0109ekon": "ch\u00e8que",
      "emisii": "\u00e9mettre, d\u00e9gager, mettre en circulation, produire",
      "jen": "voici",
      "miaj": "mon, ma",
      "mil": "mille",
      "subskribos": "signer, souscrire",
      "dolaroj": "dollar",
      "al": "\u00e0, vers",
      "permesas": "permettre",
      "de": "de",
      "\u0109ekojn": "ch\u00e8que",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "nome": "\u00e0 savoir, en effet, nomm\u00e9ment",
      "por": "pour, dans le but de",
      "dokumentoj": "document",
      "kvin": "cinq",
      "mi": "je",
      "kapitano": "capitaine"
    }
  },
  {
    "teksto": "Okazis la sama silenta rifuzo.",
    "vortaro": {
      "rifuzo": "refus",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "sama": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "silenta": "silencieux",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cDo, mi rekvizicias ilin, je la nomo de la re\u011dino.\u201d",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "mi": "je",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "do": "donc",
      "la": "le, la, les",
      "nomo": "nom",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "re\u011dino": "dame, reine"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kun nekredema rideto, Kid ekrigardis sian bone ekipitan armilaron, kaj la anglo, konscii\u011dante pri sia senpotenco, direkti\u011dis al la pordo. Sed \u0109ar la hundestroj da\u016dre kontestis, li ekturni\u011dis al ili, nomante ilin virinoj kaj malkura\u011duloj. La bistra viza\u011do de la pleja\u011da mestizo ru\u011di\u011dis pro kolero dum li stari\u011dis, kaj li ja promesis krudvorte, ke li vojirigos sian \u0109efon \u011dis kompleta eluzado de liaj kruroj, kaj li \u011dojos tiel planti lin en la ne\u011don.",
    "vortaro": {
      "bone": "bien",
      "anglo": "Anglais",
      "li": "il, lui, le",
      "\u011dojos": "se r\u00e9jouir",
      "liaj": "son, sa",
      "malkura\u011duloj": "l\u00e2che",
      "rideto": "sourire",
      "viza\u011do": "face, visage",
      "kolero": "col\u00e8re, courroux, emportement, foudres, fureur, ire, rage, rogne",
      "da\u016dre": "continuellement, durablement",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "ekipitan": "\u00e9quiper",
      "armilaron": "armement",
      "nomante": "nommer",
      "ru\u011di\u011dis": "rougir",
      "en": "dans",
      "nekredema": "sceptique",
      "konscii\u011dante": "prendre conscience",
      "planti": "planter",
      "sian": "son, sa, ses",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "\u0109efon": "chef, sup\u00e9rieur",
      "direkti\u011dis": "se dirigeait",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "ne\u011don": "il s'en soucie comme de sa premi\u00e8re chemise, neige",
      "al": "\u00e0, vers",
      "sed": "mais",
      "ekrigardis": "regarder d'un coup",
      "sia": "se, s', soi",
      "de": "de",
      "bistra": "bistre",
      "kruroj": "jambe",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "kun": "avec",
      "kontestis": "contestait",
      "virinoj": "femme",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "kompleta": "complet, compl\u00e8te",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "pordo": "porte",
      "mestizo": "m\u00e9tis",
      "stari\u011dis": "se dresser",
      "\u0109ar": "parce que",
      "promesis": "promettre",
      "lin": "il, lui, le",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "La juna policano, kaj tio postulis lian tutan volon, regulpa\u015de mar\u015dis \u011dis la pordo, montrante fre\u015decon, kiun li ne havis. Sed ili \u0109iuj sciis tion, kaj aprezis lian fieran strebon, kvankam li ne povis ka\u015di la dolorgrimacojn, kiuj trairis lian viza\u011don. Kovritaj de prujno, la hundoj estis buli\u011dintaj en la ne\u011do, kaj preska\u016d nestarigeblaj. La kompatindaj bestoj \u011demis pro la dolorigaj vipbatoj, \u0109ar la hundestroj estis koleraj kaj kruelaj. Kaj nur kiam Babette, la \u0109efhundo, estis maljungita, ili povis startigi la sledon kaj vojiri.",
    "vortaro": {
      "mar\u015dis": "marcher",
      "dolorigaj": "douloureux",
      "li": "il, lui, le",
      "montrante": "montrer, d\u00e9signer",
      "juna": "jeune",
      "lian": "son, sa",
      "preska\u016d": "presque",
      "kompatindaj": "digne de piti\u00e9, \u00e0 plaindre",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "vojiri": "voyage, voyageur, chemineau, cheminer, voyager",
      "viza\u011don": "face, visage",
      "kiun": "qui",
      "kvankam": "bien que, quoique",
      "ne": "non, ne... pas",
      "postulis": "exiger, r\u00e9clamer",
      "koleraj": "en col\u00e8re",
      "hundoj": "chien",
      "estis": "\u00eatre",
      "en": "dans",
      "havis": "avoir",
      "kovritaj": "couvrir",
      "ka\u015di": "cacher, dissimuler",
      "aprezis": "appr\u00e9cier, gouter",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "nur": "seulement",
      "sed": "mais",
      "fieran": "flatter, enorgueillir, fier, hautain, vaniteux",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "startigi": "faire d\u00e9marrer, donner le d\u00e9part, mettre en marche, mettre en route",
      "de": "de",
      "bestoj": "b\u00eate, animal",
      "tutan": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "kiam": "quand",
      "prujno": "gel\u00e9e blanche, givre",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "\u011demis": "g\u00e9mir, geindre",
      "volon": "volont\u00e9, vouloir",
      "ne\u011do": "il s'en soucie comme de sa premi\u00e8re chemise, neige",
      "policano": "policier",
      "sledon": "luge",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "pordo": "porte",
      "sciis": "savoir",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "\u0109ar": "parce que",
      "kruelaj": "cruel",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "trairis": "franchissable, infranchissable, traverser, passer",
      "kiuj": "qui",
      "strebon": "aspiration, \u00e9lan",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cFripona\u0109o kaj mensogulo!\u201d",
    "vortaro": {
      "mensogulo": "menteur",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cJe Dio! Malbona li!\u201d",
    "vortaro": {
      "malbona": "mauvais",
      "dio": "dieu",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "li": "il, lui, le"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201c\u015ctelisto!\u201d",
    "vortaro": {
      "\u015dtelisto": "voleur"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cE\u0109 pli fia ol indiano!\u201d",
    "vortaro": {
      "indiano": "Indien, Am\u00e9rindien",
      "fia": "abject, bas, indigne, vilain, m\u00e9prisable",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus"
    }
  },
  {
    "teksto": "Evidente ili estis koleraj. Unue pro la maniero, kiel li trompis ilin, kaj due pro la ofendo al la moralo de Nordlando, por kiu la \u0109efa kvalito de homo estas honesteco.",
    "vortaro": {
      "li": "il, lui, le",
      "moralo": "\u00e9thique, morale",
      "due": "deuxi\u00e8mement",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "koleraj": "en col\u00e8re",
      "estis": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "evidente": "\u00e9videmment, \u00e0 l'\u00e9vidence",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "maniero": "mani\u00e8re",
      "unue": "premi\u00e8rement, d'abord",
      "de": "de",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "kvalito": "propri\u00e9t\u00e9, qualit\u00e9",
      "trompis": "les apparences sont trompeuses, abuser, duper, tromper, tricher",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "honesteco": "honn\u00eatet\u00e9",
      "kiel": "comment, comme",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "\u0109efa": "principal(e), chef",
      "kiu": "qui",
      "ofendo": "offense, vexation",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cKaj ni helpis tiun ula\u0109on, e\u0109 sciante tion, kion li faris!\u201d",
    "vortaro": {
      "sciante": "savoir",
      "li": "il, lui, le",
      "helpis": "aider",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "kion": "quoi, que",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "faris": "faire",
      "ni": "nous",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0108iuj okuloj ripro\u0109e direkti\u011dis al Malemute Kid, kiu stari\u011dis el la angulo, kie li estis komforte instalinta la hundon Babette, kaj silente malplenigis la pun\u0109poton por fina rondregalo.",
    "vortaro": {
      "li": "il, lui, le",
      "kie": "o\u00f9",
      "malplenigis": "vider",
      "hundon": "chien",
      "estis": "\u00eatre",
      "okuloj": "\u0153il",
      "direkti\u011dis": "se dirigeait",
      "al": "\u00e0, vers",
      "angulo": "coin, angle",
      "el": "hors de, de",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "komforte": "\u00eates-vous \u00e0 votre aise?, confortablement, \u00e0 son aise",
      "fina": "final, terminal, ultime",
      "silente": "silencieusement",
      "la": "le, la, les",
      "instalinta": "installer, monter, agencer, am\u00e9nager, arranger, \u00e9quiper, implanter, mettre, placer, mettre \u00e0 un poste, introniser, donner l'inve",
      "por": "pour, dans le but de",
      "stari\u011dis": "se dresser",
      "kiu": "qui",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cJen malvarma nokto, knaboj, ja froste malvarna nokto\u201d, li strange ekdiris por komenci sian defendan paroladon. \u201cVi \u0109iuj iam glitis sur la vojo, kaj scias la signifon de tio. Oni ne batas hundon vunditan. Vi a\u016ddis nur unu flankon de la afero. Homo pli honesta ol Jack Westondale neniam man\u011dis el la sama marmito, nek dormis sub la samaj kovriloj, kiel miaj kaj viaj. La pasintan a\u016dtunon li donis sian tutan monhavon, kvardek mil dolarojn, al Joe Castrell, por investi en Kanado. Hodia\u016d, li povus esti milionulo. Sed dum li restis en Circle City por flegi sian partneron malsanan je skorbuto, kion faris Castrell? Li iris \u0109e McFarland, freneze vetludis kaj perdis la tutan kason. La morga\u016don, oni trovis lin morta en la ne\u011do. Kaj kompatinda Jack estis planinta iri \u0109i-vintre al sia edzino kaj sia knabeto, kiun li neniam vidis. Rimarku, ke li prenis precize tiom, kiom lia alia perdis: kvardek mil. Nu, nun li estas for, kaj kion vi intencas fari pri tio?\u201d",
    "vortaro": {
      "restis": "rester",
      "jen": "voici",
      "nokto": "nuit",
      "milionulo": "millionnaire",
      "estis": "\u00eatre",
      "en": "dans",
      "sian": "son, sa, ses",
      "alia": "autre",
      "el": "hors de, de",
      "edzino": "\u00e9pouse",
      "rimarku": "remarquer, noter",
      "knaboj": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "morta": "heure supr\u00eame, lit de mort, mortel, mort, immortel",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "pasintan": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "kaj": "et",
      "morga\u016don": "lendemain, jour suivant",
      "kason": "caisse, tr\u00e9sor public, \u00e9conomies, il faut payer pour ses erreurs, caisse d'entraide, caisse de solidarit\u00e9, argent",
      "trovis": "trouver",
      "donis": "donner",
      "hundon": "chien",
      "miaj": "mon, ma",
      "viaj": "ton, votre",
      "sed": "mais",
      "iam": "\u00e0 un moment, un jour, une fois",
      "sia": "se, s', soi",
      "batas": "battre, frapper",
      "tutan": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "malvarma": "froid",
      "a\u016dtunon": "automne",
      "investi": "investir, introniser, donner l'investiture",
      "la": "le, la, les",
      "por": "pour, dans le but de",
      "kanado": "Canada",
      "kiom": "combien, quelle quantit\u00e9",
      "kovriloj": "couvercle, couverture, volet",
      "ne\u011do": "il s'en soucie comme de sa premi\u00e8re chemise, neige",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "lin": "il, lui, le",
      "scias": "savoir",
      "samaj": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "lia": "il, lui, le",
      "fari": "faire",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "li": "il, lui, le",
      "malsanan": "malade",
      "vojo": "chemin, route",
      "hodia\u016d": "aujourd'hui",
      "kiun": "qui",
      "ne": "non, ne... pas",
      "man\u011dis": "manger",
      "strange": "bizarrement",
      "esti": "\u00eatre",
      "planinta": "\u00e9tablir un plan, projeter de",
      "nek": "ni",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "flegi": "soigner",
      "al": "\u00e0, vers",
      "iri": "aller",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "kompatinda": "digne de piti\u00e9, \u00e0 plaindre",
      "de": "de",
      "nun": "maintenant",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "unu": "les uns",
      "skorbuto": "scorbut",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "vi": "tu, vous",
      "neniam": "jamais",
      "vunditan": "blesser",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "kiel": "comment, comme",
      "precize": "pr\u00e9cis\u00e9ment",
      "sub": "sous, en-dessous de",
      "faris": "faire",
      "knabeto": "un petit gar\u00e7on",
      "ekdiris": "commencer \u00e0 dire",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "dormis": "dormir",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "kvardek": "quarante",
      "dolarojn": "dollar",
      "paroladon": "discours",
      "glitis": "se glisser, se couler, se faufiler, d\u00e9filer, se d\u00e9rouler, glisser, passer sans bruit, sombrer",
      "for": "loin, au loin",
      "mil": "mille",
      "honesta": "honn\u00eate",
      "komenci": "commencer",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "a\u016ddis": "entendre",
      "nur": "seulement",
      "prenis": "prendre",
      "flankon": "c\u00f4t\u00e9",
      "intencas": "avoir l'intention de, projeter de, viser \u00e0",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "sur": "sur",
      "estas": "\u00eatre",
      "oni": "on",
      "perdis": "perdre",
      "sama": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "kion": "quoi, que",
      "vidis": "voir",
      "marmito": "marmite",
      "signifon": "signification",
      "iris": "aller",
      "partneron": "associ\u00e9, partenaire"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kid rigardis la rondon de siaj ju\u011dantoj, konstatis la mildi\u011don de iliaj viza\u011doj, kaj levis sian bovlon.",
    "vortaro": {
      "siaj": "son, sa, ses",
      "iliaj": "leur",
      "viza\u011doj": "face, visage",
      "levis": "lever, soulever, \u00e9lever, mettre debout, relever",
      "de": "de",
      "ju\u011dantoj": "estimer, juger",
      "bovlon": "bol",
      "sian": "son, sa, ses",
      "rigardis": "regarder",
      "konstatis": "constater (que)",
      "la": "le, la, les",
      "kaj": "et",
      "rondon": "rond, cercle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cDo, sanon al la viro sur la glitvojo, \u0109i-nokte. Lia nutra\u0135o estu sufi\u0109a, liaj hundoj restu viglaj, liaj alumetoj neniam difekti\u011du! Dio favoru lin, bonan \u015dancon al li, kaj...\u201d",
    "vortaro": {
      "difekti\u011du": "s'abimer, se d\u00e9t\u00e9riorer, s'endommager",
      "li": "il, lui, le",
      "liaj": "son, sa",
      "dio": "dieu",
      "sanon": "sant\u00e9",
      "hundoj": "chien",
      "nutra\u0135o": "nourriture, aliment",
      "\u015dancon": "chance",
      "do": "donc",
      "al": "\u00e0, vers",
      "restu": "rester",
      "bonan": "bon,  bonne",
      "sufi\u0109a": "suffisant(e)",
      "estu": "\u00eatre",
      "la": "le, la, les",
      "sur": "sur",
      "viglaj": "alerte, anim\u00e9, vif",
      "viro": "homme, m\u00e2le",
      "neniam": "jamais",
      "alumetoj": "allumette",
      "lin": "il, lui, le",
      "favoru": "\u00eatre favorable, favoriser, gratifier",
      "lia": "il, lui, le",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cEmbarasojn al la rajda polico!\u201d kriis Bettles dum la malplenaj tasoj klakis sur la tablon.",
    "vortaro": {
      "kriis": "crier, appeler",
      "malplenaj": "vide",
      "tablon": "table",
      "sur": "sur",
      "tasoj": "tasse",
      "klakis": "claquer, crever, p\u00e9ter, cliquer",
      "embarasojn": "embarras, encombrement, g\u00eane, souci, tracas",
      "polico": "police",
      "la": "le, la, les",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "al": "\u00e0, vers"
    }
  }
]