[
  {
    "teksto": "Marko: Saluton! Mi nomi\u011das Marko. Mi estas lernanto kaj sportisto. Nun",
    "vortaro": {
      "saluton": "bonjour!, salut!, salutation, salut",
      "mi": "je",
      "nun": "maintenant",
      "estas": "\u00eatre",
      "lernanto": "apprendre",
      "sportisto": "sportif",
      "marko": "marque (tous les sens)",
      "kaj": "et",
      "nomi\u011das": "s'appeler, se nommer"
    }
  },
  {
    "teksto": "mi sidas sur se\u011do kaj lernas. Anta\u016d mi staras skribotablo. Sur la",
    "vortaro": {
      "lernas": "apprendre",
      "mi": "je",
      "se\u011do": "chaise",
      "sur": "sur",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "staras": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "sidas": "\u00eatre assis(e)",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "skribotablo estas komputilo. En \u011di estas elektronikaj libroj. Ili estas",
    "vortaro": {
      "ili": "ils, elles, eux",
      "libroj": "livre",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "komputilo": "ordinateur, calculateur, calculatrice",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "interesaj. Sur la ekrano estas fotoj de sportistoj kaj foto de knabino.",
    "vortaro": {
      "interesaj": "int\u00e9ressant(e)",
      "fotoj": "photo",
      "de": "de",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "sur": "sur",
      "estas": "\u00eatre",
      "foto": "photo",
      "kaj": "et",
      "sportistoj": "sportif",
      "la": "le, la, les",
      "ekrano": "\u00e9cran"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0108u vi ne demandas, kiu \u015di estas? \u015ci nomi\u011das Ana kaj estas amikino.",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "nomi\u011das": "s'appeler, se nommer",
      "kiu": "qui",
      "estas": "\u00eatre",
      "amikino": "amie",
      "vi": "tu, vous",
      "ne": "non, ne... pas",
      "kaj": "et",
      "\u015di": "elle",
      "demandas": "interroger, demander"
    }
  },
  {
    "teksto": "Patro: Bonan tagon! Mi estas sinjoro Rapid, la patro. Li estas la filo.",
    "vortaro": {
      "patro": "p\u00e8re",
      "mi": "je",
      "li": "il, lui, le",
      "tagon": "jour",
      "estas": "\u00eatre",
      "sinjoro": "monsieur",
      "filo": "fils",
      "bonan": "bon,  bonne",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "Vi demandas, kio mi estas: mi estas laboristo en fabriko.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "en": "dans",
      "laboristo": "classe ouvri\u00e8re, ouvrier, travailleur",
      "estas": "\u00eatre",
      "vi": "tu, vous",
      "fabriko": "fabrique, usine",
      "kio": "quoi, que",
      "demandas": "interroger, demander"
    }
  },
  {
    "teksto": "Patrino: Mi ne laboras en fabriko. Mi estas la patrino kaj mi instruas. Mi",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "laboras": "travailler",
      "patrino": "m\u00e8re",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "instruas": "enseigner",
      "fabriko": "fabrique, usine",
      "ne": "non, ne... pas",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "laboras anka\u016d en la domo. \u0108u vi scias, ke estas multe da laboro en",
    "vortaro": {
      "domo": "maison",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "laboras": "travailler",
      "en": "dans",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "estas": "\u00eatre",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "vi": "tu, vous",
      "laboro": "travail",
      "multe": "beaucoup",
      "scias": "savoir",
      "anka\u016d": "aussi",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "domo?",
    "vortaro": {
      "domo": "maison"
    }
  }
]