[
  {
    "teksto": "Lokego de E\u016dropaj bankoj kaj institucioj, Luksemburgio estas anka\u016d Babelturo, kies lo\u011dantoj ofte parolas tri, e\u0109 kvar, lingvojn. La pligrandi\u011danta proporcio de fremduloj paradokse favoras fervoron por l\u00ebtzebuergesch (la luksemburga lingvo), apud la franca kaj la germana.",
    "vortaro": {
      "fervoron": "ferveur, ardeur, passion, z\u00e8le",
      "anka\u016d": "aussi",
      "fremduloj": "\u00e9tranger",
      "luksemburga": "du Luxembourg",
      "lingvojn": "langue",
      "apud": "pr\u00e8s de, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de",
      "bankoj": "banque",
      "pligrandi\u011danta": "s'agrandir",
      "tri": "trois, 3",
      "kies": "de qui, \u00e0 qui, dont, duquel",
      "favoras": "\u00eatre favorable, favoriser, gratifier",
      "lo\u011dantoj": "habitant, occupant",
      "e\u016dropaj": "europ\u00e9en",
      "luksemburgio": "Luxembourg",
      "l\u00ebtzebuergesch": "luxembourgeois",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment",
      "babelturo": "tour de Babel",
      "paradokse": "paradoxalement",
      "de": "de",
      "lingvo": "langue",
      "franca": "fran\u00e7ais",
      "germana": "allemand",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "parolas": "parler",
      "lokego": "un grand lieu",
      "proporcio": "proportion",
      "kvar": "quatre",
      "institucioj": "institution",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Kiu inter la kandidatoj por \"Schengen\"-a vizo scias, ke tiu nomo estas tiu de Luksemburga urbeto situanta meze de vitejoj kaj tuj apuda de Francio kaj Germanio ? La unua konvencio, kiu organizas la liberan cirkuladon de homoj en E\u016dropo, estis subskribita sur la rivero Mozelo sur la \u015dipo Princesse Marie-Astrid, en 1985. Sur la maldekstra bordo, malanta\u016d resta\u0135o de la Berlina muro, la E\u016dropa Muzeo la\u016ddas tiun forvi\u015don de landlimoj. Dudek kvar bro\u015duroj, po unu en \u0109iuj lingvoj de la unio, rakontas oran legendon, kiu tute silentas pri la giganta profito akirita de Luksemburgio el alia libero de cirkulado, tiu pri kapitaloj... Da\u016dre mankas en tiu kolekto, bro\u015duro en la nacia lingvo, l\u00ebtzebuergesch, kies nuna stari\u011do tamen klarigas la nekutiman irvojon de la granda duklando.",
    "vortaro": {
      "nekutiman": "inaccoutum\u00e9",
      "luksemburga": "du Luxembourg",
      "unio": "union",
      "bordo": "rive, bord, rivage",
      "a": "la, argon, Amp\u00e8re, A4, are, a",
      "da\u016dre": "continuellement, durablement",
      "rivero": "rivi\u00e8re",
      "estis": "\u00eatre",
      "legendon": "l\u00e9gende",
      "vitejoj": "vignoble",
      "en": "dans",
      "duklando": "duch\u00e9",
      "konvencio": "convention",
      "libero": "libert\u00e9",
      "alia": "autre",
      "resta\u0135o": "reste",
      "el": "hors de, de",
      "bro\u015duro": "brochure",
      "stari\u011do": "\u00e9tablissement",
      "kandidatoj": "candidat, postulant",
      "kapitaloj": "capital",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "kiu": "qui",
      "kaj": "et",
      "cirkuladon": "circulation",
      "dudek": "vingt, 20",
      "profito": "profit, b\u00e9n\u00e9fice",
      "\u015dipo": "bateau",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "e\u016dropo": "Europe",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "cirkulado": "circulation",
      "meze": "au milieu",
      "maldekstra": "gauche (c\u00f4t\u00e9)",
      "lingvo": "langue",
      "muro": "mur",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "silentas": "\u00eatre silencieux",
      "nomo": "nom",
      "la": "le, la, les",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "por": "pour, dans le but de",
      "liberan": "libre",
      "forvi\u015don": "effacer, enlever une tache",
      "inter": "entre, parmi",
      "scias": "savoir",
      "organizas": "organiser",
      "nuna": "actuel, pr\u00e9sent, ant\u00e9rieur, pass\u00e9",
      "urbeto": "bourg, petite ville",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "kies": "de qui, \u00e0 qui, dont, duquel",
      "subskribita": "signer, souscrire",
      "kolekto": "recueil, collectage, collecte, collection, cueillette, groupe, r\u00e9union",
      "apuda": "adjacent suppl\u00e9mentaire, tout proche, voisin",
      "la\u016ddas": "louer, vanter",
      "lingvoj": "langue",
      "muzeo": "mus\u00e9e",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "klarigas": "clarifier, \u00e9claircir, \u00e9clairer, expliquer",
      "vizo": "visa",
      "mozelo": "Moselle",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "de": "de",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "berlina": "berlinois",
      "unu": "les uns",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "landlimoj": "fronti\u00e8re",
      "bro\u015duroj": "brochure",
      "oran": "dor\u00e9, d'or, en or",
      "po": "phosphore, P\u00e8re, p\u00e9ta, page, pico, p, 2 dollars le m\u00e8tre, \u00e0 raison de",
      "nacia": "national(e)",
      "germanio": "Allemagne, R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne",
      "akirita": "acqu\u00e9rir, obtenir, se procurer",
      "irvojon": "voie de passage",
      "luksemburgio": "Luxembourg",
      "granda": "grand(e)",
      "francio": "France, R\u00e9publique fran\u00e7aise",
      "l\u00ebtzebuergesch": "luxembourgeois",
      "mankas": "manquer de",
      "malanta\u016d": "derri\u00e8re",
      "sur": "sur",
      "rakontas": "raconter",
      "estas": "\u00eatre",
      "giganta": "g\u00e9ant, gigantesque",
      "schengen": "schengen",
      "kvar": "quatre",
      "situanta": "\u00eatre situ\u00e9",
      "e\u016dropa": "europ\u00e9en"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Iun malvarman frumatenon, tridek kilometrojn pli norde, en la \u0109efurbo, dekoj da homoj konver\u011das sub malvarma pluveto al Nacia Instituto pri Lingvoj (INL). La unua duonjara kurso pri la luksemburga komenci\u011dos post kelkaj minutoj. \"Mi jam konas kvin lingvojn, diras al ni Svedino, \u0109i tiu estos unu plia por mia entrepreno.\" Malpli memcertaj, Polo kaj Ruso parolas pri la respekto \u015duldata al la lokaj homoj : \"Ni tamen estas en Luksemburgio, \u0109u ne ?\". Marokanino siaflanke plendas pri elspezo de 400 e\u016droj por jara kurso de lingvo, kiu \"neniel utilas ekstere de \u0109i tie\". \u0108iujn jarojn, la franca kaj la luksemburga plenigas tri kvaronojn de la kursoj. \"Sed nun estas la unua fojo, kiam la luksemburga superas la francan, klarigas S-ro Luc Schmitz, vicdirektoro. La atendolistoj superlimi\u011das, instruistoj mankas al ni.\" INL eldonas valorajn diplomojn pli kaj pli postulatajn de la mastraro kaj necesajn por akiri la Luksemburgan civitanecon. Depost la jaro 2000, preska\u016d \u0109iu deka Luksemburgiano akiris sian naciecon, tio estas 67 000 homoj.",
    "vortaro": {
      "luksemburga": "du Luxembourg",
      "entrepreno": "entreprise",
      "malpli": "moins",
      "necesajn": "n\u00e9cessaire",
      "preska\u016d": "presque",
      "plia": "additionnel, de plus, suppl\u00e9mentaire",
      "neniel": "en aucune mani\u00e8re",
      "siaflanke": "de son c\u00f4t\u00e9",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "en": "dans",
      "sian": "son, sa, ses",
      "ruso": "Russe",
      "luksemburgan": "du Luxembourg, luxembourgeois",
      "jaro": "ann\u00e9e",
      "vicdirektoro": "vice directeur",
      "pluveto": "bruine, crachin",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "\u0109efurbo": "capitale",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "parolas": "parler",
      "post": "apr\u00e8s",
      "kiu": "qui",
      "memcertaj": "certitude de soi",
      "kaj": "et",
      "kvaronojn": "quart",
      "minutoj": "minute (temps)",
      "fojo": "fois, occasion",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "\u0109iujn": "chaque, chacun",
      "iun": "quelqu'un",
      "tri": "trois, 3",
      "malvarman": "froid",
      "frumatenon": "de bon matin",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "mastraro": "groupe de ma\u00eetre",
      "lokaj": "local",
      "marokanino": "marocaine",
      "superlimi\u011das": "se limite au dessus",
      "ni": "nous",
      "sed": "mais",
      "franca": "fran\u00e7ais",
      "lingvo": "langue",
      "malvarma": "froid",
      "tridek": "trente",
      "la": "le, la, les",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "e\u016droj": "euro",
      "ekstere": "dehors, \u00e0 l'ext\u00e9rieur",
      "por": "pour, dans le but de",
      "instruistoj": "instituteur",
      "respekto": "respect",
      "estos": "\u00eatre",
      "mia": "je",
      "atendolistoj": "liste d'attente",
      "francan": "fran\u00e7ais",
      "valorajn": "couteux, de valeur",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "diplomojn": "dipl\u00f4me",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "depost": "depuis",
      "ne": "non, ne... pas",
      "norde": "du nord",
      "lingvoj": "langue",
      "al": "\u00e0, vers",
      "jarojn": "ann\u00e9e",
      "plendas": "se plaindre",
      "klarigas": "clarifier, \u00e9claircir, \u00e9clairer, expliquer",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "konver\u011das": "converger",
      "svedino": "su\u00e9doise",
      "de": "de",
      "superas": "d\u00e9passer, dominer, surplomber",
      "nun": "maintenant",
      "postulatajn": "exiger, r\u00e9clamer",
      "unu": "les uns",
      "akiris": "acqu\u00e9rir, obtenir, se procurer",
      "komenci\u011dos": "commencer, s'amorcer, se commencer, d\u00e9buter, se d\u00e9clencher, d\u00e9marrer, s'engager, s'initialiser, s'ouvrir, partir",
      "utilas": "qui est utile",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "polo": "Polonais",
      "akiri": "acqu\u00e9rir, obtenir, se procurer",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "elspezo": "frais, d\u00e9pense",
      "sub": "sous, en-dessous de",
      "mi": "je",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "kurso": "cours (d'un professeur)",
      "konas": "conna\u00eetre",
      "naciecon": "nationalit\u00e9",
      "lingvojn": "langue",
      "duonjara": "6 mois",
      "luksemburgiano": "Luxembourgeois",
      "instituto": "institut",
      "kursoj": "cours (d'un professeur)",
      "nacia": "national(e)",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "jara": "d'une ann\u00e9e",
      "luksemburgio": "Luxembourg",
      "diras": "dire",
      "mankas": "manquer de",
      "civitanecon": "citoyennet\u00e9",
      "kiam": "quand",
      "deka": "dixi\u00e8me",
      "\u015duldata": "devoir",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "estas": "\u00eatre",
      "kilometrojn": "kilom\u00e8tre",
      "kvin": "cinq",
      "schmitz": "schmitz",
      "plenigas": "emplir, remplir",
      "eldonas": "\u00e9diter",
      "dekoj": "dizaine"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "En trinkejo de la placo d\u2019Armes, en la urbocentro, S-inoj Rita Schmit kaj Christine Schmit (1), de la Luksemburga asocio de tradukistoj kaj interpretistoj, konfirmas la fre\u015ddatan progreson de la lingvo : \"Ekzemple, en la porinfanaj libroj. Anta\u016d nelonge ili preska\u016d ne ekzistis.\" A\u016d en la komerca sektoro. \"Pli kaj pli fremdaj klientoj volas uznoticon por siaj produktoj. Foje, ili petas tradukon al la \"Luksemburga germana\" a\u016d al la \"Luksemburga franca\", pensante, ke temas nur pri regiona varianto, same kiel, ekzemple, la Kebeka franca\", amuzi\u011das niaj du alparolatoj. \u0108u ili povas kompreni la surprizon de Francaj vizitantoj, kiam ili mar\u015dadas tra la Alta-Urbo ? La franca estas la plej videbla sur la \u015dildoj, sed krom la luksemburga, sen\u0109ese a\u016ddeblas paroloj en la germana, la angla, la portugala a\u016d la itala - en la katedralo Nia-Damo okazas mesoj en \u0109iuj tiuj lingvoj. \u0108iuj \u015dajnas iri de lingvo al alia, e\u0109 foje en la sama frazo, foje la\u016d sia alparolato.",
    "vortaro": {
      "alparolatoj": "adresser la parole \u00e0",
      "luksemburga": "du Luxembourg",
      "mar\u015dadas": "qui marche, pi\u00e9tine",
      "preska\u016d": "presque",
      "fremdaj": "\u00e9tranger",
      "asocio": "association",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "christine": "christine",
      "en": "dans",
      "temas": "concerner, toucher, s'agir de, \u00eatre question de",
      "vizitantoj": "visiter",
      "progreson": "progr\u00e8s",
      "tradukistoj": "traducteur",
      "same": "de m\u00eame",
      "portugala": "portugais",
      "alia": "autre",
      "interpretistoj": "interpr\u00e8te",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "germana": "allemand",
      "komerca": "chambre de commerce, commercial",
      "du": "deux",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "a\u016d": "ou",
      "frazo": "1phrase, discours",
      "volas": "vouloir",
      "ekzistis": "exister",
      "kompreni": "comprendre",
      "kaj": "et",
      "porinfanaj": "pour enfants",
      "videbla": "visible",
      "varianto": "changer, varier",
      "rita": "rituel",
      "kebeka": "du Qu\u00e9bec",
      "uznoticon": "notice d'utilisation",
      "sed": "mais",
      "sia": "se, s', soi",
      "franca": "fran\u00e7ais",
      "lingvo": "langue",
      "urbocentro": "centre-ville",
      "la": "le, la, les",
      "por": "pour, dans le but de",
      "siaj": "son, sa, ses",
      "regiona": "r\u00e9gional",
      "foje": "une fois, parfois",
      "francaj": "fran\u00e7ais",
      "plej": "le plus, la plus",
      "katedralo": "cath\u00e9drale",
      "a\u016ddeblas": "on peut entendre",
      "krom": "sauf, hormis, except\u00e9",
      "ne": "non, ne... pas",
      "niaj": "notre",
      "amuzi\u011das": "s'amuser",
      "\u015dildoj": "enseigne, bouclier, \u00e9cu, panneau indicateur, panneau routier, Eacutecu de Sobieski",
      "pensante": "penser",
      "lingvoj": "langue",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "tradukon": "traduction",
      "iri": "aller",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "de": "de",
      "produktoj": "produit, produit int\u00e9rieur brut, PIB, produit national brut, PNB",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "angla": "anglais",
      "klientoj": "client, consommateur, patient",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "fre\u015ddatan": "de fa\u00eeche date",
      "itala": "italien, italienne",
      "sen\u0109ese": "sans cesse",
      "alparolato": "adresser la parole \u00e0",
      "kiel": "comment, comme",
      "paroloj": "parole",
      "mesoj": "messe",
      "trinkejo": "bar, caf\u00e9",
      "placo": "place",
      "nelonge": "bri\u00e8vement",
      "ekzemple": "par exemple",
      "\u015dajnas": "sembler, avoir l'air",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "schmit": "schmit",
      "petas": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "nur": "seulement",
      "konfirmas": "confirmand, confirmer, appuyer, certifier, corroborer, maintenir, prouver, r\u00e9affirmer, ent\u00e9riner, homologuer, sanctionner, ratif",
      "kiam": "quand",
      "sektoro": "secteur circulaire, secteur sph\u00e9rique, secteur, angle, secteur angulaire",
      "sur": "sur",
      "libroj": "livre",
      "estas": "\u00eatre",
      "sama": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "surprizon": "surprise"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Internaciaj esploroj konfirmas tiun senton : pli ol kvar kvinonoj de la Luksemburgianoj deklaras paroli tri lingvojn, kaj tri kvinonoj scipovas kvar lingvojn (2) ! Tiu lingva diverseco trovi\u011das anka\u016d en la kulturaj praktikoj. En teatro, la plej multaj prezentoj okazas en la franca, dum, en literaturo, la luksemburglingvaj libroj superas. En la gazetoj, la du grandaj \u0135urnaloj, Luxemburger W\u00f6rt kaj Tageblatt, estas redaktitaj en la germana, sed havas plurajn pa\u011dojn en la franca. La plej grandan eldonkvanton liveras tamen la senpaga franclingva L\u2019essentiel. En televido kaj radio, la historia privata elsendisto RTL havas la plej vastajn a\u016dskultantarojn per siaj programoj en la luksemburga. La Internet-retejo de \u011dia kanalo estas anka\u016d la unua skribita komunikilo.",
    "vortaro": {
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "anka\u016d": "aussi",
      "kulturaj": "cultiv\u00e9, culturel",
      "liveras": "fournir, livrer",
      "lingvojn": "langue",
      "luksemburga": "du Luxembourg",
      "internaciaj": "international(e)",
      "grandaj": "grand(e)",
      "historia": "historique",
      "tri": "trois, 3",
      "grandan": "grand(e)",
      "luksemburglingvaj": "langue luxembourgeoise",
      "elsendisto": "\u00e9metteur",
      "prezentoj": "pr\u00e9sentation",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "trovi\u011das": "se trouver",
      "luksemburgianoj": "Luxembourgeois",
      "en": "dans",
      "privata": "priv\u00e9(e)",
      "vastajn": "ouvert, vaste, l\u00e2che, large, ferm\u00e9, \u00e9troit, restreint, serr\u00e9",
      "literaturo": "litt\u00e9rature",
      "skribita": "\u00e9crire",
      "diverseco": "diversit\u00e9",
      "redaktitaj": "r\u00e9diger",
      "radio": "radio",
      "sed": "mais",
      "havas": "avoir",
      "konfirmas": "confirmand, confirmer, appuyer, certifier, corroborer, maintenir, prouver, r\u00e9affirmer, ent\u00e9riner, homologuer, sanctionner, ratif",
      "senpaga": "gratuit",
      "televido": "t\u00e9l\u00e9, t\u00e9l\u00e9vision",
      "plurajn": "plusieurs",
      "\u0135urnaloj": "journal",
      "superas": "d\u00e9passer, dominer, surplomber",
      "de": "de",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "kvinonoj": "cinqui\u00e8me",
      "paroli": "parler",
      "scipovas": "savoir",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "lingva": "linguistique",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "franca": "fran\u00e7ais",
      "eldonkvanton": "ajout de quantit\u00e9",
      "programoj": "application informatique, programme",
      "germana": "allemand",
      "la": "le, la, les",
      "teatro": "th\u00e9\u00e2tre",
      "esploroj": "recherche, investigation",
      "libroj": "livre",
      "du": "deux",
      "estas": "\u00eatre",
      "senton": "sentiment",
      "pa\u011dojn": "page",
      "praktikoj": "pratique",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "a\u016dskultantarojn": "auditeurs",
      "luxemburger": "luxembourgois",
      "siaj": "son, sa, ses",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "franclingva": "de langue fran\u00e7aise",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "deklaras": "d\u00e9clarer",
      "kanalo": "Canal de Suez, canal respiratoire, canal carpien, canal buccal, canal, canalisation",
      "kvar": "quatre",
      "plej": "le plus, la plus",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "gazetoj": "gazette, journal, p\u00e9riodique, revue",
      "w\u00f6rt": "mot",
      "rtl": "rtl",
      "\u011dia": "il, elle",
      "komunikilo": "moyen de communication, moyen de transport, medio de masas, m\u00e9dium",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "La aparteco de tiu malgranda lando devenas de \u011dia situo inter du tro grandaj najbaroj, Francio kaj Germanio (legu postan artikoleton). \u011ci devenas anka\u016d de la allogeco de la Granda-Duklando kaj \u011dia ekonomia vigleco pro malmultimposta politiko starigita en la jaroj 1970-aj por turni la pa\u011don de la \u015dtalindustrio. Preska\u016d la duono de la 613 000 lo\u011dantoj (3) estas fremduloj, kaj e\u0109 70% de la \u0109efurbaj lo\u011dantoj, sen enkalkuli la 200 000 laboristojn, kiuj \u0109iutage trairas la landlimon - duono venantaj de Francio, kvarono de Belgio, kaj kvarono de Germanio (4). Sume, la fremduloj produktas pli ol tri kvaronojn de la nacia ri\u0109a\u0135o.",
    "vortaro": {
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "anka\u016d": "aussi",
      "fremduloj": "\u00e9tranger",
      "belgio": "Belgique, Royaume de Belgique",
      "sume": "en somme",
      "grandaj": "grand(e)",
      "preska\u016d": "presque",
      "landlimon": "fronti\u00e8re",
      "ekonomia": "\u00e9conomique",
      "situo": "localisation, situation",
      "nacia": "national(e)",
      "tri": "trois, 3",
      "germanio": "Allemagne, R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne",
      "\u015dtalindustrio": "industrie de l'acier",
      "produktas": "produire",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "en": "dans",
      "lo\u011dantoj": "habitant, occupant",
      "\u0109efurbaj": "ville capiltale",
      "malgranda": "petit",
      "lando": "pays",
      "jaroj": "ann\u00e9e",
      "francio": "France, R\u00e9publique fran\u00e7aise",
      "\u0109iutage": "chaque jour",
      "politiko": "politique",
      "pa\u011don": "page",
      "trairas": "franchissable, infranchissable, traverser, passer",
      "laboristojn": "classe ouvri\u00e8re, ouvrier, travailleur",
      "duono": "moiti\u00e9",
      "de": "de",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "kvaronojn": "quart",
      "devenas": "venir de",
      "ri\u0109a\u0135o": "bien, richesse",
      "venantaj": "venir",
      "la": "le, la, les",
      "du": "deux",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "turni": "tourner",
      "postan": "ult\u00e9rieur, arri\u00e8re",
      "enkalkuli": "compter, comprendre, comporter, d\u00e9tenir",
      "artikoleton": "petit article",
      "vigleco": "vivacit\u00e9",
      "sen": "sans",
      "malmultimposta": "sous imposition",
      "najbaroj": "voisin",
      "\u011di": "il, elle",
      "kvarono": "quart",
      "inter": "entre, parmi",
      "aparteco": "caract\u00e8re de ce qui est particulier, singulier",
      "tro": "trop",
      "legu": "lire",
      "starigita": "mettre debout, monter",
      "\u011dia": "il, elle",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "kiuj": "qui",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "kaj": "et",
      "allogeco": "caract\u00e8re de ce qui est s\u00e9duisant, engageant"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u0108iu sesa lo\u011danto estas portugalo",
    "vortaro": {
      "lo\u011danto": "habiter",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "sesa": "sixi\u00e8me",
      "portugalo": "Portugais",
      "estas": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "La bazo de tiu amika konkordo estas taskodistribuo inter la lingvoj , klarigas al ni la socifilologo Fernand Fehlen. \u0108iu havas sian rolon, kaj se iu volas tute integri\u011di en la nacia komunumo, tiu devas akcepti uzi tian lingvon en tia situacio, kaj povi fari tion. Sed diri, ke la homoj vere parolas tri lingvojn estas fikcio, \u0109ar ili nur scipovas ilin pli malpli bone.\" La esploroj montras kontrastan bildon inter hejmo kaj laborejo. La \"plej scipovata\" lingvo restas la luksemburga, sed nur por 42% de la lo\u011dantoj, anta\u016d la franca (20%) kaj la portugala (14%) - pli ol sesono de la lo\u011dantoj estas Portugala a\u016d Portugaldevena. En la laborejo la franca ja superas. Scipovata de kvar kvinonoj de la lo\u011dantoj, \u011di estas la unua en \u0109iuj sektoroj, krom la \u015dtatadministracio, kie anta\u016das la luksemburga, kaj la financa kaj asekura sektoroj, kie la angla re\u011das (5).",
    "vortaro": {
      "amika": "amical",
      "bone": "bien",
      "luksemburga": "du Luxembourg",
      "malpli": "moins",
      "tian": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "kie": "o\u00f9",
      "socifilologo": "socio-philologue",
      "en": "dans",
      "integri\u011di": "s'int\u00e9grer",
      "financa": "financier",
      "sian": "son, sa, ses",
      "portugala": "portugais",
      "akcepti": "accepter",
      "scipovas": "savoir",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "a\u016d": "ou",
      "parolas": "parler",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "volas": "vouloir",
      "kaj": "et",
      "fernand": "fernand",
      "scipovata": "savoir",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "portugaldevena": "qui vient du Portugal",
      "tri": "trois, 3",
      "sesono": "saison",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "uzi": "utiliser",
      "se": "si (indique une condition)",
      "ni": "nous",
      "sed": "mais",
      "lingvon": "langue",
      "franca": "fran\u00e7ais",
      "lingvo": "langue",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "la": "le, la, les",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "por": "pour, dans le but de",
      "sektoroj": "secteur circulaire, secteur sph\u00e9rique, secteur, angle, secteur angulaire",
      "rolon": "r\u00f4le",
      "inter": "entre, parmi",
      "plej": "le plus, la plus",
      "fari": "faire",
      "konkordo": "concorde, pleine entente",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "krom": "sauf, hormis, except\u00e9",
      "iu": "quelqu'un",
      "lo\u011dantoj": "habitant, occupant",
      "lingvoj": "langue",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "povi": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "al": "\u00e0, vers",
      "restas": "rester",
      "klarigas": "clarifier, \u00e9claircir, \u00e9clairer, expliquer",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "superas": "d\u00e9passer, dominer, surplomber",
      "de": "de",
      "montras": "montrer, d\u00e9signer",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "esploroj": "recherche, investigation",
      "angla": "anglais",
      "\u011di": "il, elle",
      "komunumo": "la Commune de Paris, Communaut\u00e9 Europ\u00e9enne, communaut\u00e9, commune, paroisse, collectivit\u00e9",
      "bazo": "base, base des logarithmes naturels, vecteur de base",
      "taskodistribuo": "distribution des t\u00e2ches",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "lingvojn": "langue",
      "re\u011das": "au royaume des aveugles les borgnes sont rois, r\u00e9gner",
      "vere": "vraiment",
      "bildon": "image",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "nacia": "national(e)",
      "anta\u016das": "\u00eatre avant, \u00eatre devant, \u00eatre en avance, avancer, devancer, pr\u00e9c\u00e9der",
      "diri": "dire",
      "\u015dtatadministracio": "Administration d'Etat",
      "laborejo": "lieu de travail",
      "nur": "seulement",
      "havas": "avoir",
      "asekura": "d'assurance",
      "fikcio": "fiction, invention",
      "hejmo": "maison, domicile (chez soi)",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "kvinonoj": "cinqui\u00e8me",
      "estas": "\u00eatre",
      "kontrastan": "contrast\u00e9",
      "situacio": "situation",
      "devas": "devoir",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "\u0109ar": "parce que",
      "kvar": "quatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "La luksemburga superas \u0109e la homoj pli ol 50-jaraj... kaj \u0109e tiuj malpli ol 30-jaraj. \u011cis nun precipe uzata parole, \u011di neatendite progresas skribe ekde la apero de sociaj retoj kaj multobli\u011do de amaskomunikiloj. \"Unu el la sekretoj pri la graveco, kiun atingis la luksemburga, fontas en la akceptebleco de lingvaj eraroj en la tujmesa\u011diloj\", asertas S-ro Jean-Lou Siweck, direktoro de la grupo Editpress (Tageblatt, Le Quotidien, L\u2019Essentiel). Tio faciligas la vivon. En la germana, tio ne estas akceptata. Des malpli en la franca.\" Tiel eble aperas iu \"lingvo 2.0\", en kiu la stila kvalito tute ne gravas.",
    "vortaro": {
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "sekretoj": "secret",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "luksemburga": "du Luxembourg",
      "amaskomunikiloj": "communication de masse",
      "iu": "quelqu'un",
      "malpli": "moins",
      "ekde": "\u00e0 partir de, depuis, d\u00e8s, aussit\u00f4t, sit\u00f4t, \u00e0 partir du moment, depuis le d\u00e9but de",
      "des": "plus, moins",
      "gravas": "avoir de l'importance",
      "parole": "discursivement",
      "asertas": "affirmer, pr\u00e9tendre",
      "kiun": "qui",
      "ne": "non, ne... pas",
      "grupo": "groupe",
      "akceptebleco": "caract\u00e8re de ce qui est acceptable",
      "graveco": "gravit\u00e9, importance",
      "en": "dans",
      "progresas": "progresser",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "skribe": "en \u00e9crivant",
      "apero": "ph\u00e9nom\u00e8ne, occurrence",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "el": "hors de, de",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "eraroj": "erreur, faute",
      "superas": "d\u00e9passer, dominer, surplomber",
      "de": "de",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "neatendite": "inopin\u00e9ment, \u00e0 l'improviste",
      "nun": "maintenant",
      "franca": "fran\u00e7ais",
      "lingvo": "langue",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "sociaj": "social",
      "unu": "les uns",
      "germana": "allemand",
      "la": "le, la, les",
      "kvalito": "propri\u00e9t\u00e9, qualit\u00e9",
      "fontas": "qui sort d'une source",
      "tujmesa\u011diloj": "messagerie instantan\u00e9e",
      "estas": "\u00eatre",
      "aperas": "appara\u00eetre",
      "precipe": "avant tout, essentiellement, principalement, particuli\u00e8rement, en particulier, surtout",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "direktoro": "directeur",
      "atingis": "atteindre",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "akceptata": "accepter",
      "\u011di": "il, elle",
      "retoj": "filet, r\u00e9seau, R\u00e9ticule",
      "lingvaj": "linguistique",
      "kiu": "qui",
      "multobli\u011do": "obligation multiple",
      "uzata": "utiliser",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "faciligas": "all\u00e9ger, att\u00e9nuer, faciliter, simplifier, soulager",
      "stila": "stil\u00e9",
      "vivon": "vie",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "En Strassen, najbara municipo de la \u0109efurbo, la vortaristo Alexandre Ecker tajpas per sia komputilo. Per milda kaj trankvila vo\u0109o li klarigas, kiel funkcias lia bebo, reta vortaro. \"La fontlingvo estas la luksemburga, kaj estas kvar cellingvoj : la germana, la franca, la angla, kaj la portugala. Ne estas difinoj de la luksemburgaj vortoj, sed elementoj por senambiguigi en la cellingvoj, kiuj ebligas komprenon\". Apud li staras S-ro Luc Marteling, direktoro de Centro por la luksemburga, kiu \u0135us estis kreita. Li perfingre gvidas nin en la tekstaro de L\u00ebtzebuerger OnLine Dictionnaire (LOD), kun \u011diaj 28 000 alirejoj. Tiuj du viroj estras skipon de deko da homoj, kiuj kontrolas ilin, unu alirejon post la alia, celante publikigon, \u0109i novembron, de \"kompletiga\" ortografio de la luksemburga. \"Jen bona ekzemplo, ekdiras S-ro Marteling : la vorto \"plateau\" (pleto). Principe \u011di skribi\u011das same kiel en la franca, kun unu \"t\" kaj \"e,a,u\". Sed, en la luksemburga, la unua silabo estas mallonga. Por marki tiun mallongecon, necesas du konsonantoj : du \"t\". Kaj kial \"e,a,u\" anstata\u016d \"o\" ? Por ke la vorto vere konformi\u011du al la luksemburga ortografio, necesus skribi \"platto\". \u0108u ni tion decidos ?\"",
    "vortaro": {
      "necesus": "falloir, \u00eatre n\u00e9cessaire",
      "luksemburga": "du Luxembourg",
      "pleto": "plateau",
      "mallongecon": "caract\u00e8re de ce qui est court, pas long",
      "a": "la, argon, Amp\u00e8re, A4, are, a",
      "apud": "pr\u00e8s de, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de",
      "deko": "dizaine",
      "jen": "voici",
      "celante": "avoir pour objectif, viser",
      "marki": "marquer",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tekstaro": "corpus",
      "estis": "\u00eatre",
      "en": "dans",
      "luksemburgaj": "luxembourgeois",
      "bona": "bon,  bonne",
      "decidos": "d\u00e9cider",
      "najbara": "voisin",
      "nin": "nous",
      "municipo": "commune, municipalit\u00e9",
      "alia": "autre",
      "same": "de m\u00eame",
      "milda": "doux",
      "portugala": "portugais",
      "perfingre": "par le doigt",
      "senambiguigi": "sans double sens, sans ambigu\u00eft\u00e9",
      "kreita": "l'occasion fait le larron, cr\u00e9er",
      "germana": "allemand",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "silabo": "syllabe",
      "\u0109efurbo": "capitale",
      "du": "deux",
      "e": "Est , orient",
      "vorto": "mot",
      "necesas": "falloir, \u00eatre n\u00e9cessaire",
      "reta": "internet, r\u00e9seau",
      "estras": "diriger",
      "post": "apr\u00e8s",
      "vortoj": "mot",
      "kiu": "qui",
      "funkcias": "fonctionner, marcher",
      "fontlingvo": "langue d'origine",
      "kaj": "et",
      "dictionnaire": "vortaro",
      "vo\u0109o": "voix",
      "u": "U, uranium, ouest, -u",
      "mallonga": "court",
      "ekzemplo": "exemple",
      "komprenon": "compr\u00e9hension, entendement, intellection, intelligence",
      "alirejoj": "lieu o\u00f9 l'on va",
      "ni": "nous",
      "viroj": "homme, m\u00e2le",
      "sed": "mais",
      "sia": "se, s', soi",
      "skribi\u011das": "s'\u00e9crit",
      "franca": "fran\u00e7ais",
      "\u011diaj": "son",
      "konformi\u011du": "conformez-vous",
      "principe": "en principe",
      "kun": "avec",
      "skipon": "\u00e9quipe",
      "la": "le, la, les",
      "trankvila": "tranquille, calme",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "por": "pour, dans le but de",
      "staras": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "direktoro": "directeur",
      "difinoj": "d\u00e9finition, r\u00e9solution",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "lia": "il, lui, le",
      "kiuj": "qui",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "kial": "pourquoi",
      "li": "il, lui, le",
      "tajpas": "dactylographier, taper \u00e0 la machine",
      "cellingvoj": "langues cibles",
      "vortaristo": "lexicographe",
      "ne": "non, ne... pas",
      "vortaro": "dictionnaire",
      "alirejon": "lieu o\u00f9 l'on va",
      "\u0135us": "\u00e0 l'instant, justement",
      "gvidas": "guider, diriger",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "platto": "plaque",
      "klarigas": "clarifier, \u00e9claircir, \u00e9clairer, expliquer",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "skribi": "\u00e9crire",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "de": "de",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "o": "oxyg\u00e8ne, O",
      "unu": "les uns",
      "konsonantoj": "consonne",
      "angla": "anglais",
      "elementoj": "\u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9, \u00e9l\u00e9ment, coefficient, terme",
      "kiel": "comment, comme",
      "online": "en ligne",
      "\u011di": "il, elle",
      "novembron": "novembre",
      "vere": "vraiment",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "ebligas": "permettre, emp\u00eacher, interdire",
      "kompletiga": "qui compl\u00e8te",
      "ekdiras": "commencer \u00e0 dire",
      "bebo": "b\u00e9b\u00e9",
      "komputilo": "ordinateur, calculateur, calculatrice",
      "kontrolas": "v\u00e9rifier, contr\u00f4ler",
      "ortografio": "graphie, orthographe",
      "centro": "centre",
      "publikigon": "publication",
      "estas": "\u00eatre",
      "anstata\u016d": "au lieu de",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "kvar": "quatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "La ellaborado de la vortaro, sen\u0109ese plibonigita dum dek kvin jaroj, malkovrigis problemon apartan al tiu lando : tra la elekto de ortografio, \u0109u la lingvo ne estas tirata al sia germanlingva deveno a\u016d al siaj franclingvaj influoj ? La limo estas foje malfacile difinita, kaj la ofendi\u011demoj tikli\u011demaj : ekzemple, skribi \"Kuraash\" kaj ne plu \"Courage\" incitas generaciojn alkutimi\u011dintajn al la franca skribmaniero. S-roj Marteling kaj Ecker prenas sur sin esti foje vidataj, kiel sor\u0109istostudentoj. \"Ni la\u016ddas tolereman aliron, ni ne volas trudi. Ni estas tie por respondeci pri la elektoj, sed kiam vorto ne trovi\u011das en LOD, tio ne signifas, ke \u011di ne ekzistas\", konkludas S-ro Marteling.",
    "vortaro": {
      "trudi": "imposer",
      "franclingvaj": "langue fran\u00e7aise",
      "sor\u0109istostudentoj": "\u00e9tudiants sorciers",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "trovi\u011das": "se trouver",
      "en": "dans",
      "germanlingva": "langue allemande",
      "malkovrigis": "faire d\u00e9couvrir",
      "alkutimi\u011dintajn": "s'accoutumer",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "a\u016d": "ou",
      "vorto": "mot",
      "apartan": "distinct, s\u00e9par\u00e9, particulier, \u00e0 part, sp\u00e9cial",
      "volas": "vouloir",
      "skribmaniero": "\u00e9criture",
      "kaj": "et",
      "sin": "se, s', soi",
      "deveno": "origine, provenance",
      "limo": "limite",
      "vidataj": "voir",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "ekzistas": "exister",
      "ni": "nous",
      "aliron": "aller \u00e0",
      "sed": "mais",
      "sia": "se, s', soi",
      "problemon": "probl\u00e8me",
      "dek": "dix",
      "plibonigita": "am\u00e9liorer",
      "franca": "fran\u00e7ais",
      "lingvo": "langue",
      "la": "le, la, les",
      "konkludas": "conclure",
      "por": "pour, dans le but de",
      "siaj": "son, sa, ses",
      "foje": "une fois, parfois",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "ofendi\u011demoj": "susceptibles",
      "prenas": "prendre",
      "influoj": "influence",
      "tolereman": "tol\u00e9rant",
      "ne": "non, ne... pas",
      "vortaro": "dictionnaire",
      "la\u016ddas": "louer, vanter",
      "esti": "\u00eatre",
      "jaroj": "ann\u00e9e",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "skribi": "\u00e9crire",
      "de": "de",
      "tirata": "tirer",
      "difinita": "d\u00e9finir, d\u00e9terminer",
      "malfacile": "difficile",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "sen\u0109ese": "sans cesse",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "kiel": "comment, comme",
      "\u011di": "il, elle",
      "ekzemple": "par exemple",
      "elekto": "choix, \u00e9lection",
      "tikli\u011demaj": "chatouilleux",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "lando": "pays",
      "respondeci": "responsabiliser",
      "ortografio": "graphie, orthographe",
      "incitas": "raccoler, agacer, \u00e9nerver, exciter, fomenter, irriter, provoquer",
      "kiam": "quand",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "sur": "sur",
      "estas": "\u00eatre",
      "generaciojn": "g\u00e9n\u00e9ration",
      "kvin": "cinq",
      "signifas": "signifier",
      "elektoj": "choix, \u00e9lection",
      "ellaborado": "\u00e9laboration"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Kvankam ortografio estis unuafoje fiksita de ministra dekreto en 1975, malmultaj homoj majstras \u011din. Spellchecker.lu, senpaga enreta korektilo, anka\u016d el\u015dutebla por oficejaj programaroj, instali\u011dis por kompensi tiun mankon, sen serioza industria konkurenco. \u0108iuj niaj alparolatoj diras, ke ili uzas \u011din por sendi gravan retmesa\u011don, verki artikolon, raporti kunvenon... La ellaborinto de la programo, S-ro Michel Weimerskirch, informadikisto, kiu kreis en 2013 junan entreprenon por krei retejojn en Internet, \u015dajnas e\u0109 mirigita pri la gvidrolo, kiun li ludis en la ortografia normaligo de la luksemburga. \"Spellchecker.lu, mi faris \u011din por mi mem ! Mi komencis en la universitato, en 2008, kvaza\u016d defie. Fakte, temas pri \u015datokupo, kiu i\u011dis vizitkarto, montrofenestro.\" Danke al informadikaj iloj, li faris en kelkaj jaroj laboron samampleksan, kiel tiun de la Franca akademio en pluraj jardekoj... \"La retejoj estis mia unua dokumentaro. Mi skribis algoritmojn, kaj la a\u016dtomatebleco ebligis rapidan anta\u016deniron.\" Spellchecker.lu enhavas pli ol 80 000 vortojn por la \u0109efaj formoj, inkluzive de la duobla\u0135oj francaj kaj germanaj kaj de la ortografiaj varia\u0135oj. Tio estas trioble LOD ! Jen trezoro, kaj anka\u016d ebla fonto por malkonsentoj. Sed la nuna epoko helpas kunlaboremon : S-ro Weimerskirch adaptis sian ilon por uzi la \u011disdatigitan ortografion.",
    "vortaro": {
      "informadikisto": "gros informeur",
      "alparolatoj": "adresser la parole \u00e0",
      "fiksita": "fixer, arrimer, arr\u00eater, caler, d\u00e9terminer, figer",
      "luksemburga": "du Luxembourg",
      "varia\u0135oj": "variante, variation, vari\u00e9t\u00e9",
      "instali\u011dis": "s'installer",
      "danke": "avec reconnaissance",
      "gravan": "important(e)",
      "majstras": "qui ma\u00eetrise",
      "jen": "voici",
      "junan": "jeune",
      "kvankam": "bien que, quoique",
      "estis": "\u00eatre",
      "en": "dans",
      "krei": "l'occasion fait le larron, cr\u00e9er",
      "universitato": "universit\u00e9",
      "temas": "concerner, toucher, s'agir de, \u00eatre question de",
      "korektilo": "correcteur",
      "sian": "son, sa, ses",
      "ebla": "possible",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "a\u016dtomatebleco": "automatisabilit\u00e9",
      "ellaborinto": "\u00e9laborer",
      "adaptis": "adapter, approprier, ajuster, assortir, conformer",
      "ortografia": "orthographique",
      "skribis": "\u00e9crire",
      "trioble": "triple",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "epoko": "\u00e9poque, \u00e2ge",
      "kiu": "qui",
      "enreta": "en r\u00e9seau",
      "fakte": "en fait",
      "entreprenon": "entreprise",
      "montrofenestro": "vitrine, devanture",
      "pluraj": "plusieurs",
      "kaj": "et",
      "\u015datokupo": "hobby, passe-temps",
      "internet": "internet",
      "vizitkarto": "carte de visite",
      "laboron": "travail",
      "uzi": "utiliser",
      "kunlaboremon": "collaborateur",
      "komencis": "commencer",
      "trezoro": "tr\u00e9sor",
      "retmesa\u011don": "e-mail, m\u00e8l, message \u00e9lectronique",
      "sed": "mais",
      "mankon": "carence, manque",
      "algoritmojn": "algorithme",
      "franca": "fran\u00e7ais",
      "dekreto": "d\u00e9cret",
      "la": "le, la, les",
      "retejojn": "site internet",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "por": "pour, dans le but de",
      "industria": "industrialisation, industriel, industrialis\u00e9",
      "kunvenon": "assembl\u00e9e, r\u00e9union",
      "unuafoje": "premi\u00e8re fois",
      "mia": "je",
      "malmultaj": "peu de",
      "ilon": "instrument, outil, ustensile",
      "akademio": "acad\u00e9mie, soci\u00e9t\u00e9 savante, \u00e9cole artistique",
      "defie": "d\u00e9fiant",
      "francaj": "fran\u00e7ais",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "enhavas": "contenir, renfermer, comporter, comprendre",
      "nuna": "actuel, pr\u00e9sent, ant\u00e9rieur, pass\u00e9",
      "kreis": "l'occasion fait le larron, cr\u00e9er",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "anka\u016d": "aussi",
      "li": "il, lui, le",
      "jardekoj": "d\u00e9cennie",
      "konkurenco": "concurrence",
      "\u011disdatigitan": "mettre \u00e0 jour",
      "kiun": "qui",
      "duobla\u0135oj": "chose double",
      "niaj": "notre",
      "i\u011dis": "devenir",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "formoj": "forme",
      "jaroj": "ann\u00e9e",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "de": "de",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "\u011din": "il, elle",
      "oficejaj": "de bureau",
      "iloj": "instrument, outil, ustensile",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "ortografion": "graphie, orthographe",
      "fonto": "source, puits, cause, origine",
      "inkluzive": "inclusivement, y compris",
      "informadikaj": "difforme",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "kiel": "comment, comme",
      "faris": "faire",
      "mi": "je",
      "\u015dajnas": "sembler, avoir l'air",
      "normaligo": "normalisation",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "helpas": "aider",
      "rapidan": "rapide, vif, vive",
      "ebligis": "permettre, emp\u00eacher, interdire",
      "\u0109efaj": "principal(e), chef",
      "artikolon": "article indfini, article",
      "gvidrolo": "r\u00f4le de guide",
      "el\u015dutebla": "d\u00e9chargeable",
      "germanaj": "allemand",
      "diras": "dire",
      "anta\u016deniron": "aller de l'avant",
      "uzas": "utiliser",
      "sendi": "envoyer, exp\u00e9dier",
      "kompensi": "compenser, contrebalancer, corriger, d\u00e9dommager, \u00e9quilibrer, rattraper, r\u00e9compenser, remplacer, r\u00e9parer",
      "senpaga": "gratuit",
      "programaroj": "logiciel",
      "raporti": "rapporter, annoncer",
      "ludis": "jouer",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "ortografio": "graphie, orthographe",
      "vortojn": "mot",
      "samampleksan": "de m\u00eame ampleur",
      "verki": "composer, \u00e9crire",
      "ministra": "minist\u00e9riel",
      "mirigita": "\u00e9merveiller",
      "dokumentaro": "documentation",
      "estas": "\u00eatre",
      "programo": "application informatique, programme",
      "ortografiaj": "orthographique",
      "serioza": "s\u00e9rieux, s\u00e9rieuse",
      "retejoj": "site internet",
      "sen": "sans",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "malkonsentoj": "d\u00e9saccord"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Anta\u016d la apero de internet kaj ekde 1929, la \u0109efa preskribanto pri lingvo estis nur... radioelsendo, RTL Radio L\u00ebtzebuerg, kie cetere S-ro Marteling laboris \u011dis la pasinta julio. La \u0109efa amaskomunikilo de la lando, kiu \u0109iutage elsendas anka\u016d dum du horoj televidajn programojn, staras sur la plata\u0135o Kirchberg, kie ari\u011das super la \u0109efurbo financaj establoj, E\u016dropaj institucioj kaj sidejoj de firmaoj en futurisma dekoracio. \u011ci apartenas al la sama grupo, kiel la Franca bran\u0109o, kun kiu \u011di kundividas bildojn tra la agentejo Enex, sed profitas apartan statuson, kiu ebligas \u015dtatan helpon de la Granda duklando. Respondeculo de la reta eldono de la kanalo, Oivier Treinen sagace rimarkigas : \"Temas pri ankora\u016d juna lingvo. Filmoj, bildstrioj, televidaj programoj... jen identeco, kiu estas konstrui\u011danta en la momento mem, kiam la Luksemburgianoj i\u011das malplimulto en la lo\u011dantaro. Ja estas politika stre\u0109o en la lingvo.\"",
    "vortaro": {
      "ekde": "\u00e0 partir de, depuis, d\u00e8s, aussit\u00f4t, sit\u00f4t, \u00e0 partir du moment, depuis le d\u00e9but de",
      "sagace": "avec ing\u00e9niosit\u00e9",
      "kie": "o\u00f9",
      "jen": "voici",
      "grupo": "groupe",
      "duklando": "duch\u00e9",
      "estis": "\u00eatre",
      "en": "dans",
      "temas": "concerner, toucher, s'agir de, \u00eatre question de",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "apero": "ph\u00e9nom\u00e8ne, occurrence",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "statuson": "\u00e9tat civil, statut",
      "televidajn": "t\u00e9l\u00e9visuel",
      "\u0109efurbo": "capitale",
      "momento": "moment",
      "du": "deux",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "reta": "internet, r\u00e9seau",
      "rimarkigas": "faire remarquer",
      "radioelsendo": "envoi par radio, message radio",
      "apartan": "distinct, s\u00e9par\u00e9, particulier, \u00e0 part, sp\u00e9cial",
      "kiu": "qui",
      "kaj": "et",
      "ankora\u016d": "encore",
      "malplimulto": "minorit\u00e9",
      "internet": "internet",
      "politika": "politique",
      "horoj": "heure",
      "preskribanto": "enjoindre, prescrire",
      "luksemburgianoj": "Luxembourgeois",
      "financaj": "financier",
      "e\u016dropaj": "europ\u00e9en",
      "cetere": "d'ailleurs, du reste",
      "sed": "mais",
      "agentejo": "agence",
      "elsendas": "\u00e9mettre",
      "programojn": "application informatique, programme",
      "amaskomunikilo": "communication de masse",
      "franca": "fran\u00e7ais",
      "lingvo": "langue",
      "futurisma": "futurisme",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "establoj": "\u00e9tablissement",
      "programoj": "application informatique, programme",
      "staras": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "eldono": "\u00e9dition",
      "profitas": "profiter, b\u00e9n\u00e9ficier",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "bran\u0109o": "branche",
      "rtl": "rtl",
      "pasinta": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "televidaj": "t\u00e9l\u00e9visuel",
      "anka\u016d": "aussi",
      "julio": "juillet",
      "filmoj": "film, feuille, pellicule",
      "helpon": "aide, coop\u00e9ration, concours",
      "\u0109iutage": "chaque jour",
      "plata\u0135o": "palier, plate-forme, plat, plateau",
      "bildstrioj": "bande dessin\u00e9e, BD",
      "al": "\u00e0, vers",
      "radio": "radio",
      "de": "de",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "kundividas": "divise avec",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "kiel": "comment, comme",
      "\u0109efa": "principal(e), chef",
      "\u011di": "il, elle",
      "kanalo": "Canal de Suez, canal respiratoire, canal carpien, canal buccal, canal, canalisation",
      "laboris": "travailler",
      "identeco": "identit\u00e9",
      "sidejoj": "si\u00e8ge",
      "dekoracio": "d\u00e9cor de th\u00e9\u00e2tre, d\u00e9coration, d\u00e9cor, parure, ornement, insigne",
      "juna": "jeune",
      "apartenas": "appartenir",
      "stre\u0109o": "\u00e9tirement, tension",
      "\u015dtatan": "de l'Etat",
      "ebligas": "permettre, emp\u00eacher, interdire",
      "konstrui\u011danta": "qui se construit",
      "lando": "pays",
      "super": "au-dessus de, par-dessus",
      "granda": "grand(e)",
      "ari\u011das": "se grouper",
      "respondeculo": "un responsable",
      "nur": "seulement",
      "i\u011das": "devenir",
      "bildojn": "image",
      "kiam": "quand",
      "firmaoj": "firme",
      "sur": "sur",
      "estas": "\u00eatre",
      "lo\u011dantaro": "habitants, nombre d'habitants, population",
      "sama": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "institucioj": "institution"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Kvankam la luksemburga neniam havis tiom multajn parolantojn, tiu stre\u0109o montri\u011das en la komercejoj, ekzemple en tiu urbocentra panvendejo, kie maljunulo malfacile komprenigas sin de eksterlimlo\u011danta laboristo. Tio povas esti e\u0109 pli \u011dena, kiam temas pri pli intimaj aferoj pri sanproblemoj, kun la laboristoj de hospitalo a\u016d de maljunulejo. Sed tiu la\u016ddado de la \"nacia\" lingvo pli\u011duste utilas kiel deturnigilo kaj kompensilo por la politika klaso, klarigas S-ro Siweck. La publika debato pri la identeca demando pliakri\u011dis dum la referendumo de junio 2015, kiu proponis ebligi al la fremduloj instalitaj de pli ol dek jaroj vo\u0109doni en la naciaj balotadoj - tiu rajto jam ekzistis por la municipaj balotadoj. \"La ideo venis precipe de la ekonomia mondo, li plu diras. Tre malmultaj Luksemburgianoj laboras en la privata sektoro (6). La entreprenestroj sentas sin malpli kaj malpli reprezentataj en la institucioj, \u0109ar la vo\u0109donantoj venas \u0109efe de la \u015dtatoficistaro, kiu havas potencan sindikaton. La mastraro tion ne eltenas. Klare ilia celo estis \u015dan\u011di la politikan vivon.\" La rezulto efikis kvaza\u016d fortega vangofrapo por la landa elitaro : 78% da \"ne\" !",
    "vortaro": {
      "mondo": "monde",
      "potencan": "puissant",
      "luksemburga": "du Luxembourg",
      "malpli": "moins",
      "demando": "question",
      "ebligi": "permettre, emp\u00eacher, interdire",
      "kie": "o\u00f9",
      "eltenas": "supporter",
      "kvankam": "bien que, quoique",
      "\u015dan\u011di": "changer (quelque chose)",
      "estis": "\u00eatre",
      "en": "dans",
      "temas": "concerner, toucher, s'agir de, \u00eatre question de",
      "deturnigilo": "outils pour d\u00e9tourner",
      "parolantojn": "orateur",
      "komprenigas": "se faire comprendre, faire comprendre",
      "fortega": "puissant",
      "laboristoj": "classe ouvri\u00e8re, ouvrier, travailleur",
      "intimaj": "intime, priv\u00e9, secret, profond",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "proponis": "sugg\u00e9rer, proposer ; offrir",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "\u0109efe": "surtout, au premier chef",
      "a\u016d": "ou",
      "panvendejo": "boulangerie",
      "kiu": "qui",
      "komercejoj": "lieu de commerce",
      "debato": "d\u00e9bat",
      "ekzistis": "exister",
      "kaj": "et",
      "fremduloj": "\u00e9tranger",
      "vangofrapo": "gifle, claque, soufflet, torgnole",
      "venas": "venir",
      "politika": "politique",
      "sin": "se, s', soi",
      "identeca": "d'identit\u00e9",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "luksemburgianoj": "Luxembourgeois",
      "mastraro": "groupe de ma\u00eetre",
      "landa": "du pays",
      "sed": "mais",
      "instalitaj": "installer, monter, agencer, am\u00e9nager, arranger, \u00e9quiper, implanter, mettre, placer, mettre \u00e0 un poste, introniser, donner l'inve",
      "dek": "dix",
      "maljunulo": "un vieux",
      "lingvo": "langue",
      "laboristo": "classe ouvri\u00e8re, ouvrier, travailleur",
      "rajto": "(le) droit (de faire quelque chose)",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "eksterlimlo\u011danta": "habitant hors de la fronti\u00e8re",
      "por": "pour, dans le but de",
      "sentas": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "pli\u011duste": "plus justement",
      "\u011dena": "g\u00eanant, embarrassant, emb\u00eatant, ennuyeux, f\u00e2cheux",
      "malmultaj": "peu de",
      "ilia": "ils, elles, eux",
      "maljunulejo": "lieu pour les vieux",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "vo\u0109donantoj": "voter",
      "rezulto": "r\u00e9sultat",
      "kompensilo": "compensateur",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "politikan": "politique",
      "li": "il, lui, le",
      "publika": "publique",
      "ekonomia": "\u00e9conomique",
      "entreprenestroj": "chefs d'entreprises",
      "sanproblemoj": "probl\u00e8me de sant\u00e9",
      "ne": "non, ne... pas",
      "reprezentataj": "repr\u00e9senter",
      "esti": "\u00eatre",
      "havis": "avoir",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "hospitalo": "h\u00f4pital",
      "jaroj": "ann\u00e9e",
      "venis": "venir",
      "al": "\u00e0, vers",
      "vo\u0109doni": "voter",
      "sindikaton": "syndicat",
      "klarigas": "clarifier, \u00e9claircir, \u00e9clairer, expliquer",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "de": "de",
      "ideo": "id\u00e9e",
      "malfacile": "difficile",
      "la\u016ddado": "louange",
      "montri\u011das": "s'av\u00e9rer, se montrer",
      "pliakri\u011dis": "plus affutait",
      "utilas": "qui est utile",
      "neniam": "jamais",
      "urbocentra": "de centre ville",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "kiel": "comment, comme",
      "laboras": "travailler",
      "ekzemple": "par exemple",
      "klaso": "classe",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "\u015dtatoficistaro": "le personnel de l'Etat",
      "stre\u0109o": "\u00e9tirement, tension",
      "elitaro": "groupe d'\u00e9lites",
      "nacia": "national(e)",
      "naciaj": "national(e)",
      "aferoj": "affaire, sujet, chose",
      "efikis": "agir, exercer une action, op\u00e9rer, produire un effet",
      "junio": "juin",
      "diras": "dire",
      "havas": "avoir",
      "multajn": "plusieurs",
      "municipaj": "municipal",
      "privata": "priv\u00e9(e)",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "kiam": "quand",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "sektoro": "secteur circulaire, secteur sph\u00e9rique, secteur, angle, secteur angulaire",
      "celo": "but, objectif",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "klare": "clairement, distinctement, nettement",
      "precipe": "avant tout, essentiellement, principalement, particuli\u00e8rement, en particulier, surtout",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "\u0109ar": "parce que",
      "referendumo": "r\u00e9f\u00e9rendum, votation",
      "institucioj": "institution",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "vivon": "vie",
      "balotadoj": "vote"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Preparante la balotadon de oktobro 2018, \u0109iuj politikaj partioj do ekdefendis la luksemburgan - \"nian lingvon (eis Sprooch)\" la\u016d la plej \u015dovinismaj. La koalicio inter liberaluloj, social-demokratoj kaj ekologiistoj, kiu en 2013 faligis la neniam venkitan Popolan Partion Kristan-demokratan (7), estis reelektita per la promeso efektivigi \"strategion por anta\u016denigi la luksemburgan lingvon\" en la dudek venontaj jaroj. \"Ni aspiras, ke \u011di ludu la rolon de komuna ilo en socio pli kaj pli diversa, pli kaj pli multkultura, kun pli kaj pli da homoj, kiu ne uzas la luksemburgan hejme, a\u016d kies denaska lingvo \u011di ne estas, klarigas al ni S-ro Claude Meisch, ministro pri nacia instruado, respondeculo pri la lingva dosiero. Kun la plirapidi\u011do de migradoj kaj tre malfermita labormerkato, tre internacia, la pozicio de la registaro, kaj e\u0109 la sento de la lo\u011dantaro \u015dan\u011di\u011dis. Nun, ni estas konvinkitaj, ke necesas anta\u016denigi la luksemburgan per ja pli vigla maniero (8).\"",
    "vortaro": {
      "socio": "soci\u00e9t\u00e9",
      "ekdefendis": "commen\u00e7ait \u00e0 d\u00e9fendre",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "ilo": "instrument, outil, ustensile",
      "estis": "\u00eatre",
      "en": "dans",
      "oktobro": "octobre",
      "malfermita": "ouvrir",
      "luksemburgan": "du Luxembourg, luxembourgeois",
      "aspiras": "aspire",
      "koalicio": "coalition",
      "dosiero": "dossier, fichier, casier",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "a\u016d": "ou",
      "necesas": "falloir, \u00eatre n\u00e9cessaire",
      "ministro": "ministre",
      "partioj": "parti, partie",
      "kiu": "qui",
      "partion": "parti, partie",
      "kaj": "et",
      "dudek": "vingt, 20",
      "balotadon": "vote",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "efektivigi": "irr\u00e9alisable, effectuer, mat\u00e9rialiser, ex\u00e9cuter, r\u00e9aliser",
      "hejme": "\u00e0 la maison",
      "ni": "nous",
      "lingvon": "langue",
      "lingvo": "langue",
      "lingva": "linguistique",
      "konvinkitaj": "convaincre, persuader",
      "multkultura": "multiculturel",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "por": "pour, dans le but de",
      "reelektita": "r\u00e9\u00e9lire",
      "venkitan": "d\u00e9faire, vaincre",
      "rolon": "r\u00f4le",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "inter": "entre, parmi",
      "labormerkato": "march\u00e9 du travail",
      "plej": "le plus, la plus",
      "komuna": "n'avoir rien en/de commun avec, malheur partag\u00e9 n'est malheur qu'\u00e0 demi, commun, \u00e0 plusieurs, collectif, en commun, en partage, ",
      "politikaj": "politique",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "anta\u016denigi": "faire avancer, faire aller de l'avant",
      "nian": "notre",
      "venontaj": "venir",
      "kies": "de qui, \u00e0 qui, dont, duquel",
      "ne": "non, ne... pas",
      "diversa": "vari\u00e9(e), divers(e)",
      "sento": "sentiment",
      "ekologiistoj": "\u00e9cologistes",
      "jaroj": "ann\u00e9e",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "preparante": "pr\u00e9parer",
      "registaro": "gouvernement, cabinet",
      "al": "\u00e0, vers",
      "plirapidi\u011do": "acc\u00e9l\u00e9ration",
      "popolan": "populaire",
      "klarigas": "clarifier, \u00e9claircir, \u00e9clairer, expliquer",
      "instruado": "enseignement, instruction",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "de": "de",
      "nun": "maintenant",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "faligis": "jeter l'ancre, baisser les bras, perdre courage, faire tomber, jeter, l\u00e2cher, faire pleuvoir, renverser",
      "neniam": "jamais",
      "denaska": "inn\u00e9",
      "\u011di": "il, elle",
      "\u015dan\u011di\u011dis": "changer (devenir diff\u00e9rent)",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "vigla": "alerte, anim\u00e9, vif",
      "nacia": "national(e)",
      "respondeculo": "un responsable",
      "strategion": "strat\u00e9gie",
      "do": "donc",
      "uzas": "utiliser",
      "migradoj": "migration",
      "pozicio": "position",
      "maniero": "mani\u00e8re",
      "\u015dovinismaj": "chauvinisme",
      "estas": "\u00eatre",
      "lo\u011dantaro": "habitants, nombre d'habitants, population",
      "promeso": "promesse",
      "ludu": "jouer",
      "internacia": "international(e)",
      "liberaluloj": "un lib\u00e9ral",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Diskutita en la parlamento en la luksemburga - sed skribita en la franca -, la le\u011do de la 20-a de julio 2018 kreas komisaron pri la luksemburga lingvo, konstantan konsilion pri la lingvo, konsistantan el fakuloj, kaj Centron por la luksemburga, kiu ellaboras lingvajn referencojn, precipe per LOD. La \"strategio\" enhavas anka\u016d du gravajn instituciajn klopodojn : enskribon de l\u00ebtzebuerger en la konstitucion, kaj \u011dian agnoskon, kiel oficialan lingvon de E\u016dropa unio. Tamen S-ro Meisch limigas \u0109i lastan postulon : \"La lingvo de la le\u011do estas la franca. Estas klare, ke ni ne ektradukos la e\u016dropajn le\u011dajn tekstojn al la luksemburga. Por mi, temas pri simbola afero. Ekzistas rimedoj por adapti en la E\u016dropa nivelo lingvan politikon la\u016d \u0109iu lando. Sed la \u011denerala regulo restas, ke \u0109iu alparolas la \u015dtatadministracion en la franca, foje en la germana.\"",
    "vortaro": {
      "konsilion": "Conseil",
      "luksemburga": "du Luxembourg",
      "komisaron": "commissaire",
      "unio": "union",
      "le\u011do": "loi",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "en": "dans",
      "temas": "concerner, toucher, s'agir de, \u00eatre question de",
      "skribita": "\u00e9crire",
      "e\u016dropajn": "europ\u00e9en",
      "el": "hors de, de",
      "fakuloj": "sp\u00e9cialiste",
      "germana": "allemand",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "simbola": "symbolique",
      "du": "deux",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "tekstojn": "texte",
      "kiu": "qui",
      "konsistantan": "consister (en), se composer (de)",
      "kaj": "et",
      "konstitucion": "constitution",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "ektradukos": "commencera \u00e0 traduire",
      "ekzistas": "exister",
      "referencojn": "r\u00e9f\u00e9rence",
      "enskribon": "inscription",
      "ni": "nous",
      "kreas": "l'occasion fait le larron, cr\u00e9er",
      "sed": "mais",
      "lingvon": "langue",
      "franca": "fran\u00e7ais",
      "lingvo": "langue",
      "le\u011dajn": "l\u00e9gal, licite",
      "nivelo": "niveau",
      "la": "le, la, les",
      "lastan": "dernier",
      "politikon": "politique",
      "por": "pour, dans le but de",
      "rimedoj": "moyen, ressource, rem\u00e8de",
      "adapti": "adapter, approprier, ajuster, assortir, conformer",
      "strategio": "strat\u00e9gie",
      "alparolas": "adresser la parole \u00e0",
      "foje": "une fois, parfois",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "oficialan": "officiel",
      "enhavas": "contenir, renfermer, comporter, comprendre",
      "instituciajn": "institutionnel",
      "anka\u016d": "aussi",
      "julio": "juillet",
      "ellaboras": "\u00e9laborer",
      "diskutita": "discuter",
      "lingvan": "linguistique",
      "ne": "non, ne... pas",
      "agnoskon": "reconnaissance",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "regulo": "r\u00e8gle",
      "al": "\u00e0, vers",
      "restas": "rester",
      "centron": "centre",
      "limigas": "limiter, fixer la limite",
      "de": "de",
      "postulon": "demande, exigence",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "\u011denerala": "g\u00e9n\u00e9ral(e)",
      "kiel": "comment, comme",
      "mi": "je",
      "klopodojn": "ne vous en faites pas, d\u00e9marche, agitation, formalit\u00e9, soin, souci, tracas",
      "\u011dian": "son",
      "konstantan": "constant",
      "gravajn": "important(e)",
      "lingvajn": "linguistique",
      "lando": "pays",
      "parlamento": "parlement",
      "\u015dtatadministracion": "administration d'Etat",
      "klare": "clairement, distinctement, nettement",
      "estas": "\u00eatre",
      "precipe": "avant tout, essentiellement, principalement, particuli\u00e8rement, en particulier, surtout",
      "e\u016dropa": "europ\u00e9en"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Placo de la Konstitucio, en la \u0109efurba centro, G\u00eblle Fra, la monumento por la memoro, havas sur sia obelisko gravuritaj per flavaj majuskloj sur rozkolora fono, la vortojn diritajn en 1945 de la granda dukino Charlotte, suvereno de la lando \u0109e la fino de la germana okupado : \"Preter la disi\u011doj partiaj, klasaj, religiaj, ekzistas realo kaj idealo komunaj al ni \u0109iuj : la Luksemburgia patrujo.\" Sepdek kvin jarojn poste, la granda dukino Maria Teresa (devena de Kubo) estis kritikata en la sociaj retoj, \u0109ar \u015di simple diris : \"Iun tagon mi surprizi\u011dis \u0109ar mi konscii\u011dis, ke mi son\u011das en la franca. Mi eksciis, ke tiu lingvo adoptis min. De tiam, \u011di estas la lingvo de mia koro.\"",
    "vortaro": {
      "poste": "ensuite, puis",
      "kubo": "cube",
      "estis": "\u00eatre",
      "en": "dans",
      "son\u011das": "songer",
      "konscii\u011dis": "prendre conscience",
      "\u015di": "elle",
      "\u0109efurba": "ville capiltale",
      "fono": "t\u00e2che de fond, fond, arri\u00e8re-plan, lointain",
      "devena": "qui vient de",
      "gravuritaj": "graver",
      "luksemburgia": "du luxembourg",
      "germana": "allemand",
      "realo": "r\u00e9alit\u00e9, r\u00e9al",
      "suvereno": "souverain",
      "kaj": "et",
      "idealo": "id\u00e9al",
      "teresa": "Th\u00e9r\u00e8se",
      "iun": "quelqu'un",
      "sepdek": "soixante-dix, setptante, 70",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "komunaj": "n'avoir rien en/de commun avec, malheur partag\u00e9 n'est malheur qu'\u00e0 demi, commun, \u00e0 plusieurs, collectif, en commun, en partage, ",
      "ekzistas": "exister",
      "fino": "habiter au diable vauvert, le meilleur est pour la fin, extr\u00e9mit\u00e9, fin, ach\u00e8vement, arr\u00eat",
      "ni": "nous",
      "sia": "se, s', soi",
      "kritikata": "la critique est facile, l'art est difficile, critiquer",
      "franca": "fran\u00e7ais",
      "lingvo": "langue",
      "obelisko": "ob\u00e9lisque",
      "sociaj": "social",
      "la": "le, la, les",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "por": "pour, dans le but de",
      "monumento": "monument",
      "tagon": "jour",
      "mia": "je",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "simple": "tout simplement",
      "okupado": "occupation",
      "preter": "cela lui est pass\u00e9 sous le nez, au-del\u00e0 de, en passant",
      "adoptis": "adopter, choisir, \u00e9lire, se rallier, se ranger, prendre",
      "surprizi\u011dis": "qui est surpris",
      "konstitucio": "constitution",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "memoro": "souvenir, m\u00e9moire",
      "al": "\u00e0, vers",
      "jarojn": "ann\u00e9e",
      "rozkolora": "de couleur rose",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "de": "de",
      "eksciis": "apprendre, s'apercevoir",
      "dukino": "duchesse",
      "partiaj": "des partis",
      "min": "je",
      "\u011di": "il, elle",
      "retoj": "filet, r\u00e9seau, R\u00e9ticule",
      "placo": "place",
      "mi": "je",
      "disi\u011doj": "division",
      "religiaj": "religieux",
      "diritajn": "dire",
      "lando": "pays",
      "granda": "grand(e)",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "majuskloj": "majuscule, capitale",
      "havas": "avoir",
      "diris": "dire",
      "vortojn": "mot",
      "flavaj": "jaune",
      "klasaj": "des classes",
      "koro": "c\u0153ur",
      "centro": "centre",
      "sur": "sur",
      "estas": "\u00eatre",
      "kvin": "cinq",
      "patrujo": "patrie",
      "\u0109ar": "parce que"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u0108u la landon de Charlie Gaul (9) prenis \u015dovinismaj demonoj ? Por la komisaro pri la luksemburga lingvo, S-ro Marc Barthelemy, kiu estis konsilisto de la ministro pri instruado, la nacia sento ne dekreti\u011das : \"Kiam do dialekto i\u011das lingvo ? La respondo estas : per la konscio de la homoj, kiuj parolas \u011din, kaj nur tio. En \u0108inio, ekzemple, oni konsideras kiel dialektojn, lingvojn, kiuj estas malproksimaj unu de la aliaj, pli ol la franca de la itala. Aliloke, ekzistas multaj lingvoj, kiuj, kvankam tre proksimaj, estas konsiderataj kiel malsimilaj, ekzemple la dana kaj la sveda. Ja la homoj, kiuj parolas ilin, decidas \u0109e iu momento, ke temas pri lingvo. Jen precize tio, kio okazis \u0109i tie.\"",
    "vortaro": {
      "luksemburga": "du Luxembourg",
      "decidas": "d\u00e9cider",
      "jen": "voici",
      "konscio": "conscience",
      "kvankam": "bien que, quoique",
      "komisaro": "commissaire",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "estis": "\u00eatre",
      "en": "dans",
      "sveda": "su\u00e9dois, su\u00e9doise",
      "temas": "concerner, toucher, s'agir de, \u00eatre question de",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "momento": "moment",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "parolas": "parler",
      "ministro": "ministre",
      "kiu": "qui",
      "kaj": "et",
      "malproksimaj": "distant, \u00e9loign\u00e9, lointain",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "malsimilaj": "diff\u00e9rent, dissemblable",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "ekzistas": "exister",
      "franca": "fran\u00e7ais",
      "lingvo": "langue",
      "dana": "danois",
      "proksimaj": "proche",
      "la": "le, la, les",
      "por": "pour, dans le but de",
      "dialektojn": "dialecte, parler",
      "respondo": "r\u00e9ponse",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "kiuj": "qui",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "dekreti\u011das": "qui se d\u00e9cr\u00e8te",
      "iu": "quelqu'un",
      "ne": "non, ne... pas",
      "sento": "sentiment",
      "lingvoj": "langue",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "instruado": "enseignement, instruction",
      "de": "de",
      "\u0109inio": "Chine",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "\u011din": "il, elle",
      "unu": "les uns",
      "aliloke": "d'un autre endroit",
      "konsideras": "consid\u00e9rer",
      "itala": "italien, italienne",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "kiel": "comment, comme",
      "precize": "pr\u00e9cis\u00e9ment",
      "dialekto": "dialecte, parler",
      "ekzemple": "par exemple",
      "konsilisto": "consultant, conseiller",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "lingvojn": "langue",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "nacia": "national(e)",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "kio": "quoi, que",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "do": "donc",
      "nur": "seulement",
      "demonoj": "d\u00e9mon, esprit malin, furie",
      "prenis": "prendre",
      "i\u011das": "devenir",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "\u015dovinismaj": "chauvinisme",
      "kiam": "quand",
      "konsiderataj": "consid\u00e9rer",
      "estas": "\u00eatre",
      "oni": "on",
      "aliaj": "autre",
      "landon": "pays"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Postulo en la laborkontraktoj",
    "vortaro": {
      "postulo": "demande, exigence",
      "la": "le, la, les",
      "laborkontraktoj": "contrats de travail",
      "en": "dans"
    }
  },
  {
    "teksto": "La\u016d li, la luksemburga povas des pli ludi la rolon de \"komuna lingvo\", ke la granda duklando ne estas en situacio de apudmetita multlingvismo, kiel en Belgio a\u016d Svislando, kie \u0109iu vivas precipe en sia lingvo, sed en supermetita multlingvismo : \u0109iuj estas supozataj paroli la tri lingvojn la\u016d la cirkonstancoj. La Germanaj socifilologoj Peter Gilles kaj Christoph Purschke konfirmas tiun mankon de teritorii\u011do de la lingvaj komunumoj. La normali\u011do de la luksemburga efektivi\u011das la\u016d la landcentra formo, kvankam spuroj de aliaj dialektoj da\u016dre pluvivas ie kaj tie : la normala lingvo estas kurante ellaborata. \"Ni estas observantoj, klarigas Peter Gilles. Iuj politikaj kaj sociaj agantoj siaflanke pretendas trovi la \"veran\" solvon, la \"\u011dustan\" vorton, kun foje ideologiaj motivoj.\" Lia kolego kompletigas : \"Ni estas singardemaj, ni ne volas esti tiritaj en poioman naciigon de la lingvaj praktikoj.\" En la universitato de Luksemburgio, kreita nur en 2003, la du esploristoj estras la solan kompletan universitatan kursaron en la luksemburga, inkluzive de doktori\u011do. \"Ja estas \u011duindege vidi tiun lingvon konstrui\u011di sub niaj propraj okuloj\", ili entuziasmi\u011das en sia oficejo de la universitatejo de Belval, konstruita sur la loko de integrita \u015dtalindustria uzino, kiu iam estis unu el la plej grandaj en la mondo. Meze de modernegaj konstrua\u0135oj, kie krei\u011das la morga\u016da sciekonomio, la regiono de Esch-\u0109e-Alzette simbole konservis du altfornojn.",
    "vortaro": {
      "mondo": "monde",
      "luksemburga": "du Luxembourg",
      "supermetita": "mis au dessus",
      "kie": "o\u00f9",
      "loko": "endroit, lieu",
      "komunumoj": "la Commune de Paris, Communaut\u00e9 Europ\u00e9enne, communaut\u00e9, commune, paroisse, collectivit\u00e9",
      "da\u016dre": "continuellement, durablement",
      "kvankam": "bien que, quoique",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "konstrui\u011di": "se construire",
      "siaflanke": "de son c\u00f4t\u00e9",
      "duklando": "duch\u00e9",
      "estis": "\u00eatre",
      "en": "dans",
      "universitato": "universit\u00e9",
      "\u011duindege": "digne d'une grande jouissance",
      "vivas": "vivre",
      "kurante": "courir",
      "pluvivas": "vit plus",
      "el": "hors de, de",
      "ludi": "jouer",
      "kreita": "l'occasion fait le larron, cr\u00e9er",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "sciekonomio": "science \u00e9conomique",
      "du": "deux",
      "vidi": "voir",
      "formo": "forme",
      "konstruita": "b\u00e2tir des ch\u00e2teaux en espagne, b\u00e2tir, \u00e9difier, former, organiser, construire",
      "a\u016d": "ou",
      "esploristoj": "explorateur",
      "trovi": "trouver",
      "estras": "diriger",
      "kiu": "qui",
      "volas": "vouloir",
      "kaj": "et",
      "simbole": "symboliquement",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "belgio": "Belgique, Royaume de Belgique",
      "des": "plus, moins",
      "tri": "trois, 3",
      "dialektoj": "dialecte, parler",
      "propraj": "propre",
      "oficejo": "bureau, office",
      "singardemaj": "imprudent",
      "supozataj": "supposer",
      "ni": "nous",
      "meze": "au milieu",
      "\u015dtalindustria": "industrie de l'acier",
      "sed": "mais",
      "ellaborata": "\u00e9laborer",
      "naciigon": "nationalisation",
      "sia": "se, s', soi",
      "iam": "\u00e0 un moment, un jour, une fois",
      "mankon": "carence, manque",
      "lingvon": "langue",
      "teritorii\u011do": "territorialiser",
      "lingvo": "langue",
      "normali\u011do": "normalisation",
      "efektivi\u011das": "avoir lieu, se r\u00e9aliser",
      "sociaj": "social",
      "agantoj": "agir",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "socifilologoj": "socio-philologue",
      "rolon": "r\u00f4le",
      "lingvaj": "linguistique",
      "foje": "une fois, parfois",
      "plej": "le plus, la plus",
      "integrita": "int\u00e9grer",
      "lia": "il, lui, le",
      "komuna": "n'avoir rien en/de commun avec, malheur partag\u00e9 n'est malheur qu'\u00e0 demi, commun, \u00e0 plusieurs, collectif, en commun, en partage, ",
      "politikaj": "politique",
      "ideologiaj": "id\u00e9ologiques",
      "kursaron": "ensemble de cours",
      "altfornojn": "hauts fourneaux",
      "li": "il, lui, le",
      "solan": "seul(e)",
      "kompletigas": "compl\u00e9mentaire, additionnel, suppl\u00e9mentaire, compl\u00e9ter, parachever, parfaire",
      "solvon": "solution, aboutissement, d\u00e9nouement, issue, rem\u00e8de, dissolution, r\u00e9solution",
      "\u011dustan": "justesse, juste, bon, convenable, correct, exact, propre",
      "universitatejo": "universit\u00e9, lieu",
      "ne": "non, ne... pas",
      "svislando": "Suisse",
      "niaj": "notre",
      "esti": "\u00eatre",
      "observantoj": "observateurs",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "multlingvismo": "multilinguisme",
      "entuziasmi\u011das": "s'enthousiasme",
      "vorton": "mot",
      "klarigas": "clarifier, \u00e9claircir, \u00e9clairer, expliquer",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "kompletan": "complet, compl\u00e8te",
      "de": "de",
      "paroli": "parler",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "morga\u016da": "de demain",
      "unu": "les uns",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "uzino": "fonderie, usine m\u00e9tallurgique",
      "veran": "vrai(e)",
      "inkluzive": "inclusivement, y compris",
      "regiono": "r\u00e9gion",
      "motivoj": "motif, mobile",
      "kiel": "comment, comme",
      "sub": "sous, en-dessous de",
      "krei\u011das": "qui se cr\u00e9e",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "apudmetita": "mis \u00e0 c\u00f4t\u00e9",
      "lingvojn": "langue",
      "grandaj": "grand(e)",
      "tiritaj": "tirer",
      "cirkonstancoj": "circonstance",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "germanaj": "allemand",
      "universitatan": "universitaire",
      "luksemburgio": "Luxembourg",
      "granda": "grand(e)",
      "okuloj": "\u0153il",
      "landcentra": "au centre du pays",
      "ie": "quelque part",
      "nur": "seulement",
      "doktori\u011do": "doctorat",
      "konfirmas": "confirmand, confirmer, appuyer, certifier, corroborer, maintenir, prouver, r\u00e9affirmer, ent\u00e9riner, homologuer, sanctionner, ratif",
      "modernegaj": "tr\u00e8s modernes",
      "kolego": "coll\u00e8gue",
      "konservis": "conserver, sauver, garder, pr\u00e9server",
      "iuj": "quelqu'un",
      "sur": "sur",
      "spuroj": "trace",
      "estas": "\u00eatre",
      "pretendas": "pr\u00e9tendre",
      "normala": "normal(e)",
      "praktikoj": "pratique",
      "situacio": "situation",
      "precipe": "avant tout, essentiellement, principalement, particuli\u00e8rement, en particulier, surtout",
      "aliaj": "autre",
      "konstrua\u0135oj": "b\u00e2timent, construction, \u00e9difice"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Anka\u016d da\u016dre punktita de \u015dtalindustriaj ruinoj, la urbeto Schifflange siaflanke plibeligis sin per kreo de natura rezervo en la arbaro de Brill. Sed tuj kiam oni trapasas la monteton, kiu limigas \u011din, oni eniras en la novan generejon de la lando : gigantan industrian zonon, kie straras betonfabrikejoj kaj benzinstacioj. Kvankam la luksemburga estas la plej parolata \u0109iutaga lingvo en la a\u016dtoktonaj mezklasoj, \u011di estas preska\u016d senekzista en aliaj popolaj medioj, kiel tiu de konstruado.",
    "vortaro": {
      "benzinstacioj": "station d'essence",
      "anka\u016d": "aussi",
      "eniras": "entr\u00e9e, entrer, faire entrer, introduire",
      "luksemburga": "du Luxembourg",
      "medioj": "environnement, milieu",
      "kie": "o\u00f9",
      "sin": "se, s', soi",
      "preska\u016d": "presque",
      "\u015dtalindustriaj": "industrie de l'acier",
      "trapasas": "traverser",
      "da\u016dre": "continuellement, durablement",
      "ruinoj": "ruine",
      "plibeligis": "rendu plus beau",
      "kvankam": "bien que, quoique",
      "siaflanke": "de son c\u00f4t\u00e9",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "en": "dans",
      "kreo": "cr\u00e9ation",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "senekzista": "sans existence",
      "mezklasoj": "classe moyenne",
      "arbaro": "for\u00eat",
      "lando": "pays",
      "betonfabrikejoj": "fabrique de b\u00e9ton",
      "zonon": "ceinture, zone, ceinturon, taille, zone sph\u00e9rique",
      "gigantan": "g\u00e9ant, gigantesque",
      "sed": "mais",
      "industrian": "industrialisation, industriel, industrialis\u00e9",
      "a\u016dtoktonaj": "autochtone",
      "punktita": "ponctu\u00e9",
      "generejon": "lieu de reproduction",
      "limigas": "limiter, fixer la limite",
      "konstruado": "action de construire, construction",
      "de": "de",
      "parolata": "parler",
      "lingvo": "langue",
      "kiam": "quand",
      "natura": "naturel(le)",
      "\u011din": "il, elle",
      "la": "le, la, les",
      "\u0109iutaga": "quotidien",
      "estas": "\u00eatre",
      "oni": "on",
      "monteton": "colline",
      "popolaj": "populaire",
      "kiel": "comment, comme",
      "novan": "neuf, neuve",
      "aliaj": "autre",
      "rezervo": "r\u00e9serve",
      "\u011di": "il, elle",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "kiu": "qui",
      "plej": "le plus, la plus",
      "straras": "qui se tient debout",
      "urbeto": "bourg, petite ville",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Meze de sen\u0109esa irado kaj reirado de betonkamionoj kaj skrapma\u015dinoj trovi\u011das la sidejo de Sopinor, kvincenthoma entrepreno kreita de tiu, kiun portugallingva revuo de la lando nomis \"S-ro Tram\". La konstruada sektoro bonege fartas, kaj S-ro Orlando Pinto ne ka\u015das la etnecan karakteron de sia sukceso : \"En 2008, multaj bankrotis, dum ni pligrandi\u011dis. Ni dungis bonan personaron, kiu venis de Portugalio, kaj nia societo disvolvi\u011dis... Mi povas diri, ke ni havas 95% da Portugaloj en la konstruejoj. Mi havas unu Montenegranon, du Italojn, tri a\u016d kvar Francojn. En la oficejoj mi havas kvin Belgojn kaj tri Francojn. Krom ili, ni havas nur Portugalojn, e\u0109 inter la in\u011denieroj kaj direktorejaj kadruloj.\" Male al siaj kuzoj vivantaj en Francio, la \u0109itieaj Portugaloj vaste konservis sian lingvon en iuj profesiaj kampoj kaj en la familio, kaj tio povas malfaciligi la enlerneji\u011don.",
    "vortaro": {
      "konstruejoj": "lieu de construction",
      "kuzoj": "cousin",
      "entrepreno": "entreprise",
      "ka\u015das": "cacher, dissimuler",
      "montenegranon": "mont\u00e9n\u00e9grin",
      "trovi\u011das": "se trouver",
      "en": "dans",
      "sian": "son, sa, ses",
      "disvolvi\u011dis": "se d\u00e9veloppait",
      "nomis": "nommer",
      "kreita": "l'occasion fait le larron, cr\u00e9er",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "kadruloj": "un cadre",
      "du": "deux",
      "malfaciligi": "rendre difficile, faire obstacle, s'opposer \u00e0",
      "skrapma\u015dinoj": "machine \u00e0 r\u00e2cler, \u00e9corcher",
      "italojn": "Italien, Italienne",
      "dungis": "embaucher, engager, prendre, recruter",
      "a\u016d": "ou",
      "konstruada": "construit",
      "kiu": "qui",
      "sen\u0109esa": "ininterrompu",
      "fartas": "se porter (bien ou mal)",
      "kvincenthoma": "de cinq cent personnes",
      "pligrandi\u011dis": "s'agrandir",
      "kaj": "et",
      "societo": "association, soci\u00e9t\u00e9",
      "tri": "trois, 3",
      "profesiaj": "professionnel",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "sukceso": "succ\u00e8s",
      "meze": "au milieu",
      "ni": "nous",
      "sia": "se, s', soi",
      "lingvon": "langue",
      "la": "le, la, les",
      "personaron": "groupe de personnes",
      "siaj": "son, sa, ses",
      "revuo": "revue",
      "inter": "entre, parmi",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "pinto": "bout, pointe",
      "portugaloj": "Portugais",
      "vivantaj": "vivre",
      "krom": "sauf, hormis, except\u00e9",
      "male": "au contraire, contrairement",
      "kiun": "qui",
      "oficejoj": "bureau, office",
      "sidejo": "si\u00e8ge",
      "ne": "non, ne... pas",
      "bankrotis": "faire banqueroute",
      "etnecan": "ethnique",
      "kampoj": "champ",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "venis": "venir",
      "al": "\u00e0, vers",
      "nia": "nous",
      "bonan": "bon,  bonne",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "de": "de",
      "vaste": "vastement",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "enlerneji\u011don": "scolarisation",
      "unu": "les uns",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "portugallingva": "langue portugaise",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "mi": "je",
      "irado": "aller",
      "orlando": "pays d'or",
      "in\u011denieroj": "ing\u00e9nieur",
      "karakteron": "caract\u00e8re, caract\u00e9ristique, marque, personnalit\u00e9, temp\u00e9rament, trait",
      "francojn": "Fran\u00e7ais",
      "portugalojn": "Portugais",
      "diri": "dire",
      "bonege": "tr\u00e8s bien",
      "lando": "pays",
      "francio": "France, R\u00e9publique fran\u00e7aise",
      "betonkamionoj": "camion \u00e0 b\u00e9ton, b\u00e9tonneuse",
      "nur": "seulement",
      "havas": "avoir",
      "reirado": "retour",
      "familio": "famille",
      "belgojn": "Belge",
      "konservis": "conserver, sauver, garder, pr\u00e9server",
      "iuj": "quelqu'un",
      "sektoro": "secteur circulaire, secteur sph\u00e9rique, secteur, angle, secteur angulaire",
      "portugalio": "Portugual, R\u00e9publique portuguaise",
      "kvin": "cinq",
      "\u0109itieaj": "ici m\u00eame",
      "kvar": "quatre",
      "direktorejaj": "lieu de diirection",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "En tiu situacio, la anta\u016denigo de la luksemburga lingvo aperas samtempe kiel pasporto por integri\u011do kaj protektilo. Kondamnita de la E\u016dropa justica kortumo en 1996 pro malhelpo al la libera cirkulado de laboristoj, Luksemburgio devis limigi al la re\u011decaj funkcioj (polico, justico, ktp.) la postenojn de la publika sektoro rezervitajn por \u011diaj civitanoj. Sed multaj aliaj postenoj postulas sukceson en skriba ekzameno pri la franca kaj la germana, kaj en parola ekzameno pri la luksemburga. Anka\u016d la entreprenoj de la privata sektoro pli kaj pli postulas scipovon de la nacia lingvo. En fre\u015ddata decido, la apelacia kortumo malpravigis kelnerinon de publika establo gastiganta maljunulojn, kiu kontestis sian maldungi\u011don. La dunginto ripro\u0109is al \u015di ne sufi\u0109e scipovi la luksemburgan post unu jaro, kvankam \u015di malfacile povis sekvi kursojn laborante \u0109iusemajne po kvardek horoj (10).",
    "vortaro": {
      "luksemburga": "du Luxembourg",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "kortumo": "cour",
      "decido": "d\u00e9cision",
      "kvankam": "bien que, quoique",
      "laborante": "travailler",
      "ktp": "kaj tiel plu ainsi de suite",
      "en": "dans",
      "sian": "son, sa, ses",
      "kursojn": "cours (d'un professeur)",
      "\u015di": "elle",
      "luksemburgan": "du Luxembourg, luxembourgeois",
      "jaro": "ann\u00e9e",
      "laboristoj": "classe ouvri\u00e8re, ouvrier, travailleur",
      "germana": "allemand",
      "aperas": "appara\u00eetre",
      "postenoj": "*poste",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "re\u011decaj": "royal",
      "fre\u015ddata": "r\u00e9cent",
      "post": "apr\u00e8s",
      "kiu": "qui",
      "parola": "parl\u00e9, oral",
      "kaj": "et",
      "anta\u016denigo": "aller de l'avant",
      "e\u016dropa": "europ\u00e9en",
      "ekzameno": "examen",
      "devis": "devoir",
      "horoj": "heure",
      "\u0109iusemajne": "chaque semaine",
      "ripro\u0109is": "bl\u00e2mer, disputer, gronder, reprocher, r\u00e9primander",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "cirkulado": "circulation",
      "civitanoj": "citoyen",
      "sed": "mais",
      "samtempe": "en m\u00eame temps",
      "franca": "fran\u00e7ais",
      "lingvo": "langue",
      "\u011diaj": "son",
      "kontestis": "contestait",
      "sekvi": "suivre",
      "la": "le, la, les",
      "por": "pour, dans le but de",
      "apelacia": "d'appel",
      "dunginto": "embaucher, engager, prendre, recruter",
      "sufi\u0109e": "assez",
      "justico": "minist\u00e8re de la justice, justice",
      "pasporto": "passeport",
      "anka\u016d": "aussi",
      "publika": "publique",
      "kondamnita": "condamner \u00e0 mort, condamner \u00e0 la peine capitale, condamner, accabler, convaincre, d\u00e9clarer coupable, punir, censurer, d\u00e9fendre, ",
      "entreprenoj": "entreprise",
      "ne": "non, ne... pas",
      "rezervitajn": "r\u00e9server",
      "funkcioj": "fonction",
      "justica": "justicier",
      "al": "\u00e0, vers",
      "postenojn": "*poste",
      "de": "de",
      "gastiganta": "recevoir, offrir l'hospitalit\u00e9",
      "malfacile": "difficile",
      "scipovi": "savoir",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "unu": "les uns",
      "scipovon": "pouvoir de savoir",
      "po": "phosphore, P\u00e8re, p\u00e9ta, page, pico, p, 2 dollars le m\u00e8tre, \u00e0 raison de",
      "kiel": "comment, comme",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "sukceson": "succ\u00e8s",
      "malpravigis": "ne pas donner raison,",
      "polico": "police",
      "kvardek": "quarante",
      "nacia": "national(e)",
      "kelnerinon": "serveuse",
      "maldungi\u011don": "licenciement",
      "libera": "libre",
      "luksemburgio": "Luxembourg",
      "integri\u011do": "int\u00e9grit\u00e9",
      "maljunulojn": "un vieux",
      "privata": "priv\u00e9(e)",
      "postulas": "exiger, r\u00e9clamer",
      "malhelpo": "g\u00eane, emp\u00eachement, ennui, entrave, obstacle",
      "sektoro": "secteur circulaire, secteur sph\u00e9rique, secteur, angle, secteur angulaire",
      "skriba": "\u00e9crit",
      "limigi": "limiter, fixer la limite",
      "establo": "\u00e9tablissement",
      "situacio": "situation",
      "aliaj": "autre",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "protektilo": "outils de protection"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\"Necesas diri, ke en nia sektoro preska\u016d \u0109iuj laborkontraktoj havas lingvan kla\u016dzon, beda\u016dras S-ro Pitt Bach, centra sekretario por la sana kaj sociala sektoroj de la sindikato OGBL. La ju\u011disto diris, ke pri lingvo ekzistas devigo de rezulto. La\u016d ni, tio ne estas tute prava, \u0109ar tiu homo bone plenumis sian taskon.\" Inside la lingva kapableco ek\u015dovi\u011dis de profesia atuto al preteksto por pravigi maldungon. \"Nia ekonomio karakterizi\u011das per manko de laborforto kaj de homoj vere trilingvaj, konkludas Fernand Fehlen. La scipovo de la luksemburga estas rarega varo, kaj rareco faras valoron. Jen la plej vera kialo de la anta\u016denigo de la lingvo.\"",
    "vortaro": {
      "bone": "bien",
      "luksemburga": "du Luxembourg",
      "sindikato": "syndicat",
      "preska\u016d": "presque",
      "karakterizi\u011das": "qui se caract\u00e9rise",
      "jen": "voici",
      "sekretario": "secr\u00e9taire",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "en": "dans",
      "sian": "son, sa, ses",
      "manko": "carence, manque",
      "beda\u016dras": "regretter",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "necesas": "falloir, \u00eatre n\u00e9cessaire",
      "rareco": "raret\u00e9",
      "fernand": "fernand",
      "kaj": "et",
      "sana": "en bonne sant\u00e9",
      "anta\u016denigo": "aller de l'avant",
      "vera": "vrai(e)",
      "trilingvaj": "trilingue",
      "plenumis": "accomplir",
      "preteksto": "pr\u00e9texte",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "rarega": "tr\u00e8s rare",
      "ekonomio": "\u00e9conomie",
      "ekzistas": "exister",
      "ni": "nous",
      "valoron": "valeur",
      "pravigi": "donner raison \u00e0, justifier",
      "lingvo": "langue",
      "lingva": "linguistique",
      "scipovo": "pouvoir de savoir",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "la": "le, la, les",
      "konkludas": "conclure",
      "por": "pour, dans le but de",
      "sektoroj": "secteur circulaire, secteur sph\u00e9rique, secteur, angle, secteur angulaire",
      "devigo": "obligation",
      "profesia": "professionnel",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "plej": "le plus, la plus",
      "sociala": "social",
      "rezulto": "r\u00e9sultat",
      "atuto": "atout",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "lingvan": "linguistique",
      "laborforto": "force de travail",
      "taskon": "t\u00e2che, besogne, devoir (scolaire)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "ju\u011disto": "juge",
      "al": "\u00e0, vers",
      "nia": "nous",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "de": "de",
      "varo": "marchandise",
      "laborkontraktoj": "contrats de travail",
      "centra": "central",
      "ek\u015dovi\u011dis": "se glisser",
      "kapableco": "aptitude, capacit\u00e9",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "prava": "correct(e) (opinion, comportement, etc.)",
      "vere": "vraiment",
      "kialo": "raison, pourquoi",
      "diri": "dire",
      "faras": "faire",
      "havas": "avoir",
      "diris": "dire",
      "sektoro": "secteur circulaire, secteur sph\u00e9rique, secteur, angle, secteur angulaire",
      "estas": "\u00eatre",
      "kla\u016dzon": "clause",
      "maldungon": "lincenciement",
      "\u0109ar": "parce que"
    }
  }
]