[
  {
    "teksto": "C\u0302u vi konas N, tiun c\u0302i urbeton en la orienta landparto? Se ne, vi perdis nenion. C\u0302i urbetoj terure similas unu la alian kaj certe vi jam vidis tiaspecan vilag\u0302egon, kun unusola pavimita c\u0302efstrato, koto au\u0306 polvo sur la aliaj g\u0302isgenue, lau\u0306 la sezono; tri preg\u0302ejoj sur la urbocentra placo kaj trifoje tri drinkejoj; kino, aro da grizaj, seninteresaj homoj, enuo\u2026 enuo\u2026",
    "vortaro": {
      "grizaj": "gris",
      "la": "le, la, les",
      "certe": "certainement",
      "urbetoj": "bourg, petite ville",
      "u": "U, uranium, ouest, -u",
      "sur": "sur",
      "n": "nord",
      "koto": "boue",
      "kino": "cin\u00e9ma",
      "konas": "conna\u00eetre",
      "au": "ou",
      "sezono": "saison",
      "ne": "non, ne... pas",
      "aliaj": "autre",
      "tri": "trois, 3",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "pavimita": "paver, poser un rev\u00eatement",
      "urbeton": "bourg, petite ville",
      "polvo": "jeter de la poudre aux yeux, poussi\u00e8re",
      "terure": "terriblement",
      "aro": "ensemble, groupe, jeu, are",
      "kun": "avec",
      "en": "dans",
      "kaj": "et",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "enuo": "ennui, lassitude",
      "vidis": "voir",
      "lau": "selon, suivant ; le long de",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "ejoj": "local, salle",
      "i": "1, iode, I",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "se": "si (indique une condition)",
      "drinkejoj": "bar, caf\u00e9, d\u00e9bit de boissons",
      "vi": "tu, vous",
      "similas": "ressembler",
      "placo": "place",
      "perdis": "perdre",
      "nenion": "rien",
      "alian": "autre",
      "orienta": "oriental, d'est"
    }
  },
  {
    "teksto": "Jarojn mi vivis tie \u2014 sed vi ja ne konas min, vi ec\u0302 ne povus imagi, kiel mi suferis en tiu urba\u0109o. Sed ne temas pri mi kaj estas superflue plendi. Jam delonge mi forlasis g\u0302in. Nun temos pri la sola homo, kiun mi renkontis en tiu kotujo kaj kiun mi ankorau\u0306 ne forgesis.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "la": "le, la, les",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "min": "je",
      "temas": "concerner, toucher, s'agir de, \u00eatre question de",
      "kiun": "qui",
      "temos": "concerner, toucher, s'agir de, \u00eatre question de",
      "vivis": "vivre",
      "imagi": "imaginer",
      "ankorau": "encore",
      "konas": "conna\u00eetre",
      "nun": "maintenant",
      "ne": "non, ne... pas",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "kiel": "comment, comme",
      "renkontis": "rencontrer (quelqu'un)",
      "forgesis": "oublier",
      "jarojn": "ann\u00e9e",
      "mi": "je",
      "plendi": "se plaindre",
      "en": "dans",
      "kaj": "et",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "sed": "mais",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "forlasis": "abandonner",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "suferis": "souffrir",
      "vi": "tu, vous",
      "sola": "seul(e)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tuj vi au\u0306dos, kial.",
    "vortaro": {
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "vi": "tu, vous",
      "au": "ou",
      "kial": "pourquoi"
    }
  },
  {
    "teksto": "Li estis ing\u0302eniero, la nomo ne gravas. Ni amikig\u0302is rapide kaj sen ia ajn signifa okazo. Cetere mi amikig\u0302as tre malfacile. Mi havas nur du-tri amikojn; c\u0302iuj miaspecaj, neplibonigeblaj maljunaj frau\u0306loj, kiuj opinias la geedzig\u0302on eltrovo de la diablo kaj ofte ili fanfaronas, per kiaj ruzaj\u0302oj ili evitis la reton de la ina gento. La ideala kunvivo de la ing\u0302enier-familio tamen kortus\u0302is ec\u0302 min kaj foje-foje mi pripensadis, c\u0302u mi ne faris stultaj\u0302on, kiam mi \u2014 antau\u0306 30 jaroj \u2014 tiu knabino \u2014 eh, negrave! Egale jam\u2026 kaj mi promesis rakonti pri la ing\u0302eniero, ne pri mi.",
    "vortaro": {
      "faris": "faire",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "la": "le, la, les",
      "okazo": "l'occasion fait le larron, cas, circonstance, \u00e9v\u00e9nement, \u00e9v\u00e8nement, situation, \u00e9v\u00e9nement impossible, \u00e9v\u00e8nement impossible, \u00e9v\u00e9ne",
      "kiuj": "qui",
      "sen": "sans",
      "min": "je",
      "stultaj": "stupide, idiot(e), imb\u00e9cile",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "fanfaronas": "fanfaronner, se vanter, plastronner",
      "kiaj": "quel, quelle sorte de",
      "ni": "nous",
      "diablo": "diable",
      "u": "U, uranium, ouest, -u",
      "cetere": "d'ailleurs, du reste",
      "ne": "non, ne... pas",
      "iuj": "quelqu'un",
      "jaroj": "ann\u00e9e",
      "ina": "f\u00e9minin",
      "signifa": "signifiant, significatif",
      "amikojn": "ami",
      "havas": "avoir",
      "gravas": "avoir de l'importance",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "gento": "gens, lign\u00e9e, peuplade",
      "antau": "avant, en avant de, devant",
      "mi": "je",
      "reton": "filet, r\u00e9seau, R\u00e9ticule",
      "kaj": "et",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "opinias": "\u00eatre d'avis, penser, croire",
      "nomo": "nom",
      "kunvivo": "vie en commun",
      "estis": "\u00eatre",
      "de": "de",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "ideala": "id\u00e9al",
      "ia": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "kiam": "quand",
      "promesis": "promettre",
      "oj": "ah, houla",
      "rakonti": "raconter",
      "li": "il, lui, le",
      "ruzaj": "rus\u00e9",
      "nur": "seulement",
      "evitis": "\u00e9viter",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)"
    }
  },
  {
    "teksto": "La ing\u0302eniero gvidis la konstruon de la kanalo kaj \u2014 c\u0302ar ankau\u0306 la prizorgadon kaj inspekton de la kanalo oni konfidis al li \u2014 eklog\u0302is en la urbo. Lau\u0306 sia ekstero li estis c\u0302iutaga, griza hometo, mezastatura, 35-40-jara, kun okulvitroj, kaj hararo jam iom maldensa, sed ne grizig\u0302inta. Li havis superkritike grandan kaj ampleksan scion, ne nur en sia fako, sed ankau\u0306 krome li estis surprize erudicia, tamen modesta kaj g\u0302entila; mallonge tia, kiun oni nomis iam \u201cg\u0302isplanda sinjoro\u201d. Mi nomas lin simple: homo.",
    "vortaro": {
      "sinjoro": "monsieur",
      "la": "le, la, les",
      "sia": "se, s', soi",
      "hararo": "perruque, chevelure, cheveux, pelage",
      "maldensa": "diffus, l\u00e2che",
      "kiun": "qui",
      "modesta": "modeste",
      "gvidis": "guider, diriger",
      "inspekton": "\u00eatre confi\u00e9 \u00e0 qn, inspection, surveillance",
      "ne": "non, ne... pas",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "grandan": "grand(e)",
      "ekstero": "apparence, aspect, dehors, ext\u00e9rieur, fa\u00e7ade",
      "krome": "de plus, en outre",
      "lin": "il, lui, le",
      "inta": "pass\u00e9",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "griza": "gris",
      "mi": "je",
      "kun": "avec",
      "ankau": "aussi",
      "urbo": "ville",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "en": "dans",
      "konfidis": "soyez confiant, mais d'un oeligil seulement, avoir confiance, faire confiance, compter, se confier, se fier, s'en rapporter, s'e",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "lau": "selon, suivant ; le long de",
      "ampleksan": "\u00e9tendu",
      "sed": "mais",
      "estis": "\u00eatre",
      "nomis": "nommer",
      "konstruon": "\u00e9dification, b\u00e2ti, structure, b\u00e2timent, \u00e9difice, construction",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "nomas": "nommer",
      "iom": "un peu",
      "kanalo": "Canal de Suez, canal respiratoire, canal carpien, canal buccal, canal, canalisation",
      "havis": "avoir",
      "fako": "sp\u00e9cialit\u00e9, discipline, d\u00e9partement (sens propre : compartiment, case)",
      "li": "il, lui, le",
      "nur": "seulement",
      "iam": "\u00e0 un moment, un jour, une fois",
      "oni": "on",
      "scion": "\u00e0 mon insu, \u00e0 ce que je sais, connaissance, savoir",
      "de": "de"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ni ambau\u0306 ege mals\u0302atis la t.n. \u201csociajn formala\u0135ojn\u201d. Ni renkontig\u0302is ie, paroladis kaj \u2014 c\u0302ar ankau\u0306 mi vidis ion el la mondo \u2014 bonege komprenis unu la alian. Ofte mi vizitis ilin preskau\u0306 c\u0302iutage kaj tie mi ekkonis \u201chejmon\u201d en citiloj, pri kiu kantas la poetoj. La ing\u0302eniero, lia edzino, preskau\u0306 dek jarojn pli juna blonda virineto, kaj la du filinoj formis kompletan unuon. La domon plenigis la paco, harmonio, trankvilo kaj kompreno. Estis vere resani\u011do por mi s\u0302ang\u0302i mian solecon por unu-vespera restado de ili kaj vidi la felic\u0302on regantan en tiu familio.",
    "vortaro": {
      "n": "nord",
      "ni": "nous",
      "ie": "quelque part",
      "kompletan": "complet, compl\u00e8te",
      "hejmon": "maison, domicile (chez soi)",
      "formis": "former, instruire, modeler",
      "vidi": "voir",
      "kaj": "et",
      "en": "dans",
      "vidis": "voir",
      "komprenis": "comprendre",
      "el": "hors de, de",
      "citiloj": "guillemet",
      "ambau": "tous deux, tous les deux, l'un et l'autre",
      "alian": "autre",
      "unuon": "unit\u00e9 astronomique, unit\u00e9, SI, Syst\u00e8me International d'Unit\u00e9s",
      "la": "le, la, les",
      "bonege": "tr\u00e8s bien",
      "kantas": "chanter",
      "familio": "famille",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "vere": "vraiment",
      "du": "deux",
      "sociajn": "social",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "harmonio": "harmonie",
      "ekkonis": "reconnaitre",
      "mondo": "monde",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "por": "pour, dans le but de",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "poetoj": "po\u00e8te",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "dek": "dix",
      "trankvilo": "tranquillit\u00e9",
      "restado": "s\u00e9jour thermal, s\u00e9jour",
      "vizitis": "visiter",
      "kompreno": "compr\u00e9hension, entendement, intellection, intelligence",
      "juna": "jeune",
      "kiu": "qui",
      "domon": "maison",
      "ege": "extr\u00eamement",
      "regantan": "diriger, gouverner, r\u00e9gir, r\u00e9gner, r\u00e9guler",
      "lia": "il, lui, le",
      "i": "1, iode, I",
      "solecon": "solitude",
      "de": "de",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment",
      "preskau": "presque",
      "filinoj": "fille",
      "blonda": "blond(e)",
      "s": "elle",
      "mi": "je",
      "jarojn": "ann\u00e9e",
      "ankau": "aussi",
      "ion": "quelque chose",
      "edzino": "\u00e9pouse",
      "estis": "\u00eatre",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "plenigis": "emplir, remplir",
      "mian": "mon, ma",
      "paco": "si tu veux la paix, pr\u00e9pare la guerre, paix"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi povas diri: mi estis ilia amiko. Intima amiko mi tamen ne estis. Neniam ni intime interparolis, krom unu fojon, ankau\u0306 tiam nevole kaj g\u0302uste tion mi intencas rakonti.",
    "vortaro": {
      "intima": "intime, priv\u00e9, secret, profond",
      "ni": "nous",
      "ne": "non, ne... pas",
      "fojon": "fois, occasion",
      "neniam": "jamais",
      "mi": "je",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "intencas": "avoir l'intention de, projeter de, viser \u00e0",
      "ankau": "aussi",
      "kaj": "et",
      "amiko": "ami",
      "interparolis": "converser, discuter, s'entretenir",
      "estis": "\u00eatre",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "rakonti": "raconter",
      "krom": "sauf, hormis, except\u00e9",
      "diri": "dire",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "ilia": "ils, elles, eux"
    }
  },
  {
    "teksto": "Estis komenco de printempo, la lastaj tagoj de aprilo, bela, varmeta vetero. Eble pro tio ni estis iom pli komunikemaj?",
    "vortaro": {
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "komenco": "commencement, d\u00e9but, d\u00e9part, entr\u00e9e, origine, ouverture",
      "la": "le, la, les",
      "printempo": "une hirondelle ne fait pas le printemps, printemps",
      "iom": "un peu",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "komunikemaj": "taciturne, renferm\u00e9, r\u00e9serv\u00e9, sauvage, communicatif, causant, expansif, extraverti, ouvert",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "vetero": "temps (m\u00e9t\u00e9o)",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "ni": "nous",
      "aprilo": "avril",
      "lastaj": "dernier",
      "de": "de",
      "tagoj": "jour",
      "estis": "\u00eatre",
      "varmeta": "ti\u00e8de",
      "bela": "beau, belle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi vespermang\u0302is kun ili. Post la mang\u0302o ni restadis iomete ankorau\u0306 c\u0302irkau\u0306 la tablo, ni babiladis, s\u0302ercadis, kiel kutime. La edzino poste formetis la servicon kaj akompanate de la helpemaj filinoj malaperis en la kuirejo.",
    "vortaro": {
      "poste": "ensuite, puis",
      "la": "le, la, les",
      "filinoj": "fille",
      "ni": "nous",
      "kuirejo": "cuisine",
      "akompanate": "accompagner",
      "s": "elle",
      "ankorau": "encore",
      "post": "apr\u00e8s",
      "malaperis": "dispara\u00eetre",
      "kiel": "comment, comme",
      "mi": "je",
      "kun": "avec",
      "tablo": "table",
      "kaj": "et",
      "en": "dans",
      "iomete": "un petit peu",
      "formetis": "d\u00e9poser, enlever, \u00f4ter",
      "edzino": "\u00e9pouse",
      "restadis": "s\u00e9journer",
      "o": "oxyg\u00e8ne, O",
      "de": "de",
      "ili": "ils, elles, eux"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi restis duope kun la ing\u0302eniero.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "restis": "rester"
    }
  },
  {
    "teksto": "En la forno brulis ankorau\u0306 la fajro kaj en la densig\u0302anta malhelo la flagranta lumo de la flamoj kreis ian ankorau\u0306 ne sentitan romantikan humoron.",
    "vortaro": {
      "la": "le, la, les",
      "fajro": "feu",
      "ankorau": "encore",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ian": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "forno": "four, Fourneau",
      "flagranta": "\u00e9tinceler, scintiller, flotter, s'enflammer, trembler, vaciller",
      "humoron": "humeur, trait d'humour, humoristique",
      "lumo": "lumi\u00e8re (la ou une)",
      "sentitan": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "en": "dans",
      "kaj": "et",
      "brulis": "il n'y a pas le feu, bruler",
      "flamoj": "flamme",
      "romantikan": "romantique",
      "kreis": "l'occasion fait le larron, cr\u00e9er",
      "de": "de"
    }
  },
  {
    "teksto": "Dum minutoj ni admiris senvorte la flamludon. Miaj pensoj zigzagis en la estinto kaj estanto, g\u0302is foje \u2014 mi mem ne scias, kiel \u2014 vortoj ekvers\u0302ig\u0302is el mi. Mi rakontis la tragedion de mia vivo, kiu ja nur por dudekjarulo estis tragedio; nun, post pli ol tridek jaroj, g\u0302i estas nur memoro, ec\u0302 ne dolora. C\u0302u au\u0306skultas min iu, au\u0306 ne, mi ne pripensis. Mi rakontis kvazau\u0306 al mi mem la historion malnovan, s\u0302ablonan, tamen belan por mi, c\u0302ar g\u0302i estas la mia. Vi ja c\u0302iuj konas la temon milfoje vivitan kaj skribitan: nobla, ric\u0302a familio\u2026 bela knabino\u2026 bela knabino\u2026 malric\u0302a knabo. Renkontoj sekretaj\u2026 rapidaj kisoj\u2026 malvolo de gepatroj\u2026 adiau\u0306o\u2026 j\u0302uroj: c\u0302iam, neniam! \u2026 kaj poste\u2026 nenio.",
    "vortaro": {
      "u": "U, uranium, ouest, -u",
      "vivo": "vie",
      "ni": "nous",
      "gepatroj": "parent",
      "nun": "maintenant",
      "post": "apr\u00e8s",
      "konas": "conna\u00eetre",
      "iuj": "quelqu'un",
      "kiel": "comment, comme",
      "kisoj": "baiser, b\u00e9cot, bise, caresse, effleurement",
      "kvazau": "quasi-, comme si",
      "historion": "histoire",
      "en": "dans",
      "kaj": "et",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "el": "hors de, de",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "o": "oxyg\u00e8ne, O",
      "tridek": "trente",
      "vi": "tu, vous",
      "iu": "quelqu'un",
      "mia": "je",
      "la": "le, la, les",
      "foje": "une fois, parfois",
      "temon": "sujet, th\u00e8me",
      "zigzagis": "zigzaguer",
      "nobla": "\u00e9lev\u00e9, noble, ignoble, vil",
      "a": "la, argon, Amp\u00e8re, A4, are, a",
      "familio": "famille",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "memoro": "souvenir, m\u00e9moire",
      "bela": "beau, belle",
      "uroj": "aurochs",
      "vortoj": "mot",
      "por": "pour, dans le but de",
      "tragedio": "trag\u00e9die",
      "rapidaj": "rapide, vif, vive",
      "au": "ou",
      "sekretaj": "secret, secr\u00e8te",
      "pensoj": "pens\u00e9e",
      "neniam": "jamais",
      "admiris": "admirer",
      "adiau": "adieu",
      "minutoj": "minute (temps)",
      "miaj": "mon, ma",
      "kiu": "qui",
      "al": "\u00e0, vers",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "i": "1, iode, I",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "pripensis": "r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0, consid\u00e9rer, envisager",
      "senvorte": "sans un mot",
      "estanto": "\u00eatre",
      "de": "de",
      "poste": "ensuite, puis",
      "estas": "\u00eatre",
      "belan": "beau, belle",
      "min": "je",
      "knabo": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "dolora": "douloureux",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "s": "elle",
      "ne": "non, ne... pas",
      "jaroj": "ann\u00e9e",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "rakontis": "raconter",
      "mi": "je",
      "estinto": "\u00eatre",
      "scias": "savoir",
      "estis": "\u00eatre",
      "skribitan": "\u00e9crire",
      "nur": "seulement",
      "iam": "\u00e0 un moment, un jour, une fois",
      "tragedion": "trag\u00e9die",
      "nenio": "rien"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cMi do restis frau\u0306lo \u2014 mi finis \u2014 kaj mi ne bedau\u0306ras! \u2014 mi almetis kun iom falsaplomba gesto. \u2014 Sed de kiam mi konas vin\u2026\u201d",
    "vortaro": {
      "gesto": "geste",
      "almetis": "ajouter",
      "konas": "conna\u00eetre",
      "finis": "finir",
      "ne": "non, ne... pas",
      "lo": "L, 50, litre",
      "mi": "je",
      "do": "donc",
      "kun": "avec",
      "kaj": "et",
      "sed": "mais",
      "kiam": "quand",
      "iom": "un peu",
      "vin": "tu, vous",
      "de": "de",
      "restis": "rester"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi c\u0302esis. Li eble pensus, ke mi envias ilian felic\u0302on. Estis ja nur la restaj\u0302o de la juneca romantiko, revekita de nekutima situacio.",
    "vortaro": {
      "la": "le, la, les",
      "ilian": "leur",
      "envias": "faire envie, envier",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "pensus": "penser",
      "mi": "je",
      "juneca": "juv\u00e9nile",
      "situacio": "situation",
      "estis": "\u00eatre",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "li": "il, lui, le",
      "o": "oxyg\u00e8ne, O",
      "nur": "seulement",
      "de": "de"
    }
  },
  {
    "teksto": "Silento regis dum momento.",
    "vortaro": {
      "silento": "silence",
      "regis": "diriger, gouverner, r\u00e9gir, r\u00e9gner, r\u00e9guler",
      "momento": "moment",
      "dum": "durant, pendant, pendant que"
    }
  },
  {
    "teksto": "La ing\u0302eniero dum la tuta tempo fiksrigardis la fajron kaj lia lipo apenau\u0306 movig\u0302is ekparolante:",
    "vortaro": {
      "lia": "il, lui, le",
      "tempo": "temps",
      "la": "le, la, les",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "fajron": "feu",
      "kaj": "et",
      "apenau": "\u00e0 peine",
      "fiksrigardis": "fixer du regard, regarder fixement",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "lipo": "l\u00e8vre"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cNin\u2026?\u201d",
    "vortaro": {
      "nin": "nous"
    }
  },
  {
    "teksto": "La vorto sonis strange, tre strange! Min frapis io ne atendita, kvazau\u0306 la vorto enhavus amaron kaj malfelic\u0302on. Mi ne povis diri ion. Ni silentis longe, poste la ing\u0302eniero subite, kvazau\u0306 vekita el sorc\u0302a song\u0302o ekg\u0302emis, prenis cigaredon, ekfumis kaj komence balbute, poste pli kaj pli flue konfesis jene:",
    "vortaro": {
      "silentis": "\u00eatre silencieux",
      "frapis": "lancer, frappant, saisissant, frapper, atteindre, cogner, heurter, percuter, saisir, taper",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "poste": "ensuite, puis",
      "la": "le, la, les",
      "cigaredon": "cigarette",
      "strange": "bizarrement",
      "min": "je",
      "vorto": "mot",
      "vekita": "r\u00e9veiller (quelqu'un)",
      "ni": "nous",
      "jene": "de la mani\u00e8re suivante",
      "emis": "incliner \u00e0",
      "sonis": "sonner",
      "ne": "non, ne... pas",
      "subite": "soudainement",
      "konfesis": "inavouable, avouer, accorder, admettre, confesser, se confesser, convenir, d\u00e9clarer, professer, reconna\u00eetre",
      "enhavus": "contenir, renfermer, comporter, comprendre",
      "a": "la, argon, Amp\u00e8re, A4, are, a",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "kvazau": "quasi-, comme si",
      "mi": "je",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "kaj": "et",
      "ion": "quelque chose",
      "atendita": "attendre",
      "prenis": "prendre",
      "el": "hors de, de",
      "o": "oxyg\u00e8ne, O",
      "diri": "dire",
      "io": "quelque chose",
      "longe": "longtemps, en long"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cVi do kredas, ke mia vivo estas plena de belo, seninterrompa felic\u0302o?\u2026 Do, vi eble pravas\u2026 kion ni konsideras felic\u0302o? Mi amas mian familion, ankau\u0306 mia laboro plac\u0302as al mi\u2026 kun la homoj mi vivas harmonie\u2026 jes, felic\u0302o\u2026 Sed iam\u2026\u201d",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "mia": "je",
      "la": "le, la, les",
      "plena": "plein(e)",
      "laboro": "travail",
      "vivo": "vie",
      "belo": "bel, beau, beaut\u00e9",
      "ni": "nous",
      "vivas": "vivre",
      "jes": "oui, d'accord",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "konsideras": "consid\u00e9rer",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "do": "donc",
      "mi": "je",
      "kun": "avec",
      "ankau": "aussi",
      "al": "\u00e0, vers",
      "amas": "aimer",
      "kredas": "croire",
      "sed": "mais",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "mian": "mon, ma",
      "familion": "famille",
      "o": "oxyg\u00e8ne, O",
      "iam": "\u00e0 un moment, un jour, une fois",
      "vi": "tu, vous",
      "kion": "quoi, que",
      "de": "de",
      "pravas": "avoir raison, \u00eatre correct"
    }
  },
  {
    "teksto": "Jam fluis la vortoj el li:",
    "vortaro": {
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "vortoj": "mot",
      "fluis": "couler, s'\u00e9couler, courir",
      "el": "hors de, de"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cVi scias, iam, kiam mi estis ankorau\u0306 studento, mi estis tre enamig\u0302inta. Tre enamig\u0302inta \u2014 tio ja estas sensencaj\u0302o! Oni amas au\u0306 ne amas; mi ne povas gradigi la amon. Sed oni ne filozofadu! Mi estis studento de ing\u0302eniera fako, s\u0302i estis filologino. Du jarojn pli juna ol mi. Ni konatig\u0302is\u2026 mi ne scias kiel kaj kie. Inter studentoj okazas facile la interkonatig\u0302o\u2026 kaj mi ekamis s\u0302in.\u201d",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "la": "le, la, les",
      "ni": "nous",
      "ankorau": "encore",
      "s": "elle",
      "au": "ou",
      "ne": "non, ne... pas",
      "kie": "o\u00f9",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "kiel": "comment, comme",
      "facile": "facilement",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "juna": "jeune",
      "sensencaj": "absurde",
      "amon": "amour",
      "mi": "je",
      "jarojn": "ann\u00e9e",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "kaj": "et",
      "studento": "\u00e9tudiant",
      "du": "deux",
      "amas": "aimer",
      "sed": "mais",
      "scias": "savoir",
      "estis": "\u00eatre",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "kiam": "quand",
      "i": "1, iode, I",
      "inter": "entre, parmi",
      "fako": "sp\u00e9cialit\u00e9, discipline, d\u00e9partement (sens propre : compartiment, case)",
      "o": "oxyg\u00e8ne, O",
      "iam": "\u00e0 un moment, un jour, une fois",
      "vi": "tu, vous",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "studentoj": "\u00e9tudiant",
      "oni": "on",
      "inta": "pass\u00e9",
      "de": "de"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cNe, s\u0302i ne estis bela. Malalta s\u0302i estis, kun iom kurbaj kruroj\u2026 s\u0302ia nazeto estis stumpeta\u2026 Miaj kolegoj ofte s\u0302ercis pri mia amo. Sed en g\u0302i trovig\u0302is ia stranga beleco, ia interna koreco, au\u0306 altirpovo\u2026 mi ne povas esprimi, ec\u0302 tiam mi ne povis, kvankam tiutempe mi preferis la precizajn terminojn.\u201d",
    "vortaro": {
      "mia": "je",
      "la": "le, la, les",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "amo": "amour",
      "s": "elle",
      "au": "ou",
      "ne": "non, ne... pas",
      "beleco": "beaut\u00e9",
      "interna": "int\u00e9rieur, interne",
      "kolegoj": "coll\u00e8gue",
      "kurbaj": "courbe, d\u00e9tourn\u00e9, tortueux",
      "kruroj": "jambe",
      "mi": "je",
      "kun": "avec",
      "miaj": "mon, ma",
      "stranga": "bizarre",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "en": "dans",
      "terminojn": "terme",
      "sed": "mais",
      "kvankam": "bien que, quoique",
      "estis": "\u00eatre",
      "koreco": "cordialit\u00e9",
      "precizajn": "pr\u00e9cis(e)",
      "bela": "beau, belle",
      "ia": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "i": "1, iode, I",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "iom": "un peu",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "preferis": "pr\u00e9f\u00e9rer",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment",
      "esprimi": "exprimer"
    }
  },
  {
    "teksto": "Iom li ekridetis.",
    "vortaro": {
      "li": "il, lui, le",
      "iom": "un peu"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cMi estis ing\u0302eniero estonta! Do mallonge: mi enamig\u0302is al s\u0302i kaj mi ne estis la sola; la duono de la klaso estis miaj samsortanoj. Kaj s\u0302i elektis min, kvankam jam en tiu tempo mi ne estis belulo.\u201d",
    "vortaro": {
      "la": "le, la, les",
      "min": "je",
      "s": "elle",
      "ne": "non, ne... pas",
      "belulo": "belle personne",
      "duono": "moiti\u00e9",
      "mi": "je",
      "do": "donc",
      "miaj": "mon, ma",
      "elektis": "\u00e9lectorat, \u00e9ligible, \u00e9lire, choisir",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "en": "dans",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "estonta": "\u00eatre",
      "kvankam": "bien que, quoique",
      "estis": "\u00eatre",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "i": "1, iode, I",
      "tempo": "temps",
      "klaso": "classe",
      "de": "de",
      "sola": "seul(e)"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cMultfoje ni kunestis\u2026 ni promenadis kune, paroladis kaj\u2026 jes, ni ankau\u0306 kisadis. Mi estis felic\u0302a kaj fiera, ne nur, c\u0302ar s\u0302i amas min, sed \u2014 lau\u0306 vere vira maniero \u2014 c\u0302efe c\u0302ar s\u0302i min amas kaj ne iun, kiu estas pli bela, pli sag\u0302a ol mi, kiun s\u0302i ankau\u0306 estus povinta elekti.\u201d",
    "vortaro": {
      "kune": "ensemble",
      "estas": "\u00eatre",
      "min": "je",
      "kiun": "qui",
      "maniero": "mani\u00e8re",
      "ni": "nous",
      "multfoje": "bien des fois, de nombreuses fois",
      "s": "elle",
      "kunestis": "\u00eatre ensemble, se tenir compagnie",
      "ne": "non, ne... pas",
      "jes": "oui, d'accord",
      "vira": "masculin",
      "a": "la, argon, Amp\u00e8re, A4, are, a",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "fiera": "flatter, enorgueillir, fier, hautain, vaniteux",
      "mi": "je",
      "ankau": "aussi",
      "vere": "vraiment",
      "kiu": "qui",
      "kaj": "et",
      "lau": "selon, suivant ; le long de",
      "amas": "aimer",
      "povinta": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "iun": "quelqu'un",
      "sed": "mais",
      "estis": "\u00eatre",
      "bela": "beau, belle",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "i": "1, iode, I",
      "elekti": "\u00e9lectorat, \u00e9ligible, \u00e9lire, choisir",
      "nur": "seulement",
      "estus": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cLa afero dau\u0306ris du jarojn, escepte nature la libertempojn, kiam ni forlasis la urbon kaj ni ambau\u0306 \u2013 almenau\u0306 mi certe \u2014 nombris la tagojn g\u0302is la nova studsezono.\u201d",
    "vortaro": {
      "la": "le, la, les",
      "tagojn": "jour",
      "certe": "certainement",
      "nature": "naturellement",
      "urbon": "ville",
      "ni": "nous",
      "jarojn": "ann\u00e9e",
      "mi": "je",
      "kaj": "et",
      "du": "deux",
      "escepte": "exceptionnellement",
      "libertempojn": "temps libre",
      "forlasis": "abandonner",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "kiam": "quand",
      "nova": "neuf, neuve",
      "almenau": "au moins, du moins",
      "ambau": "tous deux, tous les deux, l'un et l'autre"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cKiel min konfuzis c\u0302i tiu sento! Jug\u0302u vi mem, vi konas min kaj ankau\u0306 tiam mi estis la sama: mi verkis poemojn! Ac\u0302ajn poemojn. Sed ili plac\u0302is al s\u0302i kaj krom s\u0302i neniu sciis pri ili. Niaj kolegoj, ankau\u0306 ing\u0302enieroj, trovis iom ridinda jam ankau\u0306 mian amon en la mondo de la logaritmoj kaj kompakt-moduloj. Mi verkis, notis, lau\u0306tlegis la poemojn, donis ilin al s\u0302i, c\u0302ar s\u0302i petis kaj mi ne bezonis ilin. S\u0302i promesis, ke s\u0302i montros ilin al neniu.\u201d",
    "vortaro": {
      "la": "le, la, les",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "bezonis": "avoir besoin",
      "min": "je",
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "u": "U, uranium, ouest, -u",
      "s": "elle",
      "sama": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "konas": "conna\u00eetre",
      "ne": "non, ne... pas",
      "trovis": "trouver",
      "niaj": "notre",
      "petis": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "kiel": "comment, comme",
      "kolegoj": "coll\u00e8gue",
      "ridinda": "ridicule, risible",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "sciis": "savoir",
      "konfuzis": "confondre",
      "sento": "sentiment",
      "amon": "amour",
      "mi": "je",
      "verkis": "composer, \u00e9crire",
      "ankau": "aussi",
      "kaj": "et",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "al": "\u00e0, vers",
      "neniu": "personne",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "en": "dans",
      "lau": "selon, suivant ; le long de",
      "sed": "mais",
      "de": "de",
      "estis": "\u00eatre",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "montros": "montrer, d\u00e9signer",
      "notis": "noter, prendre note",
      "i": "1, iode, I",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "promesis": "promettre",
      "iom": "un peu",
      "mian": "mon, ma",
      "krom": "sauf, hormis, except\u00e9",
      "vi": "tu, vous",
      "donis": "donner",
      "mondo": "monde",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "poemojn": "po\u00e8me"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cIli koncernas nur nin, samkiel niaj kisoj\u201d, s\u0302i diris.",
    "vortaro": {
      "i": "1, iode, I",
      "niaj": "notre",
      "koncernas": "concerner",
      "diris": "dire",
      "nin": "nous",
      "s": "elle",
      "kisoj": "baiser, b\u00e9cot, bise, caresse, effleurement",
      "nur": "seulement",
      "samkiel": "\u00e0 l'instar de, de m\u00eame que, tout comme",
      "ili": "ils, elles, eux"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cTiel ni vivis dum niaj universitataj jaroj. Poste mi finis la studadon, mi forlasis la urbon kaj vetkuregis por la c\u0302iutaga pano. Honte, sed vere: ni devas antau\u0306e mang\u0302i kaj nur poste ni povas ami.\u201d",
    "vortaro": {
      "ami": "aimer",
      "poste": "ensuite, puis",
      "por": "pour, dans le but de",
      "la": "le, la, les",
      "vivis": "vivre",
      "urbon": "ville",
      "ni": "nous",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "finis": "finir",
      "jaroj": "ann\u00e9e",
      "niaj": "notre",
      "universitataj": "universitaire",
      "antau": "avant, en avant de, devant",
      "mi": "je",
      "devas": "devoir",
      "vere": "vraiment",
      "kaj": "et",
      "pano": "pain",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "sed": "mais",
      "forlasis": "abandonner",
      "i": "1, iode, I",
      "nur": "seulement",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cNi priparolis nenion, interkonsentis pri nenio plua. Ec\u0302 unu vorto ne estis pri geedzig\u0302o, miaopinie tio estis natura, alie ne povas okazi, se unu amas la alian. Mi devas trovi postenon kaj ni devas atendi, ke ankau\u0306 s\u0302i finu la studadon. S\u0302ian adreson \u2014 en la universitata urbo \u2014 mi konis kaj foje mi skribis al s\u0302i. Tiutempe mi vagadis en Francujo, do s\u0302i ne povis respondi.\u201d",
    "vortaro": {
      "la": "le, la, les",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "alie": "autrement, sinon",
      "vorto": "mot",
      "foje": "une fois, parfois",
      "ni": "nous",
      "trovi": "trouver",
      "nenion": "rien",
      "universitata": "universitaire",
      "s": "elle",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ian": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "konis": "conna\u00eetre",
      "miaopinie": "\u00e0 mon avis",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "priparolis": "commenter, discuter",
      "finu": "finir",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "mi": "je",
      "adreson": "adresse",
      "do": "donc",
      "ankau": "aussi",
      "devas": "devoir",
      "urbo": "ville",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "kaj": "et",
      "okazi": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "en": "dans",
      "al": "\u00e0, vers",
      "amas": "aimer",
      "skribis": "\u00e9crire",
      "atendi": "attendre",
      "estis": "\u00eatre",
      "postenon": "*poste",
      "natura": "naturel(le)",
      "i": "1, iode, I",
      "plua": "continuel, de plus",
      "se": "si (indique une condition)",
      "o": "oxyg\u00e8ne, O",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "nenio": "rien",
      "alian": "autre",
      "respondi": "r\u00e9pondre"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cOni diras, la amo malpliig\u0302as proporcie al la distanco kaj tempopaso. Eble, sed mi estas esceptulo. Ec\u0302 unu komon mia sento ne aliig\u0302is, mi amis s\u0302in same, kiel antau\u0306e, kiel iam ajn, nur mi kutimig\u0302is al tiu c\u0302i amo. G\u0302i apartenis al mia vivo, ig\u0302is parto de mia mio, same kiel \u2014 se estas permesate uzi tian komparon \u2014 la c\u0302iutaga lego de la j\u0302urnalo. G\u0302i ig\u0302is kontinua sento, jam ne sentata. Se oni havus dentdoloron ekde sia naskig\u0302o, neniu kredus, ke dento povas ne dolori, au\u0306 la mankon de la doloro oni rigardus malsano. Strange, c\u0302u ne?\u201d",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "mia": "je",
      "la": "le, la, les",
      "sia": "se, s', soi",
      "strange": "bizarrement",
      "tian": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "amo": "amour",
      "amis": "aimer",
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "u": "U, uranium, ouest, -u",
      "vivo": "vie",
      "sentata": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "havus": "avoir",
      "apartenis": "appartenir",
      "s": "elle",
      "au": "ou",
      "ne": "non, ne... pas",
      "mio": "le moi",
      "diras": "dire",
      "rigardus": "regarder",
      "kiel": "comment, comme",
      "ekde": "\u00e0 partir de, depuis, d\u00e8s, aussit\u00f4t, sit\u00f4t, \u00e0 partir du moment, depuis le d\u00e9but de",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "permesate": "permettre",
      "antau": "avant, en avant de, devant",
      "sento": "sentiment",
      "mi": "je",
      "uzi": "utiliser",
      "kredus": "croire",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "neniu": "personne",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "komon": "virgule, point-virgule",
      "dento": "dent, crochet, encoche",
      "dolori": "faire mal, \u00eatre douloureux",
      "doloro": "douleur",
      "sed": "mais",
      "de": "de",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "parto": "partie",
      "mankon": "carence, manque",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "i": "1, iode, I",
      "se": "si (indique une condition)",
      "o": "oxyg\u00e8ne, O",
      "iam": "\u00e0 un moment, un jour, une fois",
      "nur": "seulement",
      "lego": "lecture, le\u00e7on",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "oni": "on",
      "komparon": "comparaison n'est pas raison, comparaison, mise en parall\u00e8le, parall\u00e8le, rapprochement",
      "kontinua": "continu",
      "distanco": "distance"
    }
  },
  {
    "teksto": "Li gestis kvazau\u0306 forigante mus\u0302on.",
    "vortaro": {
      "li": "il, lui, le",
      "forigante": "enlever, \u00e9loigner, \u00e9carter, \u00f4ter",
      "gestis": "faire un geste",
      "kvazau": "quasi-, comme si"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cDenove mi filozofadas. Kion mi rakontis? Jes! Pasis la jaroj. Mi laboris, pensadis pri s\u0302i kaj mi sentis certege, ke ankau\u0306 s\u0302i faras la samon.\u201d",
    "vortaro": {
      "la": "le, la, les",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "s": "elle",
      "jaroj": "ann\u00e9e",
      "jes": "oui, d'accord",
      "pasis": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "denove": "\u00e0 nouveau",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "rakontis": "raconter",
      "faras": "faire",
      "mi": "je",
      "ankau": "aussi",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "kaj": "et",
      "i": "1, iode, I",
      "kion": "quoi, que",
      "laboris": "travailler"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cPoste alvenis la konjunkturo, vi scias, la \u2018ora epoko\u2019. Mi akiris sufic\u0302e bonan kaj c\u0302efe konstantan postenon en la hejmolando. Mia unua sento estis: s\u0302i. Nur nun mi konstatis, kiel malmulton mi scias pri s\u0302i! La vizag\u0302on \u2014 jes, tion mi povus desegni precize, se mi scius desegni, sed s\u0302ian adreson, nu, la adreson de s\u0302iaj gepatroj mi ne sciis. Nur la nomon de la urbeto \u2014 en la orienta landparto. Mi skribis leteron adresitan sen strato kaj numero: nek respondo venis, nek la letero revenis. Mi havis nek tempon por esplori, nek monon por esplorigi kaj mi jam rezignis. Mi ja estas tia: tre facile mi rezignas anstatau\u0306 batali.\u201d",
    "vortaro": {
      "gepatroj": "parent",
      "respondo": "r\u00e9ponse",
      "adresitan": "adresser, envoyer, exp\u00e9dier, exprimer, poster, pr\u00e9senter",
      "nun": "maintenant",
      "jes": "oui, d'accord",
      "leteron": "lettre",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "kiel": "comment, comme",
      "facile": "facilement",
      "numero": "num\u00e9ro (d'une maison, d'un ticket, dans une s\u00e9rie, etc.)",
      "konstantan": "constant",
      "adreson": "adresse",
      "kaj": "et",
      "en": "dans",
      "rezignas": "abandonner, renoncer",
      "sed": "mais",
      "havis": "avoir",
      "vi": "tu, vous",
      "letero": "lettre",
      "anstatau": "au lieu de",
      "mia": "je",
      "la": "le, la, les",
      "revenis": "revenir",
      "batali": "se battre, batailler, lutter, combattre",
      "desegni": "dessiner, tracer",
      "esplori": "examiner, \u00e9tudier",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "postenon": "*poste",
      "ora": "dor\u00e9, d'or, en or",
      "strato": "rue",
      "por": "pour, dans le but de",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "sen": "sans",
      "akiris": "acqu\u00e9rir, obtenir, se procurer",
      "tempon": "temps",
      "sciis": "savoir",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "bonan": "bon,  bonne",
      "konstatis": "constater (que)",
      "scius": "savoir",
      "iaj": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "alvenis": "arriver",
      "konjunkturo": "conjoncture",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "i": "1, iode, I",
      "de": "de",
      "orienta": "oriental, d'est",
      "urbeto": "bourg, petite ville",
      "poste": "ensuite, puis",
      "estas": "\u00eatre",
      "s": "elle",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "ian": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nomon": "nom",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "rezignis": "abandonner, renoncer",
      "sento": "sentiment",
      "mi": "je",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "nek": "ni",
      "skribis": "\u00e9crire",
      "venis": "venir",
      "monon": "argent",
      "scias": "savoir",
      "epoko": "\u00e9poque, \u00e2ge",
      "estis": "\u00eatre",
      "se": "si (indique une condition)",
      "nur": "seulement"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cKaj unu tagon en la j\u0302urnalo mi legis pri konkurso por printempaj amversaj\u0302oj. La plej sukcesaj aperis en la j\u0302urnalo kaj mi \u2014 vi scias \u2014 kiel pasia leganto, legis ankau\u0306 tiujn. La tria au\u0306 kvara, je mia plej granda surprizo, estis unu el miaj faraj\u0302oj! Eraro neebla, nenia dubo: mi ja konas la proprajn poemojn. Kaj g\u0302i, la \u2018Simpla Konfeso\u2019, estis mia plej kara ido.\u201d",
    "vortaro": {
      "nenia": "d'aucune sorte",
      "por": "pour, dans le but de",
      "mia": "je",
      "la": "le, la, les",
      "surprizo": "surprise",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "konfeso": "faute avou\u00e9e est \u00e0 moiti\u00e9 pardonn\u00e9e, d\u00e9claration d'amour, aveu, confesse, confession, profession, reconnaissance",
      "printempaj": "printanier",
      "sukcesaj": "r\u00e9ussi",
      "konkurso": "concours",
      "tiujn": "ce, cet(te)",
      "kvara": "quatri\u00e8me",
      "neebla": "impossible",
      "proprajn": "propre",
      "au": "ou",
      "konas": "conna\u00eetre",
      "granda": "grand(e)",
      "plej": "le plus, la plus",
      "simpla": "simple",
      "kiel": "comment, comme",
      "pasia": "passionn\u00e9",
      "mi": "je",
      "ido": "petit, descendant, disciple, h\u00e9ritier, rejeton",
      "miaj": "mon, ma",
      "ankau": "aussi",
      "legis": "lire",
      "en": "dans",
      "kaj": "et",
      "tria": "troisi\u00e8me",
      "tagon": "jour",
      "scias": "savoir",
      "estis": "\u00eatre",
      "kara": "cher, ch\u00e8re",
      "el": "hors de, de",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "i": "1, iode, I",
      "oj": "ah, houla",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "eraro": "erreur, faute",
      "dubo": "doute, incertitude",
      "vi": "tu, vous",
      "leganto": "lire",
      "poemojn": "po\u00e8me",
      "aperis": "appara\u00eetre"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cNepre mi devis konstati, kiu sendis la poemon? Se s\u0302i estas tiu, mi trovos s\u0302in. Se ne\u2026 do ankau\u0306 tiam mi scios kion fari.\u201d",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "la": "le, la, les",
      "poemon": "po\u00e8me",
      "trovos": "trouver",
      "s": "elle",
      "ne": "non, ne... pas",
      "devis": "devoir",
      "mi": "je",
      "do": "donc",
      "ankau": "aussi",
      "kiu": "qui",
      "fari": "faire",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "nepre": "n\u00e9cessairement, obligatoirement",
      "i": "1, iode, I",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "se": "si (indique une condition)",
      "konstati": "constater (que)",
      "scios": "savoir",
      "kion": "quoi, que",
      "sendis": "envoyer, exp\u00e9dier"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cLa versaj\u0302oj aperis anonime. Mi skribis al la redaktoro, poste mi persone vizitis lin: li rifuzis doni klarigon antau\u0306 la fermo de la konkurso. Ses monatoj ankorau\u0306! La premio estas dumonata somerumo de Mediteraneo por du personoj, sufic\u0302e granda sumo, mi komprenu\u2026\u201d",
    "vortaro": {
      "persone": "personnellement",
      "poste": "ensuite, puis",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "la": "le, la, les",
      "ses": "six",
      "monatoj": "mois",
      "komprenu": "comprendre",
      "konkurso": "concours",
      "ankorau": "encore",
      "granda": "grand(e)",
      "vizitis": "visiter",
      "lin": "il, lui, le",
      "doni": "donner",
      "redaktoro": "r\u00e9dacteur",
      "mediteraneo": "mer M\u00e9diterran\u00e9e",
      "fermo": "fermeture",
      "antau": "avant, en avant de, devant",
      "personoj": "personne",
      "mi": "je",
      "premio": "prix, prime, cadeau promotionnel, gratification",
      "al": "\u00e0, vers",
      "du": "deux",
      "klarigon": "explication",
      "skribis": "\u00e9crire",
      "oj": "ah, houla",
      "li": "il, lui, le",
      "rifuzis": "refuser",
      "de": "de",
      "aperis": "appara\u00eetre"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cMi komprenis. Post longa kaj persista petado li promesis peri leteron al la ensendinto. Tuj mi skribis: la amaj sentoj arig\u0302intaj dum jaroj nun s\u0302vebis, plenigis la pag\u0302ojn: konfeso, peto, riproc\u0302oj kaj denove konfeso\u2026\u201d",
    "vortaro": {
      "konfeso": "faute avou\u00e9e est \u00e0 moiti\u00e9 pardonn\u00e9e, d\u00e9claration d'amour, aveu, confesse, confession, profession, reconnaissance",
      "la": "le, la, les",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "s": "elle",
      "post": "apr\u00e8s",
      "nun": "maintenant",
      "jaroj": "ann\u00e9e",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "leteron": "lettre",
      "peri": "s'entremettre, faire avoir, fournir, procurer",
      "denove": "\u00e0 nouveau",
      "mi": "je",
      "peto": "demande",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "komprenis": "comprendre",
      "skribis": "\u00e9crire",
      "plenigis": "emplir, remplir",
      "promesis": "promettre",
      "oj": "ah, houla",
      "li": "il, lui, le",
      "longa": "long(ue)",
      "sentoj": "sentiment"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201c\u2026 la letero ekiris. Dum la sekvantaj semajnoj mi estis kvazau\u0306 somnambulo. Mi atendis la respondon kaj samtempe mi tremis\u2026 C\u0302u ne c\u0302io estis superflua? Mia vivo jam preskau\u0306 enordig\u0302is\u2026 eble, vers\u0302ajne ankau\u0306 la s\u0302ia\u2026 kaj nun\u2026 se c\u0302io renversig\u0302os?\u2026 c\u0302u inde?\u2026\u201d",
    "vortaro": {
      "mia": "je",
      "la": "le, la, les",
      "preskau": "presque",
      "ekiris": "partir",
      "u": "U, uranium, ouest, -u",
      "vivo": "vie",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "s": "elle",
      "nun": "maintenant",
      "ne": "non, ne... pas",
      "somnambulo": "somnambule",
      "tremis": "trembler",
      "kvazau": "quasi-, comme si",
      "mi": "je",
      "ankau": "aussi",
      "kaj": "et",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "semajnoj": "semaine",
      "respondon": "r\u00e9ponse",
      "estis": "\u00eatre",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "ia": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "se": "si (indique une condition)",
      "letero": "lettre",
      "atendis": "attendre",
      "io": "quelque chose"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201c\u2026 sed la letero jam ekiris\u2026\u201d",
    "vortaro": {
      "la": "le, la, les",
      "ekiris": "partir",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "letero": "lettre",
      "sed": "mais"
    }
  },
  {
    "teksto": "Li ekhaltis momenton, kvazau\u0306 serc\u0302ante la rememorojn. Li fumsuc\u0302is la cigaredon, kiu estis jam preskau\u0306 elbrulinta, elspiris la fumon kaj longe postrigardis g\u0302in. Mi atendis la dau\u0306rigon nervostre\u0109e, preskau\u0306 mi ekkriis: \u201cDo? Estis s\u0302i?\u201d, sed mi bridis mian senton.",
    "vortaro": {
      "cigaredon": "cigarette",
      "la": "le, la, les",
      "preskau": "presque",
      "s": "elle",
      "senton": "sentiment",
      "rememorojn": "souvenir",
      "fumon": "fum\u00e9e",
      "kvazau": "quasi-, comme si",
      "rigon": "Riga",
      "mi": "je",
      "do": "donc",
      "kiu": "qui",
      "kaj": "et",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "sed": "mais",
      "momenton": "moment",
      "estis": "\u00eatre",
      "i": "1, iode, I",
      "mian": "mon, ma",
      "li": "il, lui, le",
      "longe": "longtemps, en long",
      "atendis": "attendre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Post iom da tempo li parolis plu.",
    "vortaro": {
      "parolis": "parler",
      "tempo": "temps",
      "iom": "un peu",
      "li": "il, lui, le",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "post": "apr\u00e8s"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cPasis preskau\u0306 du monatoj, g\u0302is respondo venis. Mi kredis, ke mia koro krevos, kiam mi rigardis la literojn konatajn sur la koverto. Eble horojn mi sidis apud la tablo, antau\u0306 mi la letero, g\u0302is mi ekhavis kurag\u0302on malfermi g\u0302in.\u201d",
    "vortaro": {
      "mia": "je",
      "la": "le, la, les",
      "monatoj": "mois",
      "preskau": "presque",
      "sur": "sur",
      "literojn": "lettre",
      "respondo": "r\u00e9ponse",
      "kredis": "croire",
      "koverto": "enveloppe",
      "pasis": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "sidis": "\u00eatre assis(e)",
      "apud": "pr\u00e8s de, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de",
      "konatajn": "conna\u00eetre",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "antau": "avant, en avant de, devant",
      "mi": "je",
      "koro": "c\u0153ur",
      "tablo": "table",
      "krevos": "crever, \u00e9clater, se crevasser, se fendre, gercer",
      "du": "deux",
      "malfermi": "ouvrir",
      "venis": "venir",
      "rigardis": "regarder",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "kiam": "quand",
      "horojn": "heure",
      "letero": "lettre"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cJes, \u015di estis. S\u0302i, s\u0302i. S\u0302i sendis la poemon, s\u0302i ne donis g\u0302in al aliulo, ankau\u0306 nun s\u0302i gardas g\u0302in kune kun la aliaj, kun niaj memoroj. S\u0302i ne forgesis min, neniam s\u0302i forgesos, s\u0302i atendis min, ec\u0302 nun s\u0302i atendas, s\u0302i amas min, c\u0302u mi volas iri al s\u0302i\u2026\u201d",
    "vortaro": {
      "kune": "ensemble",
      "la": "le, la, les",
      "poemon": "po\u00e8me",
      "min": "je",
      "volas": "vouloir",
      "aliulo": "quelqu'un d'autre",
      "u": "U, uranium, ouest, -u",
      "forgesos": "oublier",
      "s": "elle",
      "nun": "maintenant",
      "ne": "non, ne... pas",
      "jes": "oui, d'accord",
      "aliaj": "autre",
      "niaj": "notre",
      "atendas": "attendre",
      "neniam": "jamais",
      "memoroj": "souvenir, m\u00e9moire",
      "forgesis": "oublier",
      "mi": "je",
      "kun": "avec",
      "ankau": "aussi",
      "al": "\u00e0, vers",
      "iri": "aller",
      "\u015di": "elle",
      "amas": "aimer",
      "estis": "\u00eatre",
      "gardas": "garder",
      "i": "1, iode, I",
      "sendis": "envoyer, exp\u00e9dier",
      "donis": "donner",
      "atendis": "attendre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Fine do! mi g\u0302emis profunde. Nu, stultaj\u0302o, mi ja estus povinta imagi la finon, nature \u201chappy end\u201d, mi ja vidis la finalon, c\u0302i tiun felic\u0302an familion.",
    "vortaro": {
      "la": "le, la, les",
      "stultaj": "stupide, idiot(e), imb\u00e9cile",
      "nature": "naturellement",
      "finalon": "finale, final",
      "imagi": "imaginer",
      "emis": "incliner \u00e0",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "finon": "habiter au diable vauvert, le meilleur est pour la fin, extr\u00e9mit\u00e9, fin, ach\u00e8vement, arr\u00eat",
      "do": "donc",
      "mi": "je",
      "vidis": "voir",
      "povinta": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "i": "1, iode, I",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "familion": "famille",
      "fine": "au final, finalement, enfin",
      "o": "oxyg\u00e8ne, O",
      "estus": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cVi povas \u0109esi, amiko. Vera romano! Do, tiel vi retrovis vian amatinon, vian edzinon. Vi ja estas felic\u0302ulo, maljunulo\u2026\u201d",
    "vortaro": {
      "do": "donc",
      "vian": "ton, votre",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "estas": "\u00eatre",
      "ulo": "type, individu",
      "retrovis": "retrouver",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "amiko": "ami",
      "vi": "tu, vous",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "romano": "roman",
      "vera": "vrai(e)",
      "edzinon": "\u00e9pouse",
      "\u0109esi": "cesser, s'arr\u00eater de faire quelque chose"
    }
  },
  {
    "teksto": "La ing\u0302eniero nun alrigardis min unuafoje dum la rakontado. Forte li fumsuc\u0302is la cigaredon kaj returnis siajn okulojn al la fajro jam cindrig\u0302anta. Dume la krepusko kovris la c\u0302ambron per malhelo. Lia vizag\u0302o apenau\u0306 estis videbla kaj min ekregis ia stranga, malcerta sento. Miaj vortoj gaje ekestintaj stumpe pendis en la densig\u0302inta mallumo. Mi ne kurag\u0302is dau\u0306rigi, kvankam mia amiko ne faris ec\u0302 moveton.",
    "vortaro": {
      "faris": "faire",
      "cigaredon": "cigarette",
      "la": "le, la, les",
      "fajro": "feu",
      "min": "je",
      "rigi": "gr\u00e9er",
      "mia": "je",
      "malcerta": "incertitude, incertain, ind\u00e9cis, irr\u00e9solu, douteux",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "ambron": "ambre",
      "mallumo": "noir, obscurit\u00e9",
      "nun": "maintenant",
      "ne": "non, ne... pas",
      "forte": "fortement, tr\u00e8s",
      "apenau": "\u00e0 peine",
      "videbla": "visible",
      "sento": "sentiment",
      "mi": "je",
      "miaj": "mon, ma",
      "stranga": "bizarre",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "en": "dans",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "amiko": "ami",
      "kvankam": "bien que, quoique",
      "estis": "\u00eatre",
      "okulojn": "\u0153il",
      "ia": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "lia": "il, lui, le",
      "kovris": "couvrir",
      "krepusko": "cr\u00e9puscule",
      "li": "il, lui, le",
      "o": "oxyg\u00e8ne, O",
      "ekestintaj": "survenir",
      "vortoj": "mot",
      "inta": "pass\u00e9",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "dume": "pour l'instant, cependant, entre temps, pendant ce temps, en revanche, pourtant, toutefois",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ni sidis tiel, senvorte, dum longaj minutoj kaj mi jam sciis, ke okazos io neatendita.",
    "vortaro": {
      "sidis": "\u00eatre assis(e)",
      "mi": "je",
      "longaj": "long(ue)",
      "minutoj": "minute (temps)",
      "senvorte": "sans un mot",
      "kaj": "et",
      "okazos": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "ni": "nous",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "sciis": "savoir",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "io": "quelque chose",
      "neatendita": "inattendu"
    }
  },
  {
    "teksto": "La in\u011deniero fine movi\u011dis, la cigaredresta\u0135on \u0135etis en la fajron kaj ekparolis per strange ra\u016dka vo\u0109o:",
    "vortaro": {
      "movi\u011dis": "bouger, se d\u00e9placer",
      "la": "le, la, les",
      "strange": "bizarrement",
      "fine": "au final, finalement, enfin",
      "en": "dans",
      "fajron": "feu",
      "\u0135etis": "jeter",
      "kaj": "et",
      "ra\u016dka": "rauque",
      "vo\u0109o": "voix",
      "in\u011deniero": "ing\u00e9nieur",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cLa letero\u2026 tiu letero\u2026 alvenis hierau\u0306\u2026\u201d",
    "vortaro": {
      "la": "le, la, les",
      "hierau": "hier",
      "alvenis": "arriver",
      "letero": "lettre",
      "tiu": "ce, cet(te)"
    }
  }
]