[
  {
    "teksto": "Tiun \u0109i eksterordinaran kaj fre\u015ddatan fabelon mi nur peras transigante la respondecon al mia tre fidinda amiko \u2014 ni nomu lin Sen Dubo \u2014 kiu la unuan fojon rakontis \u011din \u0109e blanka tablo, kie ne mankis glasoj.",
    "vortaro": {
      "nur": "seulement",
      "mia": "je",
      "dubo": "doute, incertitude",
      "blanka": "blanc",
      "\u011din": "il, elle",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "fojon": "fois, occasion",
      "peras": "par l'interm\u00e9diaire",
      "mi": "je",
      "fidinda": "digne de confiance, fiable, recommandable, s\u00e9rieux, s\u00fbr",
      "amiko": "ami",
      "eksterordinaran": "exceptionnel, extraordinaire",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "kaj": "et",
      "tablo": "table",
      "mankis": "manquer de",
      "glasoj": "verre",
      "transigante": "reportant",
      "nomu": "nommer",
      "fre\u015ddatan": "de fa\u00eeche date",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "sen": "sans",
      "unuan": "premier, premi\u00e8re",
      "la": "le, la, les",
      "kiu": "qui",
      "kie": "o\u00f9",
      "lin": "il, lui, le",
      "respondecon": "r\u00e9ponse",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "ne": "non, ne... pas",
      "rakontis": "raconter",
      "ni": "nous",
      "fabelon": "conte, fable, l\u00e9gende"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cA\u016ddu nur\u201d, \u2014 diris Sen. \u201cMia amiko, Ripsrops, veturis anta\u016d nelonge per sia beleta \u0109aro, vi scias, tiu Mercedes, inter Ar\u0125angelsk kaj Kopenhago sur la \u015doseo. Sed li jam ne estis malproksime de Kopenhago, kiam \u0109e benzinputo, post kiam li a\u0109etis hejtmaterialon kaj dum la agado de la benzinulo, li iom promenis. Subite li a\u016ddis vo\u0109on sub si:",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "si": "se, s', soi",
      "sed": "mais",
      "mia": "je",
      "nur": "seulement",
      "estis": "\u00eatre",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "sia": "se, s', soi",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "subite": "soudainement",
      "sur": "sur",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "a\u016ddis": "entendre",
      "amiko": "ami",
      "a\u016ddu": "entendre",
      "vo\u0109on": "voix",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "vi": "tu, vous",
      "kiam": "quand",
      "kaj": "et",
      "\u0109aro": "chariot, char",
      "benzinulo": "employ\u00e9 de station essence",
      "iom": "un peu",
      "veturis": "aller (en utilisant un v\u00e9hicule)",
      "nelonge": "bri\u00e8vement",
      "inter": "entre, parmi",
      "sub": "sous, en-dessous de",
      "sen": "sans",
      "\u015doseo": "autoroute de l'information, chauss\u00e9e, route",
      "malproksime": "de loin",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "la": "le, la, les",
      "diris": "dire",
      "post": "apr\u00e8s",
      "li": "il, lui, le",
      "scias": "savoir",
      "agado": "action",
      "benzinputo": "puit d'essence",
      "a\u0109etis": "acheter",
      "promenis": "se promener",
      "kopenhago": "Copenhague",
      "hejtmaterialon": "mat\u00e9riel de chauffage",
      "ne": "non, ne... pas",
      "beleta": "joli"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cSinjoro Ripsrops, sinjoro, bonvolu atendi\u2026\u201d",
    "vortaro": {
      "bonvolu": "bien vouloir",
      "sinjoro": "monsieur",
      "atendi": "attendre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ripsrops rigardis malsupren kaj vidis ranon ruli\u011dantan al li. Li ne estas speciala \u015datanto de ranoj, sed io kaptis lin en la afero.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "sed": "mais",
      "ranoj": "grenouille",
      "speciala": "sp\u00e9cial(e)",
      "io": "quelque chose",
      "kaj": "et",
      "en": "dans",
      "rigardis": "regarder",
      "kaptis": "capturer",
      "\u015datanto": "appr\u00e9cier, aimer",
      "la": "le, la, les",
      "ruli\u011dantan": "s'enrouler, rouler, rouler sur soi",
      "li": "il, lui, le",
      "ranon": "grenouille",
      "lin": "il, lui, le",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "malsupren": "en-bas",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "vidis": "voir",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u201c\u0108u mi komprenas rane? Kaj \u0109u vi povas paroli? \u0108u vi konas min?\u201d",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "rane": "de grenouille",
      "paroli": "parler",
      "vi": "tu, vous",
      "komprenas": "comprendre",
      "konas": "conna\u00eetre",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "La rano respondis:",
    "vortaro": {
      "respondis": "r\u00e9pondre",
      "rano": "grenouille",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cJes, kara sinjoro Ripsrops, mi povas paroli, sed mi ne parolas rane, sed dane. Mi petas vin, sinjoro Ripsrops\u2026 Mi frostas. Metu min en vian po\u015don. \u0108u mi rajtas kunveturi al Kopenhago? Por bonfaro vi ricevos bonon!\u201d",
    "vortaro": {
      "kunveturi": "faire le trajet avec lui",
      "vin": "tu, vous",
      "po\u015don": "poche",
      "sed": "mais",
      "bonon": "bien, le mieux est l'ennemi du bien, bonne action",
      "kara": "cher, ch\u00e8re",
      "ricevos": "recevoir",
      "bonfaro": "bien faiteur",
      "dane": "danois",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "metu": "mettre, poser, placer",
      "rajtas": "avoir le droit de",
      "vi": "tu, vous",
      "frostas": "geler",
      "en": "dans",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "rane": "de grenouille",
      "vian": "ton, votre",
      "sinjoro": "monsieur",
      "jes": "oui, d'accord",
      "por": "pour, dans le but de",
      "paroli": "parler",
      "parolas": "parler",
      "al": "\u00e0, vers",
      "kopenhago": "Copenhague",
      "petas": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ripsrops tre miris, precipe, ke la rano frostas, kiam estas varme, sed rano estas rano, kaj \u0109ar la petita varmo ne kostos al li elspezojn, li metis la ranon en sian po\u015don. (\u2026 Kion vi diras? Jes\u2026 Jes, li estis sobra kiel mi.)",
    "vortaro": {
      "po\u015don": "poche",
      "sed": "mais",
      "varme": "chaudement, il fait chaud, froidement, il fait froid",
      "sobra": "sobre, goinfre, ivre",
      "estis": "\u00eatre",
      "varmo": "chaleur",
      "kiel": "comment, comme",
      "mi": "je",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "vi": "tu, vous",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "diras": "dire",
      "petita": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "kaj": "et",
      "kiam": "quand",
      "metis": "mettre, poser, placer",
      "kion": "quoi, que",
      "frostas": "geler",
      "en": "dans",
      "\u0109ar": "parce que",
      "elspezojn": "frais, d\u00e9pense",
      "kostos": "co\u00fbter",
      "miris": "s'\u00e9tonner",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "jes": "oui, d'accord",
      "ranon": "grenouille",
      "precipe": "avant tout, essentiellement, principalement, particuli\u00e8rement, en particulier, surtout",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "rano": "grenouille",
      "ne": "non, ne... pas",
      "sian": "son, sa, ses"
    }
  },
  {
    "teksto": "Iom post iom la rano i\u011dis hejmeca de Ripsrops. \u011ci petis e\u0109 man\u011don kaj iom da akvo, kiujn Ripsrops, kiu konsideris la ranon cetere tre modesta, donis al sia kunvoja\u011danto. Tiel ili alvenis vespere al la metropolo, e\u0109 al la lo\u011dejo de Ripsrops, \u0109ar la rano petis ripozlokon. Ripsrops malfermis la pordon de sia lo\u011dejo kaj tiam la rano denove ekparolis:",
    "vortaro": {
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "de": "de",
      "denove": "\u00e0 nouveau",
      "modesta": "modeste",
      "kunvoja\u011danto": "covoyageur",
      "man\u011don": "repas",
      "malfermis": "ouvrir",
      "cetere": "d'ailleurs, du reste",
      "sia": "se, s', soi",
      "ripozlokon": "lieu de repos",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "\u011di": "il, elle",
      "ekparolis": "commencer \u00e0 parler",
      "konsideris": "consid\u00e9rer",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "kaj": "et",
      "kiujn": "qui",
      "iom": "un peu",
      "petis": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "\u0109ar": "parce que",
      "la": "le, la, les",
      "post": "apr\u00e8s",
      "kiu": "qui",
      "ranon": "grenouille",
      "i\u011dis": "devenir",
      "donis": "donner",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "vespere": "le soir, au soir",
      "al": "\u00e0, vers",
      "rano": "grenouille",
      "pordon": "porte",
      "alvenis": "arriver",
      "akvo": "eau",
      "hejmeca": "familier",
      "lo\u011dejo": "appartement, habitation, logement",
      "metropolo": "m\u00e9tropole"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cKara sinjoro Ripsrops, mi estas tiel dormema. \u0108u mi rajtus dormi en tiu lito?\u201d",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "dormema": "sommeil, ensommeill\u00e9",
      "lito": "lit",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "en": "dans",
      "kara": "cher, ch\u00e8re",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "estas": "\u00eatre",
      "rajtus": "avoir le droit de",
      "sinjoro": "monsieur",
      "dormi": "dormir"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ripsrops ekmeditis. Estis la unua fojo, ke iu fremdulo volis dormi en ilia familia lito, sed efektive sinjorino Ripsrops estis for kaj tiu \u0109i mirinda rano estis tiel dormema. Li metis la ranon en la apudan liton kaj demetis sian jakon kaj komencis pretigi sin por la nokta trankvilo.",
    "vortaro": {
      "lito": "lit",
      "sed": "mais",
      "sin": "se, s', soi",
      "estis": "\u00eatre",
      "for": "loin, au loin",
      "dormema": "sommeil, ensommeill\u00e9",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "apudan": "adjacent suppl\u00e9mentaire, tout proche, voisin",
      "familia": "familial",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "mirinda": "merveilleux",
      "nokta": "de nuit",
      "volis": "vouloir",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "iu": "quelqu'un",
      "ilia": "ils, elles, eux",
      "sinjorino": "dame, madame",
      "pretigi": "pr\u00e9parer",
      "sian": "son, sa, ses",
      "metis": "mettre, poser, placer",
      "kaj": "et",
      "jakon": "veste, veston",
      "en": "dans",
      "demetis": "enlever, \u00f4ter",
      "ekmeditis": "commen\u00e7ait \u00e0 m\u00e9diter",
      "fremdulo": "\u00e9tranger",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "la": "le, la, les",
      "komencis": "commencer",
      "trankvilo": "tranquillit\u00e9",
      "li": "il, lui, le",
      "ranon": "grenouille",
      "por": "pour, dans le but de",
      "efektive": "effectivement, en effet, r\u00e9ellement, vraiment",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "rano": "grenouille",
      "fojo": "fois, occasion",
      "liton": "lit",
      "dormi": "dormir"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Li volis jam mallumigi, kiam li alrigardis la apudan liton kaj tiam li rimarkis, ke el la stranga rano fari\u011dis belega re\u011didino, kiu supozeble apena\u016d estis provizita per noktovestoj. Lia rigardo ekglitis sur la marmoraj \u015dultroj de la re\u011didino. Ripsrops tute teruri\u011dis. Li frotis la okulojn. La re\u011didino alrigardis lin kaj diris: \u201cRi i-ips\u0109jo!\u201d",
    "vortaro": {
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "de": "de",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "estis": "\u00eatre",
      "\u015dultroj": "\u00e9paule",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "ri": "iel",
      "fari\u011dis": "devenir, se transformer",
      "belega": "superbe, magnifique",
      "sur": "sur",
      "lia": "il, lui, le",
      "apudan": "adjacent suppl\u00e9mentaire, tout proche, voisin",
      "supozeble": "vraisemblablement",
      "provizita": "doter, fournir, pourvoir",
      "rigardo": "regard",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "apena\u016d": "\u00e0 peine",
      "volis": "vouloir",
      "marmoraj": "de marbre",
      "el": "hors de, de",
      "kiam": "quand",
      "kaj": "et",
      "okulojn": "\u0153il",
      "stranga": "bizarre",
      "teruri\u011dis": "se terroriser",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "la": "le, la, les",
      "ekglitis": "commen\u00e7ait \u00e0 glisser",
      "diris": "dire",
      "kiu": "qui",
      "li": "il, lui, le",
      "rimarkis": "remarquer, noter",
      "lin": "il, lui, le",
      "re\u011didino": "princesse",
      "mallumigi": "assombrir",
      "frotis": "r\u00e9curer, frotter",
      "noktovestoj": "pijama, habit de nuit",
      "alrigardis": "regarder vers",
      "rano": "grenouille",
      "liton": "lit"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sen Dubo, t.e. la rakontanto, nun faris longan pa\u016dzon kaj sekvis iom malcerte la \u015dvebon de la cigareda fumo.",
    "vortaro": {
      "iom": "un peu",
      "de": "de",
      "dubo": "doute, incertitude",
      "sekvis": "suivre",
      "faris": "faire",
      "e": "Est , orient",
      "pa\u016dzon": "*pause",
      "fumo": "fum\u00e9e",
      "longan": "long(ue)",
      "sen": "sans",
      "malcerte": "incertainement",
      "cigareda": "de cigarette",
      "nun": "maintenant",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "rakontanto": "raconter",
      "\u015dvebon": "planement oiseau, avion"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Mi ur\u011dis: \u201cNu, kiel estis poste?\u201d",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "ur\u011dis": "urger",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "estis": "\u00eatre",
      "poste": "ensuite, puis",
      "kiel": "comment, comme"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sen alrigardis min kaj diris: \u201c\u0108u vi vere kredas tiun \u0109i historion?\u201d",
    "vortaro": {
      "diris": "dire",
      "vere": "vraiment",
      "min": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "vi": "tu, vous",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "alrigardis": "regarder vers",
      "sen": "sans",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "kredas": "croire",
      "historion": "histoire",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cKredi? Tute ne. Kial mi kredu?\u201d",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "kredu": "croire",
      "kredi": "croire",
      "kial": "pourquoi",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cNu anka\u016d sinjorino Ripsrops, kiu tiumomente realvenis neatendite el sia feriado en Polinezio kaj malfermis la pordon de la dormo\u0109ambro, ne kredis \u011din. E\u0109 ne unu vorton\u2026\u201d",
    "vortaro": {
      "tiumomente": "\u00e0 ce moment l\u00e0",
      "de": "de",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "vorton": "mot",
      "malfermis": "ouvrir",
      "sia": "se, s', soi",
      "\u011din": "il, elle",
      "dormo\u0109ambro": "chambre \u00e0 coucher",
      "kredis": "croire",
      "realvenis": "rearrivait",
      "feriado": "vacances",
      "sinjorino": "dame, madame",
      "el": "hors de, de",
      "kaj": "et",
      "en": "dans",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "unu": "les uns",
      "neatendite": "inopin\u00e9ment, \u00e0 l'improviste",
      "anka\u016d": "aussi",
      "la": "le, la, les",
      "kiu": "qui",
      "polinezio": "Polyn\u00e9sie",
      "pordon": "porte",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "F Szil\u00e1gyi el Norda Prismo",
    "vortaro": {
      "norda": "bor\u00e9al, du nord, septentrional",
      "el": "hors de, de",
      "prismo": "prisme"
    }
  }
]