[
  {
    "teksto": "Kiam Anna-Klara en sia sepa jaro vizitadis la unuan klason, iun tagon \u015di petis de mi psalmlibron.",
    "vortaro": {
      "sia": "se, s', soi",
      "iun": "quelqu'un",
      "de": "de",
      "mi": "je",
      "petis": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "tagon": "jour",
      "klason": "classe",
      "en": "dans",
      "vizitadis": "fr\u00e9quenter",
      "sepa": "septi\u00e8me",
      "kiam": "quand",
      "jaro": "ann\u00e9e",
      "unuan": "premier, premi\u00e8re",
      "\u015di": "elle",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Kial? \u2013 mi demandis.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "demandis": "interroger, demander",
      "kial": "pourquoi"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 \u0108ar anka\u016d Gustavo havas.",
    "vortaro": {
      "\u0109ar": "parce que",
      "havas": "avoir",
      "anka\u016d": "aussi"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Povas esti, \u2014 mi respondis, \u2014 sed mi neniam a\u016ddis, ke tiel etaj knabinoj havus psalmaron.",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "havus": "avoir",
      "mi": "je",
      "neniam": "jamais",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "respondis": "r\u00e9pondre",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "knabinoj": "fille, jeune fille",
      "esti": "\u00eatre",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "etaj": "petit",
      "a\u016ddis": "entendre"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Sed anka\u016d Gustavo havas.",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "havas": "avoir",
      "anka\u016d": "aussi"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Kion fari, mi iris a\u0109eti psalmaron.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "iris": "aller",
      "fari": "faire",
      "a\u0109eti": "acheter",
      "kion": "quoi, que"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi trovis multe da diversaj psalmlibroj, malgrandajn, belajn librojn kun mola bindo, orkadraj pa\u011doj kaj anka\u016d grandajn librojn kun belaj, simplaj literoj. Mi a\u0109etis, kiu estis la malplej kosta, por ke la infano bontempe lernu la \u015dparemon, precipe en tiaj seriozaj aferoj.",
    "vortaro": {
      "kosta": "cher, co\u00fbteux",
      "simplaj": "simple",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "mola": "mouill\u00e9, *mou",
      "tiaj": "tel(le), telle sorte de",
      "por": "pour, dans le but de",
      "trovis": "trouver",
      "mi": "je",
      "en": "dans",
      "kiu": "qui",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "kaj": "et",
      "precipe": "avant tout, essentiellement, principalement, particuli\u00e8rement, en particulier, surtout",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "a\u0109etis": "acheter",
      "lernu": "apprendre",
      "belaj": "beau, belle",
      "literoj": "lettre",
      "malplej": "le moins",
      "librojn": "livre",
      "belajn": "beau, belle",
      "multe": "beaucoup",
      "anka\u016d": "aussi",
      "malgrandajn": "petit",
      "grandajn": "grand(e)",
      "infano": "enfant",
      "seriozaj": "s\u00e9rieux, s\u00e9rieuse",
      "diversaj": "vari\u00e9(e), divers(e)",
      "pa\u011doj": "page",
      "aferoj": "affaire, sujet, chose",
      "estis": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi skribis la nomon de Anna-Klara en la libron kaj posttagmeze transdonis \u011din al \u015di. \u015ci ege ek\u011dojis, prenis la libron kaj diris:",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "mi": "je",
      "skribis": "\u00e9crire",
      "libron": "livre",
      "prenis": "prendre",
      "diris": "dire",
      "\u011din": "il, elle",
      "en": "dans",
      "ege": "extr\u00eamement",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015di": "elle",
      "kaj": "et",
      "nomon": "nom",
      "la": "le, la, les",
      "transdonis": "transmettre"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 \u011ci estas \u011duste tia, kia tiu de Gustavo.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "\u011duste": "juste, justement, bien, convenablement, correctement, exactement, pr\u00e9cis\u00e9ment",
      "kia": "quel, quelle sorte de",
      "estas": "\u00eatre",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi eksidis kaj iomete meditadis pri la okazinta\u0135oj, kaj poste \u2014 la dioj pardonu min \u2014 mi iris al la pordo kaj enokulumis tra la \u015dlosiltruo.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "dioj": "dieu",
      "min": "je",
      "pordo": "porte",
      "poste": "ensuite, puis",
      "iris": "aller",
      "okazinta\u0135oj": "\u00e9v\u00e9nement pass\u00e9, \u00e9v\u00e8nement pass\u00e9",
      "iomete": "un petit peu",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "pardonu": "pardonner",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "al": "\u00e0, vers",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "eksidis": "s'asseoir"
    }
  },
  {
    "teksto": "Anna-Klara staris meze de la \u0109ambro, anta\u016d la granda spegulo.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "spegulo": "miroir",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "staris": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "\u0109ambro": "chambre, pi\u00e8ce dans une maison ou un b\u00e2timent",
      "granda": "grand(e)",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Kun la malfermita psalmaro \u015di kantis falsvo\u0109e. De tempo al tempo \u015di rigardis al la spegulo, \u0109u \u015dia zono bone ku\u015das? Kelkfoje \u015di ordigis sian harplekton, kelkfoje glatigis \u0109ifon sur la robo, kiu ne estis bonorde sur \u015dia \u015dultro.",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "spegulo": "miroir",
      "rigardis": "regarder",
      "bone": "bien",
      "\u015di": "elle",
      "ku\u015das": "\u00eatre couch\u00e9, \u00eatre \u00e9tendu, reposer (g\u00e9sir)",
      "malfermita": "ouvrir",
      "glatigis": "lisser, aplanir, peaufiner, polir",
      "kiu": "qui",
      "\u015dia": "elle",
      "\u015dultro": "\u00e9paule",
      "al": "\u00e0, vers",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "robo": "robe",
      "ordigis": "ordonner, classer, ranger",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tempo": "temps",
      "de": "de",
      "kantis": "chanter",
      "sur": "sur",
      "estis": "\u00eatre",
      "zono": "ceinture, zone, ceinturon, taille, zone sph\u00e9rique",
      "sian": "son, sa, ses"
    }
  },
  {
    "teksto": "Subite mi surprizis \u015din per pordmalfermo kaj eniris:",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "surprizis": "surprendre",
      "eniris": "entr\u00e9e, entrer, faire entrer, introduire",
      "subite": "soudainement",
      "\u015din": "elle",
      "kaj": "et",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Kara Anna-Klara, \u2014 mi diris \u2014 psalmaro estas io multe pli serioza, ol vi imagas. Oni ne staru anta\u016d spegulo por kanti el psalmaro. La psalmolibro ne estas por ludi per \u011di. Kiam vi estos pli a\u011da, la instruist-onklino klarigos al vi, kio estas esence psalmaro.",
    "vortaro": {
      "spegulo": "miroir",
      "el": "hors de, de",
      "por": "pour, dans le but de",
      "serioza": "s\u00e9rieux, s\u00e9rieuse",
      "kiam": "quand",
      "estos": "\u00eatre",
      "kio": "quoi, que",
      "klarigos": "clarifier, \u00e9claircir, \u00e9clairer, expliquer",
      "imagas": "imaginer",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "ludi": "jouer",
      "kanti": "chanter",
      "mi": "je",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "la": "le, la, les",
      "a\u011da": "\u00e2g\u00e9, majeur",
      "kara": "cher, ch\u00e8re",
      "multe": "beaucoup",
      "ne": "non, ne... pas",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "diris": "dire",
      "io": "quelque chose",
      "vi": "tu, vous",
      "oni": "on",
      "staru": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Anna-Klara sidis serioza kaj silenta. \u015ci rigardis sincere al mi kaj decidvo\u0109e diris:",
    "vortaro": {
      "silenta": "silencieux",
      "mi": "je",
      "diris": "dire",
      "sidis": "\u00eatre assis(e)",
      "rigardis": "regarder",
      "al": "\u00e0, vers",
      "serioza": "s\u00e9rieux, s\u00e9rieuse",
      "kaj": "et",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Mi volas diri al vi nur unu aferon: oni ne eniras \u0109ambron anta\u016d ol frapi.",
    "vortaro": {
      "aferon": "affaire, sujet, chose",
      "nur": "seulement",
      "mi": "je",
      "\u0109ambron": "chambre, pi\u00e8ce dans une maison ou un b\u00e2timent",
      "diri": "dire",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "al": "\u00e0, vers",
      "frapi": "lancer, frappant, saisissant, frapper, atteindre, cogner, heurter, percuter, saisir, taper",
      "vi": "tu, vous",
      "oni": "on",
      "ne": "non, ne... pas",
      "volas": "vouloir",
      "eniras": "entr\u00e9e, entrer, faire entrer, introduire",
      "ol": "que (dans une comparaison)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi ne kredas, ke Anna-Klara estas jam matura por religiaj problemoj.",
    "vortaro": {
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "mi": "je",
      "religiaj": "religieux",
      "matura": "m\u00fbr, mature",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "problemoj": "probl\u00e8me",
      "kredas": "croire",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Hasse Z. el la sveda: Andreo Gauder (el Literatura Mondo)",
    "vortaro": {
      "el": "hors de, de",
      "sveda": "su\u00e9dois, su\u00e9doise",
      "mondo": "monde",
      "la": "le, la, les",
      "andreo": "Andr\u00e9"
    }
  }
]