[
  {
    "teksto": "La stacieto estis malgranda kaj sufokaera. Sur la muroj enuis landkonigaj afi\u015doj. La horlo\u011do malfunkciis. \u011cin strekis kruce gluitaj gazetstrioj. Sur la rando de apertita fenestro dormetis kato de fervojisto. Malanta\u016d la kasa gi\u0109eto homo suferis pro varmego. Li rekonscii\u011dis nur je la vo\u0109o de pasa\u011dero.",
    "vortaro": {
      "suferis": "souffrir",
      "li": "il, lui, le",
      "gazetstrioj": "colonne de journal",
      "vo\u0109o": "voix",
      "strekis": "rayait",
      "horlo\u011do": "horloge",
      "fervojisto": "cheminot, employ\u00e9 du chemin de fer",
      "kato": "chat",
      "malfunkciis": "qui fonctionnait mal",
      "pasa\u011dero": "passager, voyageur",
      "kasa": "de caisse",
      "estis": "\u00eatre",
      "kruce": "en croix",
      "malgranda": "petit",
      "muroj": "mur",
      "sufokaera": "air suffocant",
      "nur": "seulement",
      "apertita": "\u00eatre ouvert",
      "stacieto": "petite station",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "afi\u015doj": "affiche, avis, placard, article, post",
      "de": "de",
      "fenestro": "fen\u00eatre",
      "enuis": "s'emb\u00eater, s'ennuyer",
      "\u011din": "il, elle",
      "la": "le, la, les",
      "sur": "sur",
      "malanta\u016d": "derri\u00e8re",
      "gi\u0109eto": "guichet, passe-plat",
      "rando": "horizon, biseau, extr\u00e9mit\u00e9, borne, fronti\u00e8re, bord, contour, lisi\u00e8re, pourtour, origine, extr\u00e9mit\u00e9 initiale, extr\u00e9mit\u00e9 terminale",
      "landkonigaj": "qui font conna\u00eetre le pays",
      "dormetis": "sommeiller, somnoler",
      "varmego": "canicule, ardeur",
      "rekonscii\u011dis": "reprendre conscience",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "gluitaj": "coller",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Kien?",
    "vortaro": {
      "kien": "o\u00f9"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Egale.",
    "vortaro": {
      "egale": "\u00e9galement"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Per la klaso?",
    "vortaro": {
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "klaso": "classe",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Egale.",
    "vortaro": {
      "egale": "\u00e9galement"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Do eble Gzdzin?, demandis la kasisto. Li rigardis ne la pasa\u011deron, sed fiksitan per kapnajleto horaron pri trajnoj trakurantaj lian stacieton.",
    "vortaro": {
      "trakurantaj": "courir \u00e0 travers",
      "li": "il, lui, le",
      "lian": "son, sa",
      "pasa\u011deron": "passager, voyageur",
      "horaron": "horaire",
      "kapnajleto": "t\u00eate de petit clou",
      "ne": "non, ne... pas",
      "fiksitan": "fixer, arrimer, arr\u00eater, caler, d\u00e9terminer, figer",
      "demandis": "interroger, demander",
      "do": "donc",
      "sed": "mais",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "trajnoj": "train",
      "kasisto": "caissier, tr\u00e9sorier",
      "la": "le, la, les",
      "stacieton": "petite station",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "rigardis": "regarder"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Povas esti Gzdzin, konsentis la kliento.",
    "vortaro": {
      "esti": "\u00eatre",
      "konsentis": "consentir, \u00eatre en accord",
      "kliento": "client, consommateur, patient",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Principe PKP devus koni la celstacion de siaj klientoj, grumbletis la fervojisto kaj reiris al la tableto, sur kiu ku\u015dis biletkajeroj. La kasisto estis malalta seki\u011dinta olduleto. Li havis vulpecan viza\u011don de miopulo.",
    "vortaro": {
      "li": "il, lui, le",
      "ku\u015dis": "\u00eatre couch\u00e9, \u00eatre \u00e9tendu, reposer (g\u00e9sir)",
      "grumbletis": "qui grommelle",
      "vulpecan": "de renard",
      "fervojisto": "cheminot, employ\u00e9 du chemin de fer",
      "viza\u011don": "face, visage",
      "miopulo": "un myope",
      "celstacion": "terminus",
      "biletkajeroj": "cahiers de billets",
      "estis": "\u00eatre",
      "malalta": "de petite taille",
      "havis": "avoir",
      "koni": "conna\u00eetre",
      "tableto": "tablette",
      "al": "\u00e0, vers",
      "de": "de",
      "principe": "en principe",
      "olduleto": "un petit vieux",
      "kasisto": "caissier, tr\u00e9sorier",
      "la": "le, la, les",
      "sur": "sur",
      "reiris": "revenir, retourner, aller de nouveau",
      "siaj": "son, sa, ses",
      "klientoj": "client, consommateur, patient",
      "kiu": "qui",
      "devus": "devoir",
      "kaj": "et",
      "seki\u011dinta": "s\u00e9cher, se d\u00e9ssecher"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Do Gzdzin?",
    "vortaro": {
      "do": "donc"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Gzdzin.",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Tie estas nun malsvarme. Vi iras, sinjoro, ekzemple per vojo Z. Arbaro, vojetoj, vi plezure laci\u011das per tiu arbaro. Vi povas ku\u015di\u011di \u0109e la vojo, ku\u015di kaj pensi nenion.",
    "vortaro": {
      "vojetoj": "chemin, sentier",
      "pensi": "penser",
      "nenion": "rien",
      "plezure": "avec plaisir",
      "vojo": "chemin, route",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "ku\u015di\u011di": "se coucher",
      "arbaro": "for\u00eat",
      "ku\u015di": "\u00eatre couch\u00e9, \u00eatre \u00e9tendu, reposer (g\u00e9sir)",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "iras": "aller",
      "nun": "maintenant",
      "malsvarme": "peu fr\u00e9quent\u00e9",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "vi": "tu, vous",
      "laci\u011das": "se fatiguer",
      "sinjoro": "monsieur",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "ekzemple": "par exemple",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Bone, diris la pasa\u011dero, mi ne volas pensi.",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "pasa\u011dero": "passager, voyageur",
      "bone": "bien",
      "diris": "dire",
      "pensi": "penser",
      "mi": "je",
      "la": "le, la, les",
      "volas": "vouloir"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "La kasisto komencis plenigi blanketon.",
    "vortaro": {
      "plenigi": "emplir, remplir",
      "blanketon": "carte blanche",
      "komencis": "commencer",
      "kasisto": "caissier, tr\u00e9sorier",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Kombinata. Estos kombinata. Al Konopiski ekspreso kaj poste normala.",
    "vortaro": {
      "ekspreso": "porteur sp\u00e9cial, express",
      "estos": "\u00eatre",
      "poste": "ensuite, puis",
      "kombinata": "combiner, allier, arranger, assembler, associer, assortir, composer, conjuguer, unir",
      "konopiski": "konopiski",
      "al": "\u00e0, vers",
      "kaj": "et",
      "normala": "normal(e)"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Ne, oponis la pasa\u011dero, ne povas esti kupe\u015dan\u011do. Mi pensados pri tiu damna kupe\u015dan\u011do kaj mi ja diris, ke mi ne volas pensi. Pri nenio.\u201d",
    "vortaro": {
      "pensi": "penser",
      "ne": "non, ne... pas",
      "pasa\u011dero": "passager, voyageur",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "esti": "\u00eatre",
      "oponis": "opposer",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "pensados": "penser longuement",
      "diris": "dire",
      "kupe\u015dan\u011do": "chanchement de billet",
      "damna": "damn\u00e9",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "la": "le, la, les",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "nenio": "rien",
      "mi": "je",
      "volas": "vouloir",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Aha, konsentis la kasisto.",
    "vortaro": {
      "konsentis": "consentir, \u00eatre en accord",
      "aha": "aha !, tiens-tiens !",
      "kasisto": "caissier, tr\u00e9sorier",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "Li komencis skrapeti la kalva\u0135on. Li studis la horaron, kvaza\u016d li ne konus \u011din parkere.",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "li": "il, lui, le",
      "parkere": "par coeligur",
      "kalva\u0135on": "chauve",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "\u011din": "il, elle",
      "studis": "\u00e9tudier",
      "komencis": "commencer",
      "la": "le, la, les",
      "horaron": "horaire",
      "konus": "conna\u00eetre",
      "skrapeti": "qui r\u00e2cle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 \u011cis la tria dudek tri mi havas por vi, sinjoro, nenion sen kupe\u015dan\u011do. Je la tria dudek tri iras laborista trajno al Wo\u0142\u00f3w.\u201d",
    "vortaro": {
      "dudek": "vingt, 20",
      "nenion": "rien",
      "tri": "trois, 3",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "laborista": "laborieux",
      "al": "\u00e0, vers",
      "wo\u0142\u00f3w": "wo\u0142\u00f3w",
      "havas": "avoir",
      "iras": "aller",
      "kupe\u015dan\u011do": "chanchement de billet",
      "trajno": "train",
      "la": "le, la, les",
      "por": "pour, dans le but de",
      "vi": "tu, vous",
      "sen": "sans",
      "tria": "troisi\u00e8me",
      "sinjoro": "monsieur",
      "mi": "je",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Donu al Wo\u0142\u00f3w, diris la pasa\u011dero.",
    "vortaro": {
      "donu": "donner",
      "diris": "dire",
      "pasa\u011dero": "passager, voyageur",
      "la": "le, la, les",
      "al": "\u00e0, vers",
      "wo\u0142\u00f3w": "wo\u0142\u00f3w"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Per la dua klaso?",
    "vortaro": {
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "klaso": "classe",
      "dua": "second, deuxi\u00e8me",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Povas esti dua.",
    "vortaro": {
      "esti": "\u00eatre",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "dua": "second, deuxi\u00e8me"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Mi donos al vi la unuan, diris la kasisto, en la dua povas esti plenplene. En Wo\u0142\u00f3w estas hodia\u016d foiro.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "diris": "dire",
      "vi": "tu, vous",
      "en": "dans",
      "esti": "\u00eatre",
      "donos": "donner",
      "dua": "second, deuxi\u00e8me",
      "foiro": "*foire",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "plenplene": "compl\u00e8tement plein",
      "unuan": "premier, premi\u00e8re",
      "mi": "je",
      "la": "le, la, les",
      "kasisto": "caissier, tr\u00e9sorier",
      "al": "\u00e0, vers",
      "hodia\u016d": "aujourd'hui",
      "wo\u0142\u00f3w": "wo\u0142\u00f3w"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Foiro? maltrankvili\u011dis la pasa\u011dero. Mi ne volas vian Wo\u0142\u00f3w. Mi ne volas homamason. Mi volas kvieton. Sen la homa ridado, sen kvereloj, sen vo\u0109oj. Sen virinoj, sen amikoj, sen infanoj. Damno kun tia kiel vi. Kasisto, kaj ne kapablas vendi bileton al homo.",
    "vortaro": {
      "maltrankvili\u011dis": "s'inqui\u00e9ter",
      "kvereloj": "querelle",
      "foiro": "*foire",
      "kapablas": "\u00eatre capable de, \u00eatre apte \u00e0",
      "homamason": "foule",
      "bileton": "billet, ticket",
      "ne": "non, ne... pas",
      "pasa\u011dero": "passager, voyageur",
      "homa": "inhumain, humain",
      "amikoj": "ami",
      "al": "\u00e0, vers",
      "damno": "damnation",
      "wo\u0142\u00f3w": "wo\u0142\u00f3w",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "infanoj": "enfant",
      "kvieton": "qui\u00e9tude",
      "vian": "ton, votre",
      "virinoj": "femme",
      "vo\u0109oj": "voix",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "kasisto": "caissier, tr\u00e9sorier",
      "vendi": "vendre",
      "vi": "tu, vous",
      "sen": "sans",
      "kiel": "comment, comme",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "mi": "je",
      "ridado": "rire",
      "volas": "vouloir",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "La fervojisto jesis kompreneme. Vere estis al li doma\u011de, ke li ne scias helpi la pasa\u011deron. Al liaj devoj apartenis \u011dusta priservado de la PKP-aj klientoj. Li estis sperta kasisto. Dum sia vivo li certe vendis milionon da diversaj biletoj kaj la pasa\u011derojn li havis diversajn. Li anka\u016d pri tiu ne miris. Estis nenio mirinda. Simple estis malbone al la ulo. Tiaj ne konas siajn celstaciojn. Ili fu\u011das nenien.",
    "vortaro": {
      "helpi": "aider",
      "anka\u016d": "aussi",
      "li": "il, lui, le",
      "kompreneme": "compr\u00e9hensivement",
      "ulo": "type, individu",
      "konas": "conna\u00eetre",
      "liaj": "son, sa",
      "diversajn": "vari\u00e9(e), divers(e)",
      "vere": "vraiment",
      "fu\u011das": "fuir",
      "miris": "s'\u00e9tonner",
      "fervojisto": "cheminot, employ\u00e9 du chemin de fer",
      "pasa\u011deron": "passager, voyageur",
      "devoj": "devoir",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tiaj": "tel(le), telle sorte de",
      "vendis": "vendre",
      "estis": "\u00eatre",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "havis": "avoir",
      "priservado": "service pour",
      "diversaj": "vari\u00e9(e), divers(e)",
      "\u011dusta": "justesse, juste, bon, convenable, correct, exact, propre",
      "mirinda": "merveilleux",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "celstaciojn": "terminus",
      "al": "\u00e0, vers",
      "sia": "se, s', soi",
      "nenien": "de nulle part",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "malbone": "de mauvaise fa\u00e7on",
      "de": "de",
      "kasisto": "caissier, tr\u00e9sorier",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "jesis": "dire oui, r\u00e9pondre par oui",
      "certe": "certainement",
      "klientoj": "client, consommateur, patient",
      "biletoj": "billet, ticket",
      "pasa\u011derojn": "passager, voyageur",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "milionon": "million",
      "sperta": "exp\u00e9riment\u00e9",
      "nenio": "rien",
      "doma\u011de": "avec dommage",
      "vivo": "vie",
      "scias": "savoir",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "simple": "tout simplement",
      "kaj": "et",
      "apartenis": "appartenir"
    }
  },
  {
    "teksto": "Li aliris la horaron kaj komencis ser\u0109i. Li faris tion kiel gasto en restoracio. La trajna menuo de la malgranda stacieto estis a\u0109a. Ne estis tro por elekti: Jezowice, Kakolin, Barcz.",
    "vortaro": {
      "li": "il, lui, le",
      "a\u0109a": "m\u00e9prisable, pi\u00e8tre, vil",
      "barcz": "barcz",
      "aliris": "acc\u00e8s, aborder, s'approcher, accoster",
      "horaron": "horaire",
      "gasto": "h\u00f4te personne qu'on invite",
      "ne": "non, ne... pas",
      "menuo": "menu",
      "ser\u0109i": "chercher",
      "estis": "\u00eatre",
      "en": "dans",
      "malgranda": "petit",
      "komencis": "commencer",
      "stacieto": "petite station",
      "de": "de",
      "elekti": "\u00e9lectorat, \u00e9ligible, \u00e9lire, choisir",
      "la": "le, la, les",
      "jezowice": "jezowice",
      "por": "pour, dans le but de",
      "trajna": "de train",
      "restoracio": "restaurant",
      "kiel": "comment, comme",
      "faris": "faire",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "tro": "trop",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Mi havas, li diris kun kontento. Mi havas por vi Pustk\u00f3w. La kvina haltejo post G\u00f3r\u00f3w. Arbaro. Du kabanoj sume. De la staciestro kaj arbaristo. La arbaristo surda, maljuna. La virino gastama. Kaj lago. La lago ne kulturata, sova\u011da. Depost la tempo kiam oni donis \u011din al kooperativo ne estas fi\u015distoj. Akva dezerto, ne lago. Povas esti al Pustkow.",
    "vortaro": {
      "kvina": "cinqui\u00e8me",
      "li": "il, lui, le",
      "pustk\u00f3w": "pustk\u00f3w",
      "sume": "en somme",
      "depost": "depuis",
      "donis": "donner",
      "kulturata": "cultiver",
      "ne": "non, ne... pas",
      "haltejo": "halte",
      "esti": "\u00eatre",
      "arbaro": "for\u00eat",
      "gastama": "hospitalier, qui aime recevoir",
      "akva": "aquatique, d'eau, aqueux",
      "sova\u011da": "sauvage",
      "al": "\u00e0, vers",
      "havas": "avoir",
      "surda": "sourd",
      "diris": "dire",
      "de": "de",
      "lago": "lac",
      "kiam": "quand",
      "\u011din": "il, elle",
      "kun": "avec",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "pustkow": "pustkow",
      "la": "le, la, les",
      "du": "deux",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "maljuna": "vieux",
      "arbaristo": "garde forestier",
      "oni": "on",
      "vi": "tu, vous",
      "virino": "femme",
      "kontento": "content",
      "kooperativo": "coop\u00e9rative",
      "kabanoj": "cabane, cahute, hutte",
      "tempo": "temps",
      "post": "apr\u00e8s",
      "dezerto": "d\u00e9sert",
      "fi\u015distoj": "p\u00eacheur",
      "mi": "je",
      "g\u00f3r\u00f3w": "g\u00f3r\u00f3w",
      "staciestro": "chef de gare",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Povas esti, diris la pasa\u011dero. Donu al tiu Pustk\u00f3w.",
    "vortaro": {
      "pasa\u011dero": "passager, voyageur",
      "diris": "dire",
      "donu": "donner",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "esti": "\u00eatre",
      "pustk\u00f3w": "pustk\u00f3w",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "la": "le, la, les",
      "al": "\u00e0, vers"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Per la dua? demandis la kasisto.",
    "vortaro": {
      "dua": "second, deuxi\u00e8me",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "kasisto": "caissier, tr\u00e9sorier",
      "la": "le, la, les",
      "demandis": "interroger, demander"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Per la unua, diris la pasa\u011dero.",
    "vortaro": {
      "pasa\u011dero": "passager, voyageur",
      "diris": "dire",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "la": "le, la, les",
      "unua": "premier, premi\u00e8re"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Ne, meditis la fervojisto, ne valoras. Sep haltejoj, kaj la trajno malplena. Cetere la unua klaso entute ne estas en tiu vagonaro.",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "meditis": "m\u00e9diter",
      "vagonaro": "train",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "valoras": "valoir, avoir une (certaine) valeur",
      "trajno": "train",
      "en": "dans",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "cetere": "d'ailleurs, du reste",
      "haltejoj": "halte",
      "sep": "sept",
      "malplena": "vide",
      "fervojisto": "cheminot, employ\u00e9 du chemin de fer",
      "entute": "en tout, au total",
      "la": "le, la, les",
      "klaso": "classe",
      "estas": "\u00eatre",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Donu la duan.",
    "vortaro": {
      "donu": "donner",
      "duan": "second, deuxi\u00e8me",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "La kasisto surnazigis okulvitrojn kaj komencis plenigi la duaklasan bileton al Pustk\u00f3w, kie estas lago, kvieto kaj la gastama virino de la duonsurda arbaristo, kaj kie oni pensas pri nenio. La pasa\u011dero apogis sin per la kubutoj je la kasa rando kaj rigardis kiel la fervojisto plenigas la bileton.",
    "vortaro": {
      "plenigi": "emplir, remplir",
      "pustk\u00f3w": "pustk\u00f3w",
      "kvieto": "calme, repos",
      "pensas": "penser",
      "kie": "o\u00f9",
      "sin": "se, s', soi",
      "fervojisto": "cheminot, employ\u00e9 du chemin de fer",
      "bileton": "billet, ticket",
      "duaklasan": "deuxi\u00e8me classe",
      "pasa\u011dero": "passager, voyageur",
      "kasa": "de caisse",
      "kubutoj": "coude",
      "gastama": "hospitalier, qui aime recevoir",
      "komencis": "commencer",
      "al": "\u00e0, vers",
      "apogis": "appuyer, \u00e9tayer, soutenir",
      "surnazigis": "mettre sur le nez",
      "okulvitrojn": "lunettes",
      "de": "de",
      "kasisto": "caissier, tr\u00e9sorier",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "arbaristo": "garde forestier",
      "duonsurda": "\u00e0 moiti\u00e9 sourd",
      "oni": "on",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "virino": "femme",
      "rando": "horizon, biseau, extr\u00e9mit\u00e9, borne, fronti\u00e8re, bord, contour, lisi\u00e8re, pourtour, origine, extr\u00e9mit\u00e9 initiale, extr\u00e9mit\u00e9 terminale",
      "kiel": "comment, comme",
      "nenio": "rien",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "plenigas": "emplir, remplir",
      "rigardis": "regarder",
      "lago": "lac",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u011custe tiam aliris lin knabino. \u015ci estis juna kaj tre bela.",
    "vortaro": {
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "estis": "\u00eatre",
      "bela": "beau, belle",
      "\u011duste": "juste, justement, bien, convenablement, correctement, exactement, pr\u00e9cis\u00e9ment",
      "juna": "jeune",
      "lin": "il, lui, le",
      "aliris": "acc\u00e8s, aborder, s'approcher, accoster",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "\u015di": "elle",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Iru hejmen, \u015di diris al la homo, kiu ne konis la celstacion de sia voja\u011do. \u2013 Panjo ploras.",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "voja\u011do": "voyage",
      "diris": "dire",
      "konis": "conna\u00eetre",
      "de": "de",
      "ploras": "pleurer",
      "sia": "se, s', soi",
      "kiu": "qui",
      "celstacion": "terminus",
      "panjo": "maman",
      "la": "le, la, les",
      "iru": "aller",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015di": "elle",
      "hejmen": "\u00e0 la maison (en y allant)"
    }
  },
  {
    "teksto": "La kasisto \u0109esis plenigi la bileton. Li malfermis la tirkeston, prenis liniilon, almetis \u011din al la biletaj pintoj kaj kruce trastrekis \u011din per dikaj ru\u011daj linioj.",
    "vortaro": {
      "plenigi": "emplir, remplir",
      "li": "il, lui, le",
      "pintoj": "bout, pointe",
      "bileton": "billet, ticket",
      "ru\u011daj": "rouge",
      "tirkeston": "tiroir caisse",
      "kruce": "en croix",
      "biletaj": "de billets",
      "liniilon": "r\u00e8gle",
      "al": "\u00e0, vers",
      "prenis": "prendre",
      "malfermis": "ouvrir",
      "\u0109esis": "cesser, s'arr\u00eater de faire quelque chose",
      "dikaj": "\u00e9pais(se)",
      "\u011din": "il, elle",
      "kasisto": "caissier, tr\u00e9sorier",
      "la": "le, la, les",
      "almetis": "ajouter",
      "linioj": "repr\u00e9sentation param\u00e9trique, lign\u00e9e, ligne, courbe",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "trastrekis": "rayait d'un trait",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Czeslaw Ostankowicz el la pola: Jerzy Grum (el Esperanto)",
    "vortaro": {
      "jerzy": "jerzy",
      "esperanto": "Esp\u00e9ranto",
      "grum": "groom",
      "czeslaw": "czeslaw",
      "ostankowicz": "ostankowicz",
      "la": "le, la, les",
      "el": "hors de, de",
      "pola": "polonais"
    }
  }
]