[
  {
    "teksto": "\u011cis 1900 kaj e\u0109 1903 Esperanto estis ankora\u016d malofte parolata escepte en Ruslando. \u011ci funkciadis anta\u016d \u0109io skribe. Multaj el \u011diaj plej agemaj propagandistoj a\u016d talentaj verkistoj en la okcidento ne kura\u011dis paroli la lingvon, \u0109ar ili neniam havis anta\u016dan okazon a\u016d sperton. Renkontoj inter diversnaciaj esperantistoj estis tiel maloftaj, ke oni citis ilin en la tiamaj gazetoj kiel gravajn aferojn.",
    "vortaro": {
      "gazetoj": "gazette, journal, p\u00e9riodique, revue",
      "parolata": "parler",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "citis": "citer",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "el": "hors de, de",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "okazon": "l'occasion fait le larron, cas, circonstance, \u00e9v\u00e9nement, \u00e9v\u00e8nement, situation, \u00e9v\u00e9nement impossible, \u00e9v\u00e8nement impossible, \u00e9v\u00e9ne",
      "inter": "entre, parmi",
      "a\u016d": "ou",
      "kura\u011dis": "avoir le courage de, oser",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "lingvon": "langue",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "en": "dans",
      "\u011diaj": "son",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "talentaj": "dou\u00e9, talentueux",
      "kaj": "et",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "la": "le, la, les",
      "gravajn": "important(e)",
      "neniam": "jamais",
      "maloftaj": "rare",
      "esperanto": "Esp\u00e9ranto",
      "okcidento": "ouest, Occident",
      "paroli": "parler",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109ar": "parce que",
      "agemaj": "actif",
      "plej": "le plus, la plus",
      "kiel": "comment, comme",
      "ankora\u016d": "encore",
      "sperton": "exp\u00e9rience, v\u00e9cu",
      "anta\u016dan": "ant\u00e9rieur, pr\u00e9c\u00e9dent",
      "esperantistoj": "esp\u00e9rantiste",
      "verkistoj": "artiste, compositeur, \u00e9crivain",
      "escepte": "exceptionnellement",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "malofte": "rarement",
      "havis": "avoir",
      "oni": "on",
      "aferojn": "affaire, sujet, chose",
      "tiamaj": "d'alors, de l'\u00e9poque, de ce temps-l\u00e0",
      "estis": "\u00eatre",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "La atestoj sonas \u0109iuj simile. La unua momento estis iom embarasa kaj malrapida, la dua malpli, kaj la sekvantaj horoj alportis veran plezuron kaj pli kaj pli fluan elparolon. La kompreno \u0109iam estis klara. La grupo en Le Havre anta\u016dsentis, ke tie ku\u015das la plej granda valoro de mondlingvo. \u011ci volis organizi eksperimenton. Efektive multaj homoj scias legi unu a\u016d alian el la \u0109efaj fremdaj lingvoj por profiti libron a\u016d gazeton, sed paroli, tion povas tre malmultaj. Se do Esperanto sukcesos doni al la voja\u011dantoj a\u016d kongresanoj tiun grandan faciligon en la vivo, \u011di alportos al la homaro la solvon de plej ur\u011da problemo.",
    "vortaro": {
      "efektive": "effectivement, en effet, r\u00e9ellement, vraiment",
      "por": "pour, dans le but de",
      "veran": "vrai(e)",
      "sed": "mais",
      "\u0109efaj": "principal(e), chef",
      "malpli": "moins",
      "alian": "autre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "do": "donc",
      "kaj": "et",
      "grandan": "grand(e)",
      "volis": "vouloir",
      "paroli": "parler",
      "plezuron": "plaisir",
      "plej": "le plus, la plus",
      "de": "de",
      "problemo": "probl\u00e8me",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "malrapida": "lent",
      "lingvoj": "langue",
      "grupo": "groupe",
      "homaro": "genre humain, humanit\u00e9",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "el": "hors de, de",
      "fluan": "courant, fluide, superflu",
      "granda": "grand(e)",
      "la": "le, la, les",
      "atestoj": "attestation, certificat, t\u00e9moignage",
      "solvon": "solution, aboutissement, d\u00e9nouement, issue, rem\u00e8de, dissolution, r\u00e9solution",
      "fremdaj": "\u00e9tranger",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "voja\u011dantoj": "voyager",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "\u011di": "il, elle",
      "valoro": "valeur",
      "a\u016d": "ou",
      "ku\u015das": "\u00eatre couch\u00e9, \u00eatre \u00e9tendu, reposer (g\u00e9sir)",
      "doni": "donner",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "se": "si (indique une condition)",
      "sonas": "sonner",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "\u0109iam": "toujours",
      "klara": "clair(e), simple",
      "scias": "savoir",
      "vivo": "vie",
      "legi": "lire",
      "embarasa": "embarrassant, embarrass\u00e9, encombrant, g\u00ean\u00e9, d\u00e9licat, ennuyeux",
      "anta\u016dsentis": "pressentir",
      "estis": "\u00eatre",
      "kompreno": "compr\u00e9hension, entendement, intellection, intelligence",
      "iom": "un peu",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "profiti": "profiter, b\u00e9n\u00e9ficier",
      "ur\u011da": "urgent(e)",
      "momento": "moment",
      "en": "dans",
      "organizi": "organiser",
      "gazeton": "gazette, journal, p\u00e9riodique, revue",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "esperanto": "Esp\u00e9ranto",
      "horoj": "heure",
      "eksperimenton": "exp\u00e9rience",
      "libron": "livre",
      "dua": "second, deuxi\u00e8me",
      "sukcesos": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tial la grupo en Le Havre invitis kelkajn eksterlandajn esperantistojn al publikaj kunsidoj en somero 1903. La eksperimento bonege sukcesis kaj la facila parolebleco de la lingvo entuziasmigis la a\u016dskultintojn.",
    "vortaro": {
      "sukcesis": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "tial": "c'est pourquoi, \u00e0 cause de cela",
      "kelkajn": "quelques, peu de",
      "esperantistojn": "esp\u00e9rantiste",
      "publikaj": "publique",
      "en": "dans",
      "al": "\u00e0, vers",
      "bonege": "tr\u00e8s bien",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "lingvo": "langue",
      "somero": "\u00e9t\u00e9",
      "facila": "facile",
      "eksterlandajn": "\u00e9tranger",
      "de": "de",
      "a\u016dskultintojn": "\u00e9couter",
      "invitis": "inviter",
      "eksperimento": "exp\u00e9rience",
      "grupo": "groupe"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "El tiu \u0109i provo devenis la Universalaj Kongresoj de Esperanto. La grupo en Le Havre donis ideon al la aliaj marbordaj grupoj francaj kaj anglaj organizi vere internacian feston en Esperanto. \u011ci okazis la 7-an kaj 8-an de a\u016dgusto 1904. La sukceso estis tiom granda kaj la entuziasmo tiel varme vekita, ke la \u0109eestintoj proponis organizi veran kongreson en A\u016dgusto 1905. Advokato Michaux el Boulogne-sur-Mer promesis aran\u011di tion en sia urbo.",
    "vortaro": {
      "ideon": "id\u00e9e",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "anglaj": "anglais",
      "proponis": "sugg\u00e9rer, proposer ; offrir",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "el": "hors de, de",
      "advokato": "avocat, d\u00e9fenseur, intercesseur",
      "grupoj": "groupe",
      "francaj": "fran\u00e7ais",
      "veran": "vrai(e)",
      "aran\u011di": "arranger, combiner, agencer",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "urbo": "ville",
      "sia": "se, s', soi",
      "en": "dans",
      "organizi": "organiser",
      "a\u016dgusto": "ao\u00fbt",
      "al": "\u00e0, vers",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "kaj": "et",
      "granda": "grand(e)",
      "la": "le, la, les",
      "internacian": "international(e)",
      "esperanto": "Esp\u00e9ranto",
      "provo": "essai, \u00e9preuve, exp\u00e9rience, test, tentation, tentative",
      "feston": "f\u00eate",
      "sukceso": "succ\u00e8s",
      "kongreson": "colloque, congr\u00e8s",
      "aliaj": "autre",
      "kongresoj": "colloque, congr\u00e8s",
      "de": "de",
      "vere": "vraiment",
      "varme": "chaudement, il fait chaud, froidement, il fait froid",
      "vekita": "r\u00e9veiller (quelqu'un)",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "\u0109eestintoj": "assistance, assister, \u00eatre pr\u00e9sent",
      "donis": "donner",
      "promesis": "promettre",
      "universalaj": "universel",
      "estis": "\u00eatre",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "grupo": "groupe",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "D-ro Zamenhof mem faris la voja\u011don kun sia edzino. Anka\u016d la plej konataj esperantaj verkistoj el Varsovio: Grabowski, Kabe, Leo Belmont. Dum unu semajno fervora kolegaro \u011duis la renkonti\u011don kaj kompreni\u011don. Multaj neniam parolis Esperanton anta\u016de. \u011cia facileco kaj flueco mirigis ilin e\u0109 en propra bu\u015do.",
    "vortaro": {
      "konataj": "conna\u00eetre",
      "el": "hors de, de",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "mirigis": "\u00e9merveiller",
      "esperanton": "esp\u00e9rer",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "sia": "se, s', soi",
      "edzino": "\u00e9pouse",
      "kabe": "Kabe",
      "en": "dans",
      "\u011dia": "il, elle",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "kaj": "et",
      "voja\u011don": "voyage",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "neniam": "jamais",
      "fervora": "ardent, fervent, passionn\u00e9",
      "renkonti\u011don": "concours de circonstances, rencontre",
      "parolis": "parler",
      "anka\u016d": "aussi",
      "plej": "le plus, la plus",
      "faris": "faire",
      "verkistoj": "artiste, compositeur, \u00e9crivain",
      "varsovio": "Varsovie",
      "semajno": "semaine",
      "bu\u015do": "bouche, embouchure, gueule",
      "anta\u016de": "avant, auparavant ",
      "kolegaro": "coll\u00e8ge",
      "propra": "propre",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "\u011duis": "jouir"
    }
  },
  {
    "teksto": "En la franca havenurbo regis atmosfero tute unika. \u0108irka\u016d la teatro Bulonja svarmis frati\u011demaj homoj. \u0108iu alparolis unu la alian kvaza\u016d bone konatojn. La mirakla pentekosta \u011dojo kaptis blankbarbulojn, junulojn, pastrojn, instruistinojn, oficirojn, kuracistojn, scienculojn a\u016d komercistojn, alkurintajn el tuta E\u016dropo. \u011cis frumateno babilis grupoj de fervoraj sidantoj en \u0109irka\u016daj restoracioj.",
    "vortaro": {
      "alkurintajn": "accourir",
      "e\u016dropo": "Europe",
      "el": "hors de, de",
      "svarmis": "grouiller",
      "grupoj": "groupe",
      "bone": "bien",
      "a\u016d": "ou",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "restoracioj": "restaurant",
      "babilis": "bavarder",
      "fervoraj": "ardent, fervent, passionn\u00e9",
      "alian": "autre",
      "en": "dans",
      "sidantoj": "\u00eatre assis(e)",
      "franca": "fran\u00e7ais",
      "\u0109irka\u016d": "autour de, environ",
      "komercistojn": "commer\u00e7ant",
      "oficirojn": "officier",
      "la": "le, la, les",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "\u0109irka\u016daj": "environnant, voisin, alentour",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "pastrojn": "pr\u00eatre",
      "junulojn": "jeune",
      "teatro": "th\u00e9\u00e2tre",
      "kaptis": "capturer",
      "de": "de",
      "atmosfero": "atmosph\u00e8re",
      "konatojn": "connaissance",
      "alparolis": "adresser la parole \u00e0",
      "kuracistojn": "m\u00e9decin",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "regis": "diriger, gouverner, r\u00e9gir, r\u00e9gner, r\u00e9guler",
      "\u011dojo": "joie",
      "unika": "unique"
    }
  },
  {
    "teksto": "Krom la parola sukceso, la Bulonja kongreso alportis al Esperanto ion pli: la inspiron idean kaj sentimentan. La unuan fojon oni vidis la fondinton. Liaj modesteco kaj genia spiriteco aperis al \u0109iuj per rekta kontakto. Kiam la solena malfermo kunigis \u0109iujn en teatra salonego la unuan vesperon, \u0109ies admiro kaj dankemo alflugis al tiu malalta viro, timema, iom \u011denata, kun rondaj okulvitroj kaj sa\u011da bonkoreco de patra kuracisto.",
    "vortaro": {
      "iom": "un peu",
      "\u011denata": "g\u00eaner, inconforter",
      "vidis": "voir",
      "\u0109iujn": "chaque, chacun",
      "kiam": "quand",
      "kongreso": "colloque, congr\u00e8s",
      "fondinton": "fonder, asseoir, \u00e9tablir, \u00e9difier, instaurer",
      "rekta": "directe, direct, droit, de guingois, indirect, tordu, pench\u00e9",
      "solena": "solennel(le)",
      "ion": "quelque chose",
      "admiro": "admiration",
      "viro": "homme, m\u00e2le",
      "en": "dans",
      "sa\u011da": "sage",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "al": "\u00e0, vers",
      "genia": "g\u00e9nial",
      "kuracisto": "m\u00e9decin",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "kaj": "et",
      "parola": "parl\u00e9, oral",
      "krom": "sauf, hormis, except\u00e9",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "la": "le, la, les",
      "kun": "avec",
      "vesperon": "soir",
      "esperanto": "Esp\u00e9ranto",
      "bonkoreco": "bont\u00e9",
      "sukceso": "succ\u00e8s",
      "dankemo": "gratitude, reconnaissance",
      "timema": "craintif",
      "\u0109ies": "de chacun, de tout le monde",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "de": "de",
      "kunigis": "rapprocher, r\u00e9unir, unir",
      "rondaj": "rond(e), circulaire",
      "kontakto": "contact",
      "fojon": "fois, occasion",
      "aperis": "appara\u00eetre",
      "unuan": "premier, premi\u00e8re",
      "liaj": "son, sa",
      "oni": "on",
      "salonego": "halle",
      "teatra": "th\u00e9\u00e2tral, th\u00e9\u00e2trale"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Post entuziasmaj ovacioj eksonis tra l\u2019 subita silento lia vo\u0109o simpla kaj senpretenda: \u201cMi salutas vin, karaj samideanoj, fratoj kaj fratinoj el la granda tutmonda familio, kiuj kunvenis el landoj proksimaj kaj malproksimaj, el la plej diversaj regnoj de la mondo por frate premi al si reciproke la manojn, pro la nomo de granda ideo, kiu \u0109iujn nin ligas\u2026 Modesta estas nia kunveno\u2026 sed tra la aero de nia salono flugas misteraj sonoj, sonoj tre malla\u016dtaj, ne a\u016ddeblaj por la orelo, sed senteblaj por \u0109iu animo sentema: \u011di estas la sonoj de io granda, kiu nun naski\u011das\u2026\u201d",
    "vortaro": {
      "orelo": "entrer par une oreille et sortir par l'autre, tendre l'oreille, ventre affam\u00e9 n'a pas d'oreille, oreille",
      "aero": "air",
      "vo\u0109o": "voix",
      "\u0109iujn": "chaque, chacun",
      "naski\u011das": "na\u00eetre",
      "karaj": "cher, ch\u00e8re",
      "el": "hors de, de",
      "por": "pour, dans le but de",
      "ideo": "id\u00e9e",
      "sonoj": "son",
      "ovacioj": "ovation",
      "nia": "nous",
      "samideanoj": "partisan, esp\u00e9rantiste",
      "nin": "nous",
      "sed": "mais",
      "mi": "je",
      "lia": "il, lui, le",
      "familio": "famille",
      "modesta": "modeste",
      "landoj": "pays",
      "kiu": "qui",
      "estas": "\u00eatre",
      "sentema": "impressionnable, sensible",
      "al": "\u00e0, vers",
      "mondo": "monde",
      "kaj": "et",
      "regnoj": "\u00e9tat, r\u00e8gne, royaume de Hongrie, Rome antique",
      "granda": "grand(e)",
      "flugas": "se r\u00e9pandre, voler, s'\u00e9loigner, s'envoler, dispara\u00eetre, se poser sur",
      "post": "apr\u00e8s",
      "fratinoj": "s\u0153ur",
      "la": "le, la, les",
      "manojn": "main",
      "vin": "tu, vous",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "nomo": "nom",
      "misteraj": "myst\u00e9rieux, myst\u00e9rieuse",
      "simpla": "simple",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "malproksimaj": "distant, \u00e9loign\u00e9, lointain",
      "proksimaj": "proche",
      "ne": "non, ne... pas",
      "kiuj": "qui",
      "salono": "salon",
      "malla\u016dtaj": "faible, l\u00e9ger, basse",
      "animo": "\u00e2me",
      "plej": "le plus, la plus",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "salutas": "saluer",
      "de": "de",
      "si": "se, s', soi",
      "nun": "maintenant",
      "premi": "serrer la main de qn, serr\u00e9s comme des sardines, oppresseur, opprim\u00e9, accabler, appuyer, oppresser, opprimer, pousser, presser, ",
      "silento": "silence",
      "reciproke": "r\u00e9ciproquement, mutuellement",
      "kunveno": "assembl\u00e9e, r\u00e9union",
      "io": "quelque chose",
      "diversaj": "vari\u00e9(e), divers(e)",
      "fratoj": "fr\u00e8re",
      "subita": "soudain(e)",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "La de Beaufront-a koncepto, ke \u201cEsperanto estas nura lingvo kaj nenio pli\u201d ricevis seriozan baton en Boulogne. La \u0109eestintoj komprenis, ke forta \u201cinterna ideo\u201d inspiras la tutan aferon kiel \u011di instigis la fondinton mem. Por li mondlingvo estis ne celo, sed rimedo al kunfrati\u011do de homoj. Por multaj \u011di fari\u011dis simbolo de pli harmonia homaro.",
    "vortaro": {
      "koncepto": "concept, conception, id\u00e9e, notion",
      "aferon": "affaire, sujet, chose",
      "rimedo": "moyen, ressource, rem\u00e8de",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "por": "pour, dans le but de",
      "ideo": "id\u00e9e",
      "harmonia": "d'harmonie, harmonieux, en harmonie, \u00e9l\u00e9gant, \u00e9quilibr\u00e9, esth\u00e9tique, gracieux, m\u00e9lodieux, musical, r\u00e9gulier",
      "ricevis": "recevoir",
      "fondinton": "fonder, asseoir, \u00e9tablir, \u00e9difier, instaurer",
      "komprenis": "comprendre",
      "sed": "mais",
      "celo": "but, objectif",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "nenio": "rien",
      "al": "\u00e0, vers",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "nura": "simple",
      "lingvo": "langue",
      "simbolo": "symbole",
      "li": "il, lui, le",
      "esperanto": "Esp\u00e9ranto",
      "fari\u011dis": "devenir, se transformer",
      "tutan": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "baton": "battement, coup",
      "ne": "non, ne... pas",
      "kiel": "comment, comme",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "seriozan": "s\u00e9rieux, s\u00e9rieuse",
      "de": "de",
      "instigis": "instigateur, inciter, amener, encourager, engager, \u00eatre l'instigateur de, exciter, fomenter, instiguer, inviter, porter, pousser",
      "\u0109eestintoj": "assistance, assister, \u00eatre pr\u00e9sent",
      "forta": "fort(e)",
      "homaro": "genre humain, humanit\u00e9",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "interna": "int\u00e9rieur, interne",
      "estis": "\u00eatre",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "La\u016d la pure lingva vidpunkto, tiu idealismo de la esperantista movado havis grandan avanta\u011don. \u0108iuj vivantaj lingvoj posedas propran \u201cspiriton\u201d. Ili reprezentas ian specon de naciismo kaj parte respegulas la psikologion de unu gento. Se Esperanto restus pure vorta kodo por komercaj katalogoj a\u016d teknikaj koresponda\u0135oj, mankus al \u011di viviga kaj beliga elemento. La tuta \u201cinterna ideo\u201d donis al \u011di animon kaj flugilojn. Esprimante aspirojn de la homaro al pli da unueco morala, \u011di kreis al si propran spiritan forton kaj donis signifon al sia ekliteraturo.",
    "vortaro": {
      "naciismo": "nationalisme, idiotisme",
      "por": "pour, dans le but de",
      "posedas": "poss\u00e9der",
      "ideo": "id\u00e9e",
      "a\u016d": "ou",
      "elemento": "\u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9, \u00e9l\u00e9ment, coefficient, terme",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "morala": "moral(e)",
      "ian": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "sia": "se, s', soi",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "idealismo": "id\u00e9alisme",
      "signifon": "signification",
      "flugilojn": "aile, battant",
      "specon": "sorte, esp\u00e8ce, genre",
      "se": "si (indique une condition)",
      "kodo": "code international de signaux, code g\u00e9n\u00e9tique, code-barres, code ISBN, code, alphabet, codage, encodage, identifiant, Code civil",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "al": "\u00e0, vers",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "kreis": "l'occasion fait le larron, cr\u00e9er",
      "komercaj": "chambre de commerce, commercial",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "movado": "d\u00e9placement, mouvement",
      "kaj": "et",
      "forton": "force",
      "la": "le, la, les",
      "esprimante": "exprimer",
      "grandan": "grand(e)",
      "vidpunkto": "point de vue",
      "gento": "gens, lign\u00e9e, peuplade",
      "vivantaj": "vivre",
      "esperanto": "Esp\u00e9ranto",
      "restus": "rester",
      "spiritan": "spirituel",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "animon": "\u00e2me",
      "katalogoj": "catalogue, inventaire, r\u00e9pertoire",
      "mankus": "manquer de",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "de": "de",
      "si": "se, s', soi",
      "unueco": "l'union fait la force, unit\u00e9",
      "spiriton": "esprit",
      "psikologion": "psychologie",
      "reprezentas": "repr\u00e9senter",
      "donis": "donner",
      "avanta\u011don": "avantage",
      "homaro": "genre humain, humanit\u00e9",
      "havis": "avoir",
      "propran": "propre",
      "lingvoj": "langue",
      "interna": "int\u00e9rieur, interne",
      "lingva": "linguistique",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "La tuta anta\u016dmilita elokventado kaj poeziado en Esperanto pri la reamiki\u011do de la popoloj povas nun \u015dajni tro simpla kaj ripetema. \u011ci tamen estis la \u0109efa vivofonto por la lingvo, kiu multon \u015duldas al tiu homara blovo. Cetere la komencaj literaturo kaj patriotismo de \u0109iuj gentoj estas ankora\u016d multe pli simplaj. Tiu nova tutmondeca konscio ne povis naski\u011di kaj esprimi\u011di alimaniere ol \u0109iuj kolektivaj popolsentoj. \u011ci devis anka\u016d trapasi fre\u015dan infanecon anta\u016d ol atingi florantan junecon kaj klasikan maturecon.",
    "vortaro": {
      "cetere": "d'ailleurs, du reste",
      "simplaj": "simple",
      "por": "pour, dans le but de",
      "popoloj": "peuple",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "devis": "devoir",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "en": "dans",
      "kiu": "qui",
      "estas": "\u00eatre",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "al": "\u00e0, vers",
      "naski\u011di": "na\u00eetre",
      "alimaniere": "d'une autre fa\u00e7on, d'une autre mani\u00e8re",
      "kolektivaj": "collectif, coll\u00e9gial, commun, \u00e0 plusieurs",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "atingi": "atteindre",
      "gentoj": "gens, lign\u00e9e, peuplade",
      "kaj": "et",
      "\u015duldas": "devoir",
      "la": "le, la, les",
      "blovo": "souffle",
      "lingvo": "langue",
      "\u0109efa": "principal(e), chef",
      "florantan": "florissant, fleurir, \u00eatre en fleurs, cro\u00eetre, s'\u00e9panouir, prosp\u00e9rer",
      "trapasi": "traverser",
      "esperanto": "Esp\u00e9ranto",
      "patriotismo": "patriotisme",
      "simpla": "simple",
      "\u015dajni": "sembler, avoir l'air",
      "multe": "beaucoup",
      "ne": "non, ne... pas",
      "klasikan": "classique",
      "anka\u016d": "aussi",
      "infanecon": "enfance",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "de": "de",
      "nun": "maintenant",
      "ankora\u016d": "encore",
      "junecon": "jeunesse",
      "tro": "trop",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "literaturo": "litt\u00e9rature",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "konscio": "conscience",
      "nova": "neuf, neuve",
      "fre\u015dan": "la main dans le sac, frais, r\u00e9cent, d\u00e9fraichi, fatigu\u00e9, pas frais, rance, rassis",
      "multon": "un grand nombre",
      "anta\u016dmilita": "d'avant-guerre",
      "estis": "\u00eatre",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Prof Edmond Privat (el Historio de la lingvo Esperanto, mallongigita)",
    "vortaro": {
      "historio": "histoire",
      "lingvo": "langue",
      "de": "de",
      "mallongigita": "abr\u00e9ger, \u00e9courter, raccourcir",
      "esperanto": "Esp\u00e9ranto",
      "el": "hors de, de",
      "la": "le, la, les"
    }
  }
]