[
  {
    "teksto": "\u201cVenu, ni iom trinku tie!",
    "vortaro": {
      "iom": "un peu",
      "trinku": "boire",
      "venu": "venir",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "ni": "nous"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kara sinjoro mia, oni ne batos vin hejme pro duonhora malfrui\u011do. Mi ne estas edzi\u011dinta, sed mi komprenas tiajn aferojn. Tie \u0109i oni povas ricevi bonegajn trinka\u0135ojn\u2026 kaj malmultekoste. Ni konas nin reciproke jam longe\u2026 trinku almena\u016d unufoje brandon kun mi\u2026",
    "vortaro": {
      "vin": "tu, vous",
      "sed": "mais",
      "mia": "je",
      "kara": "cher, ch\u00e8re",
      "ricevi": "recevoir",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "trinka\u0135ojn": "boisson, breuvage",
      "aferojn": "affaire, sujet, chose",
      "kun": "avec",
      "longe": "longtemps, en long",
      "mi": "je",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "bonegajn": "excellent",
      "edzi\u011dinta": "se marier",
      "unufoje": "une fois",
      "oni": "on",
      "tiajn": "tel(le), telle sorte de",
      "kaj": "et",
      "brandon": "eau-de-vie, alcool",
      "reciproke": "r\u00e9ciproquement, mutuellement",
      "hejme": "\u00e0 la maison",
      "nin": "nous",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "almena\u016d": "au moins, du moins",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "komprenas": "comprendre",
      "sinjoro": "monsieur",
      "ni": "nous",
      "trinku": "boire",
      "batos": "battre, frapper",
      "estas": "\u00eatre",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "konas": "conna\u00eetre",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "He, kelnero\u2026 alportu ion\u2026!",
    "vortaro": {
      "he": "h\u00e9",
      "kelnero": "serveur, gar\u00e7on de caf\u00e9",
      "ion": "quelque chose",
      "alportu": "apporter"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sidi\u011du, mia karega! Kvankam nia amikeco estas nova, jam mi tre ek\u015datis vin. Mi estas tia homo, kiu kutimas \u015dati siajn kamaradojn. Precipe mi admiras tiujn, kiuj povas esti ide-kamaradoj. \u0108u ne, mia frato, ni estas kvindek intelektuloj en la lando \u2014 kia fari\u011dus nia situacio, se ni ne defendos nin, konante unu la alian? Oni diras: \u201cNun profitemo regas la mondon, ne ekzistas mal-egoisma amikeco\u2026\u201d \u2014 sed mi ne kredas tion. Mi ne povas pensi, kiel la ordinara popolo. Nek nia eduko, nek nia karaktero, nek niaj ideoj permesas tion. La viajn mi ne konas, sed mi kredas je spirita ligo, kiu estas super la objekto, je la sento, kiu proksimigas la homojn unuj al aliaj.\u00ad Pripensu, \u0109u la vivo havus ian sencon, se ne ekzistus e\u0109 la bezono \u201cami unu la alian, proksimigi unu al la alia\u201d? Nur ili estas tio, kio nin plialtigas super la publikon. Sed anka\u016d inter ni, intelektuloj, mankas tiaj kelkaj difinitaj ideaj ligoj; \u0109iuj estas en sia klimato kaj ser\u0109as sian memprofiton\u2026 Tial mi \u0109irka\u016degas la bonan amikon, se mi trovas iun.",
    "vortaro": {
      "ian": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "eduko": "\u00e9ducation",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "proksimigas": "approcher",
      "publikon": "public",
      "mi": "je",
      "vivo": "vie",
      "aliaj": "autre",
      "sencon": "sens",
      "diras": "dire",
      "regas": "diriger, gouverner, r\u00e9gir, r\u00e9gner, r\u00e9guler",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "nin": "nous",
      "en": "dans",
      "niaj": "notre",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "inter": "entre, parmi",
      "ordinara": "commun, ordinaire",
      "anka\u016d": "aussi",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "la": "le, la, les",
      "kiu": "qui",
      "bezono": "besoin, n\u00e9cessit\u00e9",
      "karaktero": "caract\u00e8re, caract\u00e9ristique, marque, personnalit\u00e9, temp\u00e9rament, trait",
      "nek": "ni",
      "iun": "quelqu'un",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "ne": "non, ne... pas",
      "sian": "son, sa, ses",
      "vin": "tu, vous",
      "nur": "seulement",
      "permesas": "permettre",
      "havus": "avoir",
      "sia": "se, s', soi",
      "ami": "aimer",
      "mankas": "manquer de",
      "ekzistas": "exister",
      "ideoj": "id\u00e9e",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "kvindek": "cinquante, 50",
      "lando": "pays",
      "situacio": "situation",
      "kvankam": "bien que, quoique",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "tiaj": "tel(le), telle sorte de",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "bonan": "bon,  bonne",
      "alian": "autre",
      "nia": "nous",
      "amikeco": "amiti\u00e9",
      "kio": "quoi, que",
      "kutimas": "avoir l'habitude de, avoir coutume",
      "unu": "les uns",
      "kiuj": "qui",
      "konante": "conna\u00eetre",
      "tial": "c'est pourquoi, \u00e0 cause de cela",
      "proksimigi": "approcher",
      "amikon": "ami",
      "trovas": "trouver",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "kredas": "croire",
      "konas": "conna\u00eetre",
      "profitemo": "esprit de lucre",
      "nova": "neuf, neuve",
      "fari\u011dus": "devenir, se transformer",
      "pripensu": "r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0, consid\u00e9rer, envisager",
      "ekzistus": "exister",
      "admiras": "admirer",
      "oni": "on",
      "homojn": "\u00eatre humain, homme",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "unuj": "les uns",
      "\u015dati": "appr\u00e9cier, aimer",
      "nun": "maintenant",
      "esti": "\u00eatre",
      "kia": "quel, quelle sorte de",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "kamaradojn": "camarade",
      "frato": "fr\u00e8re",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "popolo": "peuple",
      "ni": "nous",
      "sed": "mais",
      "mia": "je",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "kiel": "comment, comme",
      "sento": "sentiment",
      "pensi": "penser",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "super": "au-dessus de, par-dessus",
      "objekto": "objet, chose",
      "viajn": "ton, votre",
      "tiujn": "ce, cet(te)",
      "sidi\u011du": "s'asseoir",
      "kaj": "et",
      "ser\u0109as": "chercher",
      "se": "si (indique une condition)",
      "spirita": "respirer",
      "klimato": "climat temp\u00e9r\u00e9, climat tropical, climat continental, climat",
      "mondon": "monde",
      "precipe": "avant tout, essentiellement, principalement, particuli\u00e8rement, en particulier, surtout",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "alia": "autre",
      "defendos": "d\u00e9fendre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Nia urbeto estas malgranda. La homo dronas, \u0109iu inteligentulo havas multajn opiniojn pri la homoj, pri la vivo, \u2014 li havas sian filozofion. Ni \u0109iuj bezonas amikon, kiu komprenos tiujn temojn, kiu a\u016ddigos siajn kontra\u016dajn opiniojn. Mi ja diris, mankas\u2026 mankas\u2026 En nia oficejo ni estas proksimume dek personoj. \u0108iuj estas inteligentaj, havas edukon, sa\u011daj personoj, sed mi ne povas esti intima amiko e\u0109 kun unu el ili.",
    "vortaro": {
      "dek": "dix",
      "dronas": "couler, faire naufrage, se noyer, sombrer",
      "sed": "mais",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "a\u016ddigos": "faire entendre",
      "multajn": "plusieurs",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "opiniojn": "opinion, avis",
      "mankas": "manquer de",
      "personoj": "personne",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "kun": "avec",
      "bezonas": "avoir besoin",
      "mi": "je",
      "komprenos": "comprendre",
      "vivo": "vie",
      "amiko": "ami",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "tiujn": "ce, cet(te)",
      "el": "hors de, de",
      "nia": "nous",
      "en": "dans",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "inteligentaj": "intelligent, malin, ing\u00e9nieux",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "unu": "les uns",
      "sa\u011daj": "sage",
      "oficejo": "bureau, office",
      "malgranda": "petit",
      "intima": "intime, priv\u00e9, secret, profond",
      "urbeto": "bourg, petite ville",
      "la": "le, la, les",
      "havas": "avoir",
      "diris": "dire",
      "kiu": "qui",
      "li": "il, lui, le",
      "filozofion": "philosophie",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "amikon": "ami",
      "esti": "\u00eatre",
      "edukon": "\u00e9ducation",
      "proksimume": "approximativement",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "temojn": "sujet, th\u00e8me",
      "estas": "\u00eatre",
      "kontra\u016dajn": "oppos\u00e9e, oppos\u00e9, contraire",
      "ne": "non, ne... pas",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "ni": "nous",
      "sian": "son, sa, ses"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tute mala estis mia amikeco kun tiu junulo, sindonema\u2026 frata\u2026 Tiu nia knabo estis en granda oficejo. Unufoje lin trafis malbon\u015danco\u2026 Jen, tia afero\u2026 Vi, kiel advokato, ver\u015dajne estus akceptinta lian defendon\u2026 Vere, li estis tre homeca knabo, havis koron kiel el diamanto. Mi nur konis lin kiel sinceran kamaradon\u2026 Kion vi farus? Jen, tiaj estas la homoj\u2026 Unu mensoga\u0135o, kaj jen \u2014 ek en la malliberejon!\u2026 Kvankam li ne estis tute senkulpa, ne estrinte bone sian langon kaj babilinte tro multe\u2026 Multfoje mi diris al li: Filo mia, nia epoko ne estas tia, ke vi\u2026 du vi pensas, ke vi plibonigos la mondon? Ricevadu vian malgrandan salajron, sidu en angulo!\u2026 \u0109u ne, mia sinjoro? Anka\u016d ni ja havas niajn ideojn\u2026 Jes, tiu \u0109i mondo ne estas en ordo, sed venos \u0109ies vico\u2026 Rigardu, \u0109u mi malfermas la bu\u015don? Irante sur la tero oni ne devas lasi postsignojn\u2026 Sed la stulta knabo ne obeis. Li \u0109iam iris la\u016d sia kutimo, kvaza\u016d li, tute sola, kapablus \u015dan\u011di la pozicion de la akso de la terglobo\u2026",
    "vortaro": {
      "\u0109iam": "toujours",
      "de": "de",
      "sidu": "\u00eatre assis(e)",
      "langon": "langue",
      "babilinte": "bavarder",
      "salajron": "salaire",
      "mi": "je",
      "\u015dan\u011di": "changer (quelque chose)",
      "lian": "son, sa",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "\u0109ies": "de chacun, de tout le monde",
      "el": "hors de, de",
      "sinceran": "sinc\u00e8re",
      "ek": "commencer",
      "du": "deux",
      "vico": "suite, rang, rang\u00e9e, file, s\u00e9rie, succession, tour",
      "en": "dans",
      "bu\u015don": "bouche, embouchure, gueule",
      "anka\u016d": "aussi",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "la": "le, la, les",
      "sinjoro": "monsieur",
      "havas": "avoir",
      "diris": "dire",
      "estrinte": "diriger",
      "advokato": "avocat, d\u00e9fenseur, intercesseur",
      "tro": "trop",
      "bone": "bien",
      "ne": "non, ne... pas",
      "sian": "son, sa, ses",
      "obeis": "ob\u00e9ir",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "nur": "seulement",
      "sola": "seul(e)",
      "estis": "\u00eatre",
      "iris": "aller",
      "sia": "se, s', soi",
      "pensas": "penser",
      "malfermas": "ouvrir",
      "rigardu": "regarder",
      "senkulpa": "innocent",
      "kvankam": "bien que, quoique",
      "tiaj": "tel(le), telle sorte de",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "amikeco": "amiti\u00e9",
      "nia": "nous",
      "kamaradon": "camarade",
      "kion": "quoi, que",
      "unu": "les uns",
      "vian": "ton, votre",
      "oficejo": "bureau, office",
      "granda": "grand(e)",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "farus": "faire",
      "ver\u015dajne": "probablement",
      "jes": "oui, d'accord",
      "lin": "il, lui, le",
      "knabo": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "estus": "\u00eatre",
      "havis": "avoir",
      "malgrandan": "petit",
      "akceptinta": "accepter",
      "lasi": "laisser",
      "vere": "vraiment",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "angulo": "coin, angle",
      "ordo": "ordre",
      "kun": "avec",
      "filo": "fils",
      "sur": "sur",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kapablus": "\u00eatre capable de, \u00eatre apte \u00e0",
      "mondo": "monde",
      "tero": "terre, sol",
      "oni": "on",
      "stulta": "stupide, idiot(e), imb\u00e9cile",
      "kutimo": "habitude, coutume",
      "pozicion": "position",
      "koron": "c\u0153ur",
      "li": "il, lui, le",
      "diamanto": "diamant",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "plibonigos": "am\u00e9liorer",
      "ni": "nous",
      "sed": "mais",
      "mia": "je",
      "devas": "devoir",
      "konis": "conna\u00eetre",
      "ideojn": "id\u00e9e",
      "kiel": "comment, comme",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "frata": "fraternel",
      "unufoje": "une fois",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "malliberejon": "prison, maison d'arr\u00eat",
      "vi": "tu, vous",
      "mala": "contraire",
      "kaj": "et",
      "sindonema": "d\u00e9vou\u00e9(e)",
      "jen": "voici",
      "akso": "axe, axe des abscisses, axe des x, axe des ordonn\u00e9es, axe des y, axe des cotes, axe des z, essieu",
      "multe": "beaucoup",
      "venos": "venir",
      "niajn": "notre",
      "mondon": "monde",
      "defendon": "d\u00e9fense",
      "junulo": "jeune",
      "trafis": "atteindre, rencontrer, toucher",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "irante": "aller",
      "multfoje": "bien des fois, de nombreuses fois",
      "epoko": "\u00e9poque, \u00e2ge"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kelnero, filo mia\u2026 alportu al ni pluan glaseton da brando!",
    "vortaro": {
      "alportu": "apporter",
      "mia": "je",
      "brando": "eau-de-vie, alcool",
      "kelnero": "serveur, gar\u00e7on de caf\u00e9",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "pluan": "continuel, de plus",
      "filo": "fils",
      "ni": "nous"
    }
  },
  {
    "teksto": "Li \u0109iam legadis, konjektante, ke tio, kion li legas, estas vera; li plenigadis sian cerbon per tio, kio estis skribita en la libroj. Sed\u2026 oni devas rigardi la vivon\u2026 la vivon\u2026 en la libroj estas nenio. Kiu scias, eble anka\u016d ni tiel legadas hejme\u2026 sed la vivo estas tute alia afero\u2026 Oni atentu la \u0109irka\u016da\u0135on kaj la tempon\u2026 Kiam la \u011dusta tempo estos veninta, tiam mi ali\u011dos al la afero e\u0109 pli sinofereme ol li; se mi ne ver\u015dos mian sangon \u011dis la lasta guto por la ideo, kiu estas en mia cerbo, mi estu fihomo. Sed mi ja diris, ke estas ankora\u016d sufi\u0109e da tempo por tio.",
    "vortaro": {
      "\u0109iam": "toujours",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "sed": "mais",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "skribita": "\u00e9crire",
      "tempo": "temps",
      "estis": "\u00eatre",
      "mia": "je",
      "devas": "devoir",
      "cerbo": "cerveau",
      "libroj": "livre",
      "ali\u011dos": "se joindre, adh\u00e9rer",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "konjektante": "conjecturer, pr\u00e9sumer",
      "sufi\u0109e": "assez",
      "tempon": "temps",
      "vera": "vrai(e)",
      "mi": "je",
      "mian": "mon, ma",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "vivo": "vie",
      "estu": "\u00eatre",
      "rigardi": "regarder",
      "oni": "on",
      "kiam": "quand",
      "kaj": "et",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "nenio": "rien",
      "kion": "quoi, que",
      "se": "si (indique une condition)",
      "vivon": "vie",
      "kio": "quoi, que",
      "en": "dans",
      "hejme": "\u00e0 la maison",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "estos": "\u00eatre",
      "\u0109irka\u016da\u0135on": "voisinage, environ, abord",
      "\u011dusta": "justesse, juste, bon, convenable, correct, exact, propre",
      "anka\u016d": "aussi",
      "legas": "lire",
      "cerbon": "cerveau",
      "guto": "goutte",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "la": "le, la, les",
      "veninta": "venir",
      "diris": "dire",
      "kiu": "qui",
      "li": "il, lui, le",
      "sangon": "sang",
      "ideo": "id\u00e9e",
      "scias": "savoir",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "lasta": "dernier",
      "por": "pour, dans le but de",
      "atentu": "pr\u00eater attention, \u00eatre attentif",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "alia": "autre",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ankora\u016d": "encore",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "ver\u015dos": "verser, r\u00e9pandre, emplir, remplir",
      "ni": "nous",
      "sian": "son, sa, ses"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ah, ah\u2026 bruligis siajn fingrojn la knabo, bruligis\u2026 Nia urbeto estas malgranda, oni tuj trograndigas ion en interparoloj\u2026 Necesas vivi kviete, trankvile, rifu\u011dante en angulon. Sed li \u2014 tute male \u2014 parolatakis \u0109iun, kiun li renkontis. \u0108iun gravulon de la lando li malamikigis al si. Fine li ekamiki\u011dis kun la fama\u0109aj homoj. Tiam mi admonis lin: Mia filo, \u0109i tiuj ne havas religion, kredon; ili unue faras tion, kio estas farota plej laste!\u2026 Sed li ne volis a\u016dskulti min. La aliaj mensoge akuzis lin, kiam ili trovis du falsajn atestantojn\u2026 kaj la knabo estis \u0135etita en malliberejon\u2026",
    "vortaro": {
      "trovis": "trouver",
      "vivi": "vivre",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "de": "de",
      "sed": "mais",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "si": "se, s', soi",
      "admonis": "exhorter, appeler, \u00e9difier, mettre en garde, ordonner, r\u00e9primander, admonester, avertir, bl\u00e2mer, disputer, gronder, menacer, rep",
      "mia": "je",
      "estis": "\u00eatre",
      "\u0109iun": "chaque, chacun",
      "a\u016dskulti": "\u00e9couter",
      "fingrojn": "marcher sur la pointe des pieds, toucher du doigt, se br\u00fbler les doigts, doigt",
      "farota": "faire",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "kun": "avec",
      "filo": "fils",
      "kredon": "confiance, croyance",
      "trankvile": "tranquillement",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "interparoloj": "discussion",
      "necesas": "falloir, \u00eatre n\u00e9cessaire",
      "lando": "pays",
      "ion": "quelque chose",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "oni": "on",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "volis": "vouloir",
      "aliaj": "autre",
      "angulon": "coin, angle",
      "malliberejon": "prison, maison d'arr\u00eat",
      "renkontis": "rencontrer (quelqu'un)",
      "fine": "au final, finalement, enfin",
      "kiam": "quand",
      "kaj": "et",
      "nia": "nous",
      "du": "deux",
      "en": "dans",
      "unue": "premi\u00e8rement, d'abord",
      "kio": "quoi, que",
      "faras": "faire",
      "plej": "le plus, la plus",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "malgranda": "petit",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "urbeto": "bourg, petite ville",
      "male": "au contraire, contrairement",
      "\u0135etita": "jeter",
      "la": "le, la, les",
      "rifu\u011dante": "se r\u00e9fugier",
      "havas": "avoir",
      "li": "il, lui, le",
      "lin": "il, lui, le",
      "bruligis": "bruler",
      "knabo": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "atestantojn": "t\u00e9moin",
      "estas": "\u00eatre",
      "kiun": "qui",
      "al": "\u00e0, vers",
      "religion": "religion",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "akuzis": "accuser",
      "falsajn": "faux, mensonger",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Vi eble ne kredos, ke tiun tagon mi \u011dis vespero vagadis de loko al loko kiel frenezulo. Kiam mi nur ekpensis pri li, miaj okuloj malseki\u011dis. Jes, mi ploris! Ne kredu, se vi ne volas, mia frato; sed mi ja diris, ke mi estas tia homo, kiu \u015datas siajn kamaradojn. Precipe por tiu pereu mia animo, kiun mi tiel \u015datis!\u2026 Sen mensogo mi diras, ke mia koro preska\u016d krevis. Li havas nek monon, nek parencojn, lia patrino kaj la gefratoj atendas la vivrimedojn de li. Malfeli\u0109o\u2026 kaj kia malfeli\u0109o! Mi ne havas monon, ke mi donu\u2026 Se mi havus\u2026 mi ja diris, ke pereu mia animo\u2026 Sed estas konata afero\u2026 ni estas salajruloj\u2026 kaj oni povas klarigi nenion, irante al iu peti\u2026 Malbona kulpo\u2026 oni ekruinigas homon. \u0108iuj havas po dek krimoj je \u0109iu el siaj fingroj\u2026 Mi e\u0109 ne povis rigardi lin, irantan en la malliberejon. \u0108u vi komprenas? Malvarma estas la viza\u011do de la malbenita loko\u2026 Sed mi volas fari por la malfeli\u0109a knabo \u0109ion, kion mi povos. Mi ja diris, ke mi estas preta oferi mian animon por kamarado\u2026",
    "vortaro": {
      "malvarma": "froid",
      "de": "de",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "tagon": "jour",
      "mi": "je",
      "mian": "mon, ma",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "diras": "dire",
      "el": "hors de, de",
      "en": "dans",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "klarigi": "clarifier, \u00e9claircir, \u00e9clairer, expliquer",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "oferi": "faire une offrande, sacrifier",
      "kulpo": "culpabilit\u00e9, faute",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "povos": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "la": "le, la, les",
      "havas": "avoir",
      "diris": "dire",
      "kiu": "qui",
      "fari": "faire",
      "ekpensis": "commencer \u00e0 penser",
      "por": "pour, dans le but de",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "nek": "ni",
      "viza\u011do": "face, visage",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "monon": "argent",
      "ne": "non, ne... pas",
      "dek": "dix",
      "nur": "seulement",
      "havus": "avoir",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "malfeli\u0109a": "malheureux",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "okuloj": "\u0153il",
      "parencojn": "parent",
      "frenezulo": "fou, ali\u00e9n\u00e9",
      "rigardi": "regarder",
      "animon": "\u00e2me",
      "kion": "quoi, que",
      "gefratoj": "adelphe",
      "malbona": "mauvais",
      "homon": "\u00eatre humain, homme",
      "sen": "sans",
      "komprenas": "comprendre",
      "malseki\u011dis": "se mouiller",
      "atendas": "attendre",
      "preta": "pr\u00eat",
      "jes": "oui, d'accord",
      "lin": "il, lui, le",
      "fingroj": "marcher sur la pointe des pieds, toucher du doigt, se br\u00fbler les doigts, doigt",
      "knabo": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "malbenita": "maudire",
      "krimoj": "crime",
      "koro": "c\u0153ur",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "kredos": "croire",
      "pereu": "se perdre, p\u00e9rir, succomber",
      "volas": "vouloir",
      "lia": "il, lui, le",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "oni": "on",
      "iu": "quelqu'un",
      "kiam": "quand",
      "animo": "\u00e2me",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "mensogo": "mensonge",
      "donu": "donner",
      "kia": "quel, quelle sorte de",
      "li": "il, lui, le",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "kamaradojn": "camarade",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "frato": "fr\u00e8re",
      "estas": "\u00eatre",
      "kiun": "qui",
      "al": "\u00e0, vers",
      "konata": "conna\u00eetre",
      "kamarado": "camarade",
      "ni": "nous",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "po": "phosphore, P\u00e8re, p\u00e9ta, page, pico, p, 2 dollars le m\u00e8tre, \u00e0 raison de",
      "sed": "mais",
      "mia": "je",
      "kiel": "comment, comme",
      "krevis": "crever, \u00e9clater, se crevasser, se fendre, gercer",
      "peti": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "miaj": "mon, ma",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "preska\u016d": "presque",
      "malliberejon": "prison, maison d'arr\u00eat",
      "vi": "tu, vous",
      "irantan": "aller",
      "ploris": "pleurer",
      "kaj": "et",
      "\u015datis": "appr\u00e9cier, aimer",
      "loko": "endroit, lieu",
      "malfeli\u0109o": "tristesse",
      "se": "si (indique une condition)",
      "kredu": "croire",
      "patrino": "m\u00e8re",
      "\u015datas": "appr\u00e9cier, aimer",
      "vespero": "soir",
      "precipe": "avant tout, essentiellement, principalement, particuli\u00e8rement, en particulier, surtout",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "irante": "aller",
      "nenion": "rien",
      "siaj": "son, sa, ses"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kiam mi a\u016ddis, ke li elektis vin kiel sian advokaton, mi i\u011dis tre kontenta, \u0109ar lia afero estas delikata problemo. \u011ci ne estas afero, kiun \u0109iu alia advokato kapablus mastri. Oni rakontis al mi pri la defenda parolado, kiun vi diris dum la unua akto (tiam mi estis malsaneta kaj ne povis veni en la ju\u011dejon, sed la detalojn mi a\u016ddis de miaj amikoj); oni diras, ke vi diris la\u016ddindan defendparoladon. Eble vi savos la knabon\u2026",
    "vortaro": {
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "vin": "tu, vous",
      "akto": "acte",
      "sed": "mais",
      "de": "de",
      "advokaton": "avocat, d\u00e9fenseur, intercesseur",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "estis": "\u00eatre",
      "problemo": "probl\u00e8me",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "\u011di": "il, elle",
      "knabon": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "kiel": "comment, comme",
      "ju\u011dejon": "tribunal",
      "lia": "il, lui, le",
      "mi": "je",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "miaj": "mon, ma",
      "a\u016ddis": "entendre",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kapablus": "\u00eatre capable de, \u00eatre apte \u00e0",
      "delikata": "d\u00e9licat, sensible, fragile",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "oni": "on",
      "parolado": "discours",
      "vi": "tu, vous",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "diras": "dire",
      "kiam": "quand",
      "kaj": "et",
      "detalojn": "d\u00e9tail",
      "en": "dans",
      "\u0109ar": "parce que",
      "elektis": "\u00e9lectorat, \u00e9ligible, \u00e9lire, choisir",
      "kontenta": "content(e), satisfait(e)",
      "la": "le, la, les",
      "savos": "sauver",
      "diris": "dire",
      "la\u016ddindan": "louable",
      "li": "il, lui, le",
      "amikoj": "ami",
      "i\u011dis": "devenir",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "advokato": "avocat, d\u00e9fenseur, intercesseur",
      "mastri": "diriger",
      "estas": "\u00eatre",
      "kiun": "qui",
      "al": "\u00e0, vers",
      "veni": "venir",
      "alia": "autre",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "rakontis": "raconter",
      "ne": "non, ne... pas",
      "sian": "son, sa, ses"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kelnero\u2026! Venu kaj enver\u015du ankora\u016dfoje!",
    "vortaro": {
      "kelnero": "serveur, gar\u00e7on de caf\u00e9",
      "venu": "venir",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Trinku, mia frato, trinku! \u2013 Kredu, ke mi trinkas tion nur pro mal\u011dojo. Se vi scius, kiel brulas mia koro! Se mi ser\u0109adus dum dek jaroj, mi ne povus trovi alian tiel ta\u016dgan kamaradon \u2013 kaj e\u0109 lin forrabis de mi la sorto. Kiu scias, kion li faras inter la \u015dtonaj muroj nun, dum ni trinkas\u2026 Ho, la a\u0109a mondo\u2026!",
    "vortaro": {
      "dek": "dix",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "de": "de",
      "mia": "je",
      "nur": "seulement",
      "trinkas": "boire",
      "ho": "Henry, hydrog\u00e8ne, H, heure",
      "sorto": "destin, sort",
      "kiel": "comment, comme",
      "mal\u011dojo": "tristesse",
      "mi": "je",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "ta\u016dgan": "convenable, adapt\u00e9",
      "scius": "savoir",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "mondo": "monde",
      "vi": "tu, vous",
      "brulas": "il n'y a pas le feu, bruler",
      "trovi": "trouver",
      "\u015dtonaj": "lithique, de pierre",
      "kaj": "et",
      "alian": "autre",
      "se": "si (indique une condition)",
      "kamaradon": "camarade",
      "kion": "quoi, que",
      "a\u0109a": "m\u00e9prisable, pi\u00e8tre, vil",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "kredu": "croire",
      "muroj": "mur",
      "inter": "entre, parmi",
      "faras": "faire",
      "nun": "maintenant",
      "la": "le, la, les",
      "ni": "nous",
      "kiu": "qui",
      "li": "il, lui, le",
      "lin": "il, lui, le",
      "scias": "savoir",
      "jaroj": "ann\u00e9e",
      "trinku": "boire",
      "frato": "fr\u00e8re",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "ne": "non, ne... pas",
      "koro": "c\u0153ur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sed\u2026 \u0109u vi scias kion? Eble tio estas bona leciono por li. Eble e\u0109 ne estos malbone por li, se li restos tie dum ia tempo\u2026 Li bezonis tian punon, \u0109u ne? Hm? Kion vi diras? De tempo al tempo li estis tre malkvieti\u011danta. Pro Dio, sur la vojo, kiun li iris, li povus esti farinta e\u0109 ion, por kio oni punas per morto\u2026 Finfine, li restos tie dum unu-du jaroj\u2026 anka\u016d tion li bezonas\u2026 bezonas por sia estonta vivo\u2026 por la trankvileco de sia vivo\u2026 por nia idealo: \u0109u vi komprenis? - bezonas por nia idealo. Mia karega frato, se vi \u015datas lin kiel mi, ne defendu lin\u2026 Se vi volas fari bonon al li, lasu lin, ke li suferu iom\u2026",
    "vortaro": {
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "de": "de",
      "sed": "mais",
      "tempo": "temps",
      "farinta": "faire",
      "mia": "je",
      "estis": "\u00eatre",
      "malbone": "de mauvaise fa\u00e7on",
      "estonta": "\u00eatre",
      "iris": "aller",
      "bonon": "bien, le mieux est l'ennemi du bien, bonne action",
      "bezonis": "avoir besoin",
      "vojo": "chemin, route",
      "sia": "se, s', soi",
      "ia": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "kiel": "comment, comme",
      "bezonas": "avoir besoin",
      "sur": "sur",
      "volas": "vouloir",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "mi": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "vivo": "vie",
      "ion": "quelque chose",
      "suferu": "souffrir",
      "oni": "on",
      "lasu": "laisser",
      "vi": "tu, vous",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "diras": "dire",
      "morto": "mort",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "kion": "quoi, que",
      "se": "si (indique une condition)",
      "nia": "nous",
      "kio": "quoi, que",
      "iom": "un peu",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "restos": "rester",
      "estos": "\u00eatre",
      "punon": "punition",
      "finfine": "finalement, en fin de compte",
      "punas": "punir",
      "anka\u016d": "aussi",
      "\u015datas": "appr\u00e9cier, aimer",
      "hm": "hum !",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "la": "le, la, les",
      "idealo": "id\u00e9al",
      "fari": "faire",
      "esti": "\u00eatre",
      "komprenis": "comprendre",
      "li": "il, lui, le",
      "tian": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "leciono": "le\u00e7on",
      "lin": "il, lui, le",
      "scias": "savoir",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "por": "pour, dans le but de",
      "dio": "dieu",
      "jaroj": "ann\u00e9e",
      "frato": "fr\u00e8re",
      "defendu": "d\u00e9fendre",
      "estas": "\u00eatre",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "bona": "bon,  bonne",
      "al": "\u00e0, vers",
      "kiun": "qui",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kion diris Mussolini? Li diris, ke por esti utila homo, oni devas pasigi iom da tempo en malliberejo; \u0109u ne? Estas la\u016ddenda homo, tiu Mussolini, sendube\u2026 Dum la mizerega situacio de la socio estas por intelektulo necesege restadi en malliberejo. Ne estas alia medikamento por i\u011di matura, por kompreni la vivon. Eble nia homo anka\u016d kredas tion, levos iom la kapon el libroj, vidos la \u0109irka\u016da\u0135on kaj pentos pro sia blinda atakemo.",
    "vortaro": {
      "pentos": "se repentir",
      "de": "de",
      "tempo": "temps",
      "devas": "devoir",
      "libroj": "livre",
      "sia": "se, s', soi",
      "intelektulo": "intellectuel",
      "kapon": "t\u00eate",
      "medikamento": "m\u00e9dicament",
      "sendube": "assur\u00e9ment, sans aucun doute, sans l'ombre d'un doute",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "situacio": "situation",
      "oni": "on",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "malliberejo": "prison, maison d'arr\u00eat",
      "pasigi": "faire passer, passer (du temps)",
      "restadi": "s\u00e9journer",
      "socio": "soci\u00e9t\u00e9",
      "matura": "m\u00fbr, mature",
      "el": "hors de, de",
      "kaj": "et",
      "kion": "quoi, que",
      "nia": "nous",
      "iom": "un peu",
      "en": "dans",
      "vivon": "vie",
      "blinda": "aveugle",
      "\u0109irka\u016da\u0135on": "voisinage, environ, abord",
      "anka\u016d": "aussi",
      "la": "le, la, les",
      "levos": "lever, soulever, \u00e9lever, mettre debout, relever",
      "diris": "dire",
      "esti": "\u00eatre",
      "li": "il, lui, le",
      "i\u011di": "devenir",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "por": "pour, dans le but de",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "utila": "utile, nuisible",
      "vidos": "voir",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "estas": "\u00eatre",
      "kompreni": "comprendre",
      "alia": "autre",
      "kredas": "croire",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi ja diris, ke se vi \u015datas lin, ne tro klopodu savi lin. Ne esploru \u0109ion tiel \u011disfunde. Mi a\u016ddis, ke vi estis tre verva en la ju\u011dejo; mi kaj \u011dojis kaj \u2014 pro la knabo \u00ad\u2014 \u0109agreni\u011dis. Mi invitis vin \u0109i tien por priparoli la aferon. Li mem ja estas nervoza kaj incitos la ju\u011distojn per siaj bagatelaj dira\u0135oj kaj tute fu\u015dos la aferon\u2026 kaj i\u011dos kondamnita. Ha-ha\u2026 unu-du jaretojn li restos tie\u2026",
    "vortaro": {
      "vin": "tu, vous",
      "nervoza": "\u00e9nerv\u00e9, impatient, nerveux",
      "esploru": "examiner, \u00e9tudier",
      "incitos": "raccoler, agacer, \u00e9nerver, exciter, fomenter, irriter, provoquer",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "kondamnita": "condamner \u00e0 mort, condamner \u00e0 la peine capitale, condamner, accabler, convaincre, d\u00e9clarer coupable, punir, censurer, d\u00e9fendre, ",
      "estis": "\u00eatre",
      "fu\u015dos": "faire rater, g\u00e2cher, bousiller",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "\u011disfunde": "parfaitement, totalement (litt.: jusqu'au fond)",
      "savi": "sauver",
      "mi": "je",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "a\u016ddis": "entendre",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "\u0109agreni\u011dis": "se chagriner, s'affliger, s'attrister, se contrarier, se d\u00e9soler",
      "vi": "tu, vous",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "aferon": "affaire, sujet, chose",
      "kaj": "et",
      "se": "si (indique une condition)",
      "en": "dans",
      "verva": "disert, verveux, volubile",
      "invitis": "inviter",
      "priparoli": "commenter, discuter",
      "restos": "rester",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "klopodu": "s'agiter, se battre, se d\u00e9mener, se pr\u00e9occuper, se remuer, faire des d\u00e9marches",
      "tien": "ici, l\u00e0",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "\u015datas": "appr\u00e9cier, aimer",
      "ju\u011dejo": "tribunal",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "la": "le, la, les",
      "diris": "dire",
      "li": "il, lui, le",
      "lin": "il, lui, le",
      "por": "pour, dans le but de",
      "i\u011dos": "devenir",
      "knabo": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "estas": "\u00eatre",
      "bagatelaj": "insignifiant, futile",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "tro": "trop",
      "siaj": "son, sa, ses",
      "ju\u011distojn": "juge",
      "\u011dojis": "se r\u00e9jouir",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kial vi skuas la kapon? Se vi ricevos alpagon al via advokata honorario, \u0109u vi diros, ke okazis io maljusta? Tio ja ne estos malbona por li, sed bona\u2026 Se vi volas, ne akceptu tiun monon. Faru sindoneman agon por kamarado kaj ne akceptu. Sed\u2026 kiom da liroj li estis dononta al vi? Dudek kvin lirojn, \u0109u ne? Mi donos al vi tridek lirojn, sed vi nur kondamnigu lin\u2026 Vi vidas, ke mi \u015dparas nenian oferon por ka\u016dzi bonon al li. Sed \u0109u nur tion? Mi ja akre sentos la mankon de tia bona amiko kaj ide-kamarado\u2026",
    "vortaro": {
      "lirojn": "lire, lyre",
      "sindoneman": "d\u00e9vou\u00e9(e)",
      "de": "de",
      "vidas": "voir",
      "sed": "mais",
      "nur": "seulement",
      "bonon": "bien, le mieux est l'ennemi du bien, bonne action",
      "estis": "\u00eatre",
      "ricevos": "recevoir",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "monon": "argent",
      "kapon": "t\u00eate",
      "io": "quelque chose",
      "maljusta": "injuste, ill\u00e9gitime",
      "via": "tu, vous",
      "honorario": "honoraires",
      "volas": "vouloir",
      "mi": "je",
      "alpagon": "paiement en suppl\u00e9ment",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "amiko": "ami",
      "vi": "tu, vous",
      "tridek": "trente",
      "kaj": "et",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "se": "si (indique une condition)",
      "nenian": "jamais",
      "malbona": "mauvais",
      "estos": "\u00eatre",
      "skuas": "secouer",
      "diros": "dire",
      "liroj": "lire, lyre",
      "dudek": "vingt, 20",
      "faru": "faire",
      "agon": "acte, action",
      "donos": "donner",
      "kial": "pourquoi",
      "la": "le, la, les",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "kvin": "cinq",
      "li": "il, lui, le",
      "\u015dparas": "\u00e9conomiser",
      "lin": "il, lui, le",
      "por": "pour, dans le but de",
      "mankon": "carence, manque",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "sentos": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "dononta": "donner",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "bona": "bon,  bonne",
      "kiom": "combien, quelle quantit\u00e9",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "kamarado": "camarade",
      "akceptu": "accepter",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ka\u016dzi": "causer, donner lieu, d\u00e9clencher, entra\u00eener, motiver, occasionner, produire, provoquer"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kion? Vi demandas, de kie mi prenos la tridek lirojn\u2026? Nu, kiam nia knabo estis \u0135etita en malliberejon, tiam \u2014 memkompreneble \u2014 lia posteno liberi\u011dis kaj restis vakanta\u2026 Kiel anstata\u016dulo mi prizorgas lian oficon kaj ekde \u0109i-monato mi ricevados krom-salajron\u2026 sume proksimume kvardek lirojn aldone al mia salajro\u2026",
    "vortaro": {
      "lirojn": "lire, lyre",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "de": "de",
      "mia": "je",
      "restis": "rester",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "estis": "\u00eatre",
      "kiel": "comment, comme",
      "lia": "il, lui, le",
      "mi": "je",
      "liberi\u011dis": "se d\u00e9livrer, se lib\u00e9rer, se d\u00e9charger, se d\u00e9barasser, se d\u00e9gager, se dispenser, se soustraire",
      "prizorgas": "entretenir, soigner",
      "demandas": "interroger, demander",
      "posteno": "*poste",
      "lian": "son, sa",
      "malliberejon": "prison, maison d'arr\u00eat",
      "vi": "tu, vous",
      "tridek": "trente",
      "oficon": "emploi, fonction, office",
      "kiam": "quand",
      "kaj": "et",
      "kion": "quoi, que",
      "nia": "nous",
      "en": "dans",
      "anstata\u016dulo": "rempla\u00e7ant, suppl\u00e9ant",
      "kvardek": "quarante",
      "prenos": "prendre",
      "salajro": "salaire",
      "vakanta": "vacant",
      "\u0135etita": "jeter",
      "la": "le, la, les",
      "memkompreneble": "\u00e9videmment, \u00e0 l'\u00e9vidence, bien entendu, bien s\u00fbr, il va de soi que, in\u00e9vitablement, naturellement, sans conteste, sans contredit",
      "kie": "o\u00f9",
      "proksimume": "approximativement",
      "knabo": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "sume": "en somme",
      "ekde": "\u00e0 partir de, depuis, d\u00e8s, aussit\u00f4t, sit\u00f4t, \u00e0 partir du moment, depuis le d\u00e9but de",
      "al": "\u00e0, vers"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kelnero\u2026! Ankora\u016d da brando\u2026!\u201d",
    "vortaro": {
      "kelnero": "serveur, gar\u00e7on de caf\u00e9",
      "ankora\u016d": "encore",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "brando": "eau-de-vie, alcool"
    }
  }
]