[
  {
    "teksto": "Kiam mi je la 10-a vespere hejmenvenis en mian familian neston, mia edzino atendis min kun tiuj vortoj:",
    "vortaro": {
      "atendis": "attendre",
      "edzino": "\u00e9pouse",
      "en": "dans",
      "familian": "familial",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "kiam": "quand",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "mian": "mon, ma",
      "min": "je",
      "neston": "nid",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "vespere": "le soir, au soir",
      "vortoj": "mot"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Mi a\u016dskultis en la radio prelegon Al gepatroj pri la edukado.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "a\u016dskultis": "\u00e9couter",
      "edukado": "\u00e9ducation",
      "en": "dans",
      "gepatroj": "parent",
      "la": "le, la, les",
      "mi": "je",
      "prelegon": "conf\u00e9rence, expos\u00e9",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "radio": "radio"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Tre bone vi faris, mi a\u016dtoritate kapjesis. Mi \u015datas, kiam vi kulturi\u011das. Sed nun bonvolu doni al mi vesperman\u011don, \u0109ar mi jam apena\u016d vidas pro la malsato.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "apena\u016d": "\u00e0 peine",
      "bone": "bien",
      "bonvolu": "bien vouloir",
      "doni": "donner",
      "faris": "faire",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "kapjesis": "oui de la t\u00eate, r\u00e9ponse affirmative, dire oui, r\u00e9pondre par oui, opiner du chef",
      "kiam": "quand",
      "la": "le, la, les",
      "malsato": "faim",
      "mi": "je",
      "nun": "maintenant",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "sed": "mais",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "vesperman\u011don": "diner, souper",
      "vi": "tu, vous",
      "vidas": "voir",
      "\u0109ar": "parce que",
      "\u015datas": "appr\u00e9cier, aimer"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Anka\u016d tion de vi lernas la infano, diris ripro\u0109e mia edzino kaj anstata\u016d doni al mi vesperman\u011don, eksidis. \u2013 Kion li lernas de mi?",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "anka\u016d": "aussi",
      "anstata\u016d": "au lieu de",
      "de": "de",
      "diris": "dire",
      "doni": "donner",
      "edzino": "\u00e9pouse",
      "eksidis": "s'asseoir",
      "infano": "enfant",
      "kaj": "et",
      "kion": "quoi, que",
      "la": "le, la, les",
      "lernas": "apprendre",
      "li": "il, lui, le",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "vesperman\u011don": "diner, souper",
      "vi": "tu, vous"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 La senpaciencon. La fileto estas tial tiel nervoza, \u0109ar vi ne montras disciplinon.",
    "vortaro": {
      "disciplinon": "discipline",
      "estas": "\u00eatre",
      "fileto": "fils",
      "la": "le, la, les",
      "montras": "montrer, d\u00e9signer",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nervoza": "\u00e9nerv\u00e9, impatient, nerveux",
      "tial": "c'est pourquoi, \u00e0 cause de cela",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "vi": "tu, vous",
      "\u0109ar": "parce que"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u015ci eksaltis kaj promenante tien kaj reen, da\u016drigis:",
    "vortaro": {
      "da\u016drigis": "continuer (quelque chose)",
      "eksaltis": "faire un saut, sursauter",
      "kaj": "et",
      "promenante": "se promener",
      "tien": "ici, l\u00e0",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u2014 La infano kondutos, kiel li vidas de siaj gepatroj. \u011custe tial mi petas vin, ke hejme vi estu pripensa kaj nenervoza, kiel tio decas al serioza patro. La infano\u2026",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "de": "de",
      "decas": "convenir, \u00eatre appropri\u00e9, \u00eatre d\u00e9cent, seoir",
      "estu": "\u00eatre",
      "gepatroj": "parent",
      "hejme": "\u00e0 la maison",
      "infano": "enfant",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiel": "comment, comme",
      "kondutos": "se conduire, se comporter, agir",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "mi": "je",
      "patro": "p\u00e8re",
      "petas": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "serioza": "s\u00e9rieux, s\u00e9rieuse",
      "siaj": "son, sa, ses",
      "tial": "c'est pourquoi, \u00e0 cause de cela",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "vi": "tu, vous",
      "vidas": "voir",
      "vin": "tu, vous",
      "\u011duste": "juste, justement, bien, convenablement, correctement, exactement, pr\u00e9cis\u00e9ment"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 En ordo, mi interparolis sen nervozeco kaj pripensante, sed nun bonvolu doni al mi vesperman\u011don.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "bonvolu": "bien vouloir",
      "doni": "donner",
      "en": "dans",
      "interparolis": "converser, discuter, s'entretenir",
      "kaj": "et",
      "mi": "je",
      "nervozeco": "angoisse, nervosit\u00e9, stress",
      "nun": "maintenant",
      "ordo": "ordre",
      "pripensante": "r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0, consid\u00e9rer, envisager",
      "sed": "mais",
      "sen": "sans",
      "vesperman\u011don": "diner, souper"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 \u0108u vi vidas do, tia estas vi, subigis min mia edzino, anka\u016d la infanon vi \u0109iam interrompas, vi ne havas paciencon lin fina\u016dskulti. De vi li lernis tiun malbelan kutimon, ke li \u0109iam miksas sin en la aferojn de plenkreskuloj.",
    "vortaro": {
      "aferojn": "affaire, sujet, chose",
      "anka\u016d": "aussi",
      "de": "de",
      "do": "donc",
      "edzino": "\u00e9pouse",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "havas": "avoir",
      "infanon": "enfant",
      "interrompas": "interrompre",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kutimon": "habitude, coutume",
      "la": "le, la, les",
      "lernis": "apprendre",
      "li": "il, lui, le",
      "lin": "il, lui, le",
      "malbelan": "laid, laide",
      "mia": "je",
      "miksas": "m\u00e9langer",
      "min": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "paciencon": "patience",
      "plenkreskuloj": "adulte",
      "sin": "se, s', soi",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "vi": "tu, vous",
      "vidas": "voir",
      "\u0109iam": "toujours",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Post kio mi fina\u016dskultis la tutan radiparoladon en interpreto de mia edzino dum mallonga horeto, fine mi ricevis la vesperman\u011don. Mi man\u011dis la frita\u0135on per forko, kiam mia edzino ekripro\u0109is min:",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "edzino": "\u00e9pouse",
      "en": "dans",
      "fine": "au final, finalement, enfin",
      "forko": "diapason, bifurcation, fourchette",
      "frita\u0135on": "friture",
      "interpreto": "interpr\u00e9tation",
      "kiam": "quand",
      "kio": "quoi, que",
      "la": "le, la, les",
      "mallonga": "court",
      "man\u011dis": "manger",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "min": "je",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "post": "apr\u00e8s",
      "ricevis": "recevoir",
      "tutan": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "vesperman\u011don": "diner, souper"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Kiel vi man\u011das?",
    "vortaro": {
      "kiel": "comment, comme",
      "man\u011das": "manger",
      "vi": "tu, vous"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Kion vi deziras?",
    "vortaro": {
      "deziras": "d\u00e9sirer",
      "kion": "quoi, que",
      "vi": "tu, vous"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Kial vi ne uzas anka\u016d tran\u0109ilon? Kaj ne man\u011du tiel avide. La infano ne lernas bonorde man\u011di, se lia patro kondutas \u0109e la tablo, kiel barbaro.",
    "vortaro": {
      "anka\u016d": "aussi",
      "barbaro": "barbare",
      "bonorde": "en bon ordre",
      "infano": "enfant",
      "kaj": "et",
      "kial": "pourquoi",
      "kiel": "comment, comme",
      "kondutas": "se conduire, se comporter, agir",
      "la": "le, la, les",
      "lernas": "apprendre",
      "lia": "il, lui, le",
      "man\u011di": "manger",
      "man\u011du": "manger",
      "ne": "non, ne... pas",
      "patro": "p\u00e8re",
      "se": "si (indique une condition)",
      "tablo": "table",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "uzas": "utiliser",
      "vi": "tu, vous",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Mi pretigis min al ku\u015di\u011do. Mi metis mian veston sur la apogilon de se\u011do. Mi volis ka\u015di min sub la plumkovrilo, kiam denove alparolis min mia edzino:",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "alparolis": "adresser la parole \u00e0",
      "de": "de",
      "denove": "\u00e0 nouveau",
      "edzino": "\u00e9pouse",
      "ka\u015di": "cacher, dissimuler",
      "kiam": "quand",
      "la": "le, la, les",
      "metis": "mettre, poser, placer",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "mian": "mon, ma",
      "min": "je",
      "pretigis": "pr\u00e9parer",
      "se\u011do": "chaise",
      "sub": "sous, en-dessous de",
      "sur": "sur",
      "veston": "v\u00eatement",
      "volis": "vouloir"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Kiel vi formetis viajn vesta\u0135ojn?",
    "vortaro": {
      "formetis": "d\u00e9poser, enlever, \u00f4ter",
      "kiel": "comment, comme",
      "vesta\u0135ojn": "pi\u00e8ce de v\u00eatement",
      "vi": "tu, vous",
      "viajn": "ton, votre"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Kiel mi kutimas.",
    "vortaro": {
      "kiel": "comment, comme",
      "kutimas": "avoir l'habitude de, avoir coutume",
      "mi": "je"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Rigardu tien, kaj \u015di montris al alia se\u011do.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "alia": "autre",
      "kaj": "et",
      "montris": "montrer, d\u00e9signer",
      "rigardu": "regarder",
      "se\u011do": "chaise",
      "tien": "ici, l\u00e0",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi rigardis tien. Tie ku\u015dis la vesta\u0135oj de mia filo, \u0135etitaj unu sur la alian.",
    "vortaro": {
      "alian": "autre",
      "de": "de",
      "filo": "fils",
      "ku\u015dis": "\u00eatre couch\u00e9, \u00eatre \u00e9tendu, reposer (g\u00e9sir)",
      "la": "le, la, les",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "rigardis": "regarder",
      "sur": "sur",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "tien": "ici, l\u00e0",
      "unu": "les uns",
      "vesta\u0135oj": "pi\u00e8ce de v\u00eatement",
      "\u0135etitaj": "jeter"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Vidu, anka\u016d tion de vi lernis la infano. Metu la vesta\u0135ojn orde.",
    "vortaro": {
      "anka\u016d": "aussi",
      "de": "de",
      "infano": "enfant",
      "la": "le, la, les",
      "lernis": "apprendre",
      "metu": "mettre, poser, placer",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "vesta\u0135ojn": "pi\u00e8ce de v\u00eatement",
      "vi": "tu, vous",
      "vidu": "voir"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi metis miajn vesta\u0135ojn la\u016d ordo, anka\u016d tiujn de mia fileto kaj fine ku\u015di\u011dis. Jam pasis la noktmezo.",
    "vortaro": {
      "anka\u016d": "aussi",
      "de": "de",
      "fileto": "fils",
      "fine": "au final, finalement, enfin",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "kaj": "et",
      "ku\u015di\u011dis": "se coucher",
      "la": "le, la, les",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "metis": "mettre, poser, placer",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "miajn": "mon, ma",
      "noktmezo": "minuit",
      "ordo": "ordre",
      "pasis": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "tiujn": "ce, cet(te)",
      "vesta\u0135ojn": "pi\u00e8ce de v\u00eatement"
    }
  },
  {
    "teksto": "Matene je la sepa horo vekis min mia edzino:",
    "vortaro": {
      "edzino": "\u00e9pouse",
      "horo": "heure",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "la": "le, la, les",
      "matene": "le matin, au matin",
      "mia": "je",
      "min": "je",
      "sepa": "septi\u00e8me",
      "vekis": "r\u00e9veiller (quelqu'un)"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Levi\u011du jam!",
    "vortaro": {
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "levi\u011du": "levant, s'\u00e9lever, se lever"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Sed estas ankora\u016d frue, mi kontra\u016ddiris, mi devas iri en mian oficejon nur je la duono post la oka.",
    "vortaro": {
      "ankora\u016d": "encore",
      "devas": "devoir",
      "duono": "moiti\u00e9",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "frue": "t\u00f4t, de bonne heure",
      "iri": "aller",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "kontra\u016ddiris": "contradicteur, contredire",
      "la": "le, la, les",
      "mi": "je",
      "mian": "mon, ma",
      "nur": "seulement",
      "oficejon": "bureau, office",
      "oka": "huiti\u00e8me",
      "post": "apr\u00e8s",
      "sed": "mais"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 De nun \u0109iumatene vi elliti\u011dos je la duono post la sesa, \u015di deklaris per vo\u0109o ne permesanta kontra\u016ddiron. Kiel lernu la infano diligentecon, kiam li vidas ku\u015di sian patron, kiam li jam devas iri en la lernejon?",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "deklaris": "d\u00e9clarer",
      "devas": "devoir",
      "duono": "moiti\u00e9",
      "elliti\u011dos": "se lever",
      "en": "dans",
      "infano": "enfant",
      "iri": "aller",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "kiam": "quand",
      "kiel": "comment, comme",
      "ku\u015di": "\u00eatre couch\u00e9, \u00eatre \u00e9tendu, reposer (g\u00e9sir)",
      "la": "le, la, les",
      "lernejon": "\u00e9cole",
      "lernu": "apprendre",
      "li": "il, lui, le",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nun": "maintenant",
      "patron": "p\u00e8re",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "permesanta": "permettre",
      "post": "apr\u00e8s",
      "sesa": "sixi\u00e8me",
      "sian": "son, sa, ses",
      "vi": "tu, vous",
      "vidas": "voir",
      "vo\u0109o": "voix",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi elliti\u011dis kaj vestis min. Mia edzino diris al mi, ke mi faru mem mian matenman\u011don, ke mi povu estimi la hejman mastrumadon. Dum mi faris mian matenman\u011don, mi devis ofte enkuri al mia edzino \u2013 kiu ankora\u016d ku\u015dis en la lito \u2013 \u0109ar mi ne trovis la sukeron, la kafon, la buteron. Fine \u015di senpacience kriis:",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "ankora\u016d": "encore",
      "buteron": "beurre",
      "devis": "devoir",
      "diris": "dire",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "edzino": "\u00e9pouse",
      "elliti\u011dis": "se lever",
      "en": "dans",
      "estimi": "estimer",
      "faris": "faire",
      "faru": "faire",
      "fine": "au final, finalement, enfin",
      "hejman": "animal domestique, domestique, familier",
      "kafon": "caf\u00e9",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiu": "qui",
      "kriis": "crier, appeler",
      "ku\u015dis": "\u00eatre couch\u00e9, \u00eatre \u00e9tendu, reposer (g\u00e9sir)",
      "la": "le, la, les",
      "lito": "lit",
      "matenman\u011don": "d\u00e9jeuner, petit-d\u00e9jeuner",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "mian": "mon, ma",
      "min": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment",
      "povu": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "sukeron": "sucre",
      "trovis": "trouver",
      "vestis": "v\u00eatir, habiller, rev\u00eatir",
      "\u0109ar": "parce que",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Ne estu tiel senhelpa. Rigardu \u0109irka\u016d vi serioze kaj vi trovos \u0109ion. Kiel estu lerta, inventema la infano, se li havas tian patron?",
    "vortaro": {
      "estu": "\u00eatre",
      "havas": "avoir",
      "infano": "enfant",
      "inventema": "inventive, ing\u00e9nieux",
      "kaj": "et",
      "kiel": "comment, comme",
      "la": "le, la, les",
      "lerta": "adroit, agile, habile",
      "li": "il, lui, le",
      "ne": "non, ne... pas",
      "patron": "p\u00e8re",
      "rigardu": "regarder",
      "se": "si (indique une condition)",
      "senhelpa": "abandonn\u00e9, d\u00e9sempar\u00e9, irr\u00e9m\u00e9diable, irr\u00e9parable",
      "serioze": "s\u00e9rieusement",
      "tian": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "trovos": "trouver",
      "vi": "tu, vous",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "\u0109irka\u016d": "autour de, environ"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0108io estus en la plej granda ordo, se hazarde mi ne estus a\u016ddinta tra la malfermita fenestro interparoladon, kio okazis sube en la \u011dardeno inter mia fileto kaj onklo Keceli. Onklo Keceli estas la domzorganto.",
    "vortaro": {
      "a\u016ddinta": "entendre",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "estus": "\u00eatre",
      "fenestro": "fen\u00eatre",
      "fileto": "fils",
      "granda": "grand(e)",
      "hazarde": "par hasard",
      "inter": "entre, parmi",
      "interparoladon": "discussion",
      "kaj": "et",
      "kio": "quoi, que",
      "la": "le, la, les",
      "malfermita": "ouvrir",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "onklo": "oncle",
      "ordo": "ordre",
      "plej": "le plus, la plus",
      "se": "si (indique une condition)",
      "sube": "dessous",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "\u011dardeno": "jardin"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Vi estas la teroristo de la tuta domo, diris malhele onklo Keceli. Via patrino povus vin iom eduki!",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "diris": "dire",
      "domo": "maison",
      "eduki": "\u00e9duquer, \u00e9lever, dresser, faire pousser",
      "estas": "\u00eatre",
      "iom": "un peu",
      "la": "le, la, les",
      "onklo": "oncle",
      "patrino": "m\u00e8re",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "teroristo": "terroriste",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "vi": "tu, vous",
      "via": "tu, vous",
      "vin": "tu, vous"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 \u015ci ne havas tempon, onklo Keceli, \u0109ar \u015di \u0109iam edukas pa\u0109jon.",
    "vortaro": {
      "edukas": "\u00e9duquer, \u00e9lever, dresser, faire pousser",
      "havas": "avoir",
      "ne": "non, ne... pas",
      "onklo": "oncle",
      "pa\u0109jon": "papa",
      "tempon": "temps",
      "\u0109ar": "parce que",
      "\u0109iam": "toujours",
      "\u015di": "elle"
    }
  }
]