[
  {
    "teksto": "Kiam mi eniris la \u0109efstraton de la malgranda vila\u011do, \u011di estis tute senhoma, krom ke unu maljunulo per la helpo de mar\u015dbastono malrapide iris en la direkto al la haveno kaj mi sciis, ke la vila\u011danoj trovi\u011dos tie, kien li iras. Estas tre strange, kiamaniere la fi\u015dkaptistoj, kiuj vivas per la maro, ekkonscias per ia telepatio, kiam dan\u011dero minacas \u015dipon, propran a\u016d fremdan.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "la": "le, la, les",
      "strange": "bizarrement",
      "kiuj": "qui",
      "a\u016d": "ou",
      "\u011di": "il, elle",
      "\u0109efstraton": "art\u00e8re, grand-rue, rue principale",
      "vivas": "vivre",
      "senhoma": "d\u00e9sert, d\u00e9sertique, inhabit\u00e9, inoccup\u00e9, vide",
      "iras": "aller",
      "fremdan": "\u00e9tranger",
      "vila\u011do": "village",
      "kien": "o\u00f9",
      "iris": "aller",
      "minacas": "menacer",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "sciis": "savoir",
      "kiamaniere": "de quelle fa\u00e7on, de quelle mani\u00e8re",
      "malgranda": "petit",
      "eniris": "entr\u00e9e, entrer, faire entrer, introduire",
      "dan\u011dero": "danger",
      "mi": "je",
      "direkto": "direction",
      "maro": "mer",
      "en": "dans",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "propran": "propre",
      "helpo": "aide, coop\u00e9ration, concours",
      "estis": "\u00eatre",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "ia": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "kiam": "quand",
      "haveno": "port",
      "fi\u015dkaptistoj": "p\u00eacheur",
      "li": "il, lui, le",
      "telepatio": "t\u00e9l\u00e9pathie",
      "krom": "sauf, hormis, except\u00e9",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "vila\u011danoj": "villageois",
      "trovi\u011dos": "se trouver",
      "de": "de",
      "\u015dipon": "bateau",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi estis vidinta la \u015dipeton tra la fenestro de mia domo, kiu staras sur la klifsupro ne malproksime de la vila\u011do. Mi sidis kun la edzino \u0109e la tetablo, kiam \u015di subite ekkriis: \u201c\u0108u tio estas \u015dipeto, kion mi vidas?\u201d",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "mia": "je",
      "la": "le, la, les",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "sur": "sur",
      "ne": "non, ne... pas",
      "subite": "soudainement",
      "sidis": "\u00eatre assis(e)",
      "vila\u011do": "village",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "domo": "maison",
      "mi": "je",
      "kun": "avec",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "kiu": "qui",
      "\u015di": "elle",
      "edzino": "\u00e9pouse",
      "vidas": "voir",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "estis": "\u00eatre",
      "staras": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "kiam": "quand",
      "kion": "quoi, que",
      "de": "de",
      "fenestro": "fen\u00eatre",
      "vidinta": "voir"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj kvankam estis apena\u016d kredeble, ke \u015di estu prava, tamen ja estis \u015dipeto, malgranda fi\u015dkaptada \u015dipeto, de la tipo \u011denerale uzata de la fi\u015dkaptistoj en la vila\u011doj sur la orientskota marbordo. Oni povis vidi \u011din nur intermite, kiam dum momento \u011di levi\u011dis al la supro de giganta marondo, anta\u016d ol denove malaperi de la vido.",
    "vortaro": {
      "marbordo": "c\u00f4te",
      "la": "le, la, les",
      "intermite": "par intermittence, par acc\u00e8s, par intervalle",
      "apena\u016d": "\u00e0 peine",
      "tipo": "type, mod\u00e8le",
      "\u011di": "il, elle",
      "sur": "sur",
      "levi\u011dis": "levant, s'\u00e9lever, se lever",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "vila\u011doj": "village",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "denove": "\u00e0 nouveau",
      "malgranda": "petit",
      "vidi": "voir",
      "\u011denerale": "g\u00e9n\u00e9ralement, commun\u00e9ment, en gros, globalement, ordinairement",
      "momento": "moment",
      "vido": "vue",
      "estu": "\u00eatre",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "kaj": "et",
      "en": "dans",
      "kredeble": "plausiblement, vraisemblablement, sans doute",
      "al": "\u00e0, vers",
      "giganta": "g\u00e9ant, gigantesque",
      "\u015di": "elle",
      "malaperi": "dispara\u00eetre",
      "uzata": "utiliser",
      "estis": "\u00eatre",
      "prava": "correct(e) (opinion, comportement, etc.)",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "kiam": "quand",
      "fi\u015dkaptistoj": "p\u00eacheur",
      "nur": "seulement",
      "\u011din": "il, elle",
      "oni": "on",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "de": "de",
      "supro": "dessus, sommet",
      "kvankam": "bien que, quoique"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi estis elirinta el la domo por iri al la deklivo apud la haveno, \u0109ar mi sciis, ke \u0109iuj vila\u011danoj estos tie \u2014 ne por helpi, \u0109ar helpo estus neebla en tia ventego kia \u0109i tiu, kaj ne por trovi plezuron en la vidota\u0135o, \u0109ar la vida\u0135o estas kor\u015dira, kiam homoj baraktas por savi la vivon kontra\u016d furiozantaj elementoj, sed nur \u0109ar ili ne povus resti hejme, \u0109ar ili estus tirataj al la scenejo kvaza\u016d de magneto.",
    "vortaro": {
      "plezuron": "plaisir",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "estos": "\u00eatre",
      "la": "le, la, les",
      "kia": "quel, quelle sorte de",
      "vida\u0135o": "spectacle, vue",
      "scenejo": "plateau, sc\u00e8ne",
      "tirataj": "tirer",
      "estus": "\u00eatre",
      "neebla": "impossible",
      "trovi": "trouver",
      "elementoj": "\u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9, \u00e9l\u00e9ment, coefficient, terme",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "hejme": "\u00e0 la maison",
      "magneto": "aimant naturel, aimant, magnet",
      "kontra\u016d": "contre",
      "ne": "non, ne... pas",
      "apud": "pr\u00e8s de, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "furiozantaj": "\u00eatre furieux, \u00eatre d\u00e9chain\u00e9, \u00eatre enrag\u00e9, faire rage",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "sciis": "savoir",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "vivon": "vie",
      "mi": "je",
      "ventego": "temp\u00eate",
      "deklivo": "d\u00e9clivit\u00e9, pente, versant",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "savi": "sauver",
      "en": "dans",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "iri": "aller",
      "helpo": "aide, coop\u00e9ration, concours",
      "sed": "mais",
      "de": "de",
      "estis": "\u00eatre",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "el": "hors de, de",
      "kiam": "quand",
      "resti": "rester",
      "haveno": "port",
      "baraktas": "se d\u00e9battre, se d\u00e9mener",
      "nur": "seulement",
      "vila\u011danoj": "villageois",
      "domo": "maison",
      "\u0109ar": "parce que",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "helpi": "aider"
    }
  },
  {
    "teksto": "La \u015dtormo estis komenci\u011dinta senaverte. La anta\u016dtagmezo estis griza tamen senventa, \u011duste tia tago, kian ofte vidas en la monato novembro tiuj, kiuj lo\u011das sur la bordo de la Norda Maro: sed anta\u016d nur unu horo ekblovis la ventego kun la subiteco de neatendita vangofrapo, kaj la ondoj fari\u011dis pli kaj pli altaj kaj grandaj.",
    "vortaro": {
      "la": "le, la, les",
      "kiuj": "qui",
      "sur": "sur",
      "komenci\u011dinta": "commencer, s'amorcer, se commencer, d\u00e9buter, se d\u00e9clencher, d\u00e9marrer, s'engager, s'initialiser, s'ouvrir, partir",
      "novembro": "novembre",
      "\u015dtormo": "temp\u00eate",
      "neatendita": "inattendu",
      "fari\u011dis": "devenir, se transformer",
      "tago": "jour",
      "norda": "bor\u00e9al, du nord, septentrional",
      "monato": "mois",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "griza": "gris",
      "vangofrapo": "gifle, claque, soufflet, torgnole",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "kun": "avec",
      "maro": "mer",
      "grandaj": "grand(e)",
      "en": "dans",
      "kaj": "et",
      "\u011duste": "juste, justement, bien, convenablement, correctement, exactement, pr\u00e9cis\u00e9ment",
      "anta\u016dtagmezo": "matin\u00e9e",
      "vidas": "voir",
      "sed": "mais",
      "estis": "\u00eatre",
      "horo": "heure",
      "bordo": "rive, bord, rivage",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "ondoj": "onde, vague",
      "lo\u011das": "habiter",
      "nur": "seulement",
      "kian": "quel, quelle sorte de",
      "altaj": "haut(e)",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "de": "de",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment",
      "ventego": "temp\u00eate"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kiam mi preterpasis la maljunulon \u2014 tiel malfortan, ke li apena\u016d povis stari kontra\u016d la forto de la vento \u2014 mi kriis al li: \u201c\u0108u vi scias, kia \u015dipeto estas tiu?\u201d",
    "vortaro": {
      "forto": "force",
      "estas": "\u00eatre",
      "la": "le, la, les",
      "kia": "quel, quelle sorte de",
      "kriis": "crier, appeler",
      "apena\u016d": "\u00e0 peine",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "kontra\u016d": "contre",
      "preterpasis": "passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de",
      "stari": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "vento": "vent",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "malfortan": "faible",
      "mi": "je",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "al": "\u00e0, vers",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "scias": "savoir",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "kiam": "quand",
      "li": "il, lui, le",
      "vi": "tu, vous",
      "de": "de"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cNe\u201d, li respondis, \u201csed ne estas kredeble, ke \u011di estu unu el niaj \u015dipetoj. \u0108iuj niaj estis \u0109e la fi\u015dejo preter la insulo, kaj sendube ili \u0109iuj rapidis al la insula haveno tuj kiam oni a\u016ddis la radian averton pri ventego anta\u016d du horoj. Neniu el la \u015dipestroj riskus reveni \u0109i tien dum ventego.\u201d",
    "vortaro": {
      "horoj": "heure",
      "estas": "\u00eatre",
      "a\u016ddis": "entendre",
      "la": "le, la, les",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "\u015dipestroj": "capitaine",
      "\u011di": "il, elle",
      "tien": "ici, l\u00e0",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "sendube": "assur\u00e9ment, sans aucun doute, sans l'ombre d'un doute",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "ne": "non, ne... pas",
      "niaj": "notre",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "insulo": "\u00eele",
      "riskus": "risquer",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "estu": "\u00eatre",
      "kaj": "et",
      "neniu": "personne",
      "kredeble": "plausiblement, vraisemblablement, sans doute",
      "al": "\u00e0, vers",
      "du": "deux",
      "sed": "mais",
      "estis": "\u00eatre",
      "el": "hors de, de",
      "insula": "insulaire",
      "kiam": "quand",
      "rapidis": "se d\u00e9p\u00eacher, se h\u00e2ter, se presser",
      "haveno": "port",
      "li": "il, lui, le",
      "reveni": "revenir",
      "respondis": "r\u00e9pondre",
      "oni": "on",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "preter": "cela lui est pass\u00e9 sous le nez, au-del\u00e0 de, en passant",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "ventego": "temp\u00eate"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi venis al la deklivo super la haveno. La muroj de la haveno mem kaj la deklivo super \u011di estis kovritaj de grupoj de la vila\u011danoj. Tiuj, kiuj staris sur la deklivo, fikse rigardis tiudirekten, kie de tempo al tempo videblis eta nigra punkto, apena\u016d videbla inter la montecaj ondoj kiuj \u0109irka\u016dis \u011din. Tiuj, kiuj staris \u0109e la haveno, nur atendis, atendadis en silento. Tiaj okaza\u0135oj kompreneble ne estas nekonataj en la marbordaj vila\u011doj, sed en \u0109i tiu silento trovi\u011dis io, kian mi neniam anta\u016de sentis.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "super": "au-dessus de, par-dessus",
      "la": "le, la, les",
      "kiuj": "qui",
      "apena\u016d": "\u00e0 peine",
      "\u011di": "il, elle",
      "sur": "sur",
      "trovi\u011dis": "se trouver",
      "muroj": "mur",
      "tiaj": "tel(le), telle sorte de",
      "ne": "non, ne... pas",
      "vila\u011doj": "village",
      "\u0109irka\u016dis": "entourer, encercler",
      "kie": "o\u00f9",
      "neniam": "jamais",
      "nigra": "noir(e)",
      "videbla": "visible",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "mi": "je",
      "deklivo": "d\u00e9clivit\u00e9, pente, versant",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "punkto": "point, deux-points",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "kaj": "et",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "al": "\u00e0, vers",
      "en": "dans",
      "venis": "venir",
      "rigardis": "regarder",
      "sed": "mais",
      "estis": "\u00eatre",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "ondoj": "onde, vague",
      "tempo": "temps",
      "haveno": "port",
      "kompreneble": "naturellement, bien entendu",
      "kovritaj": "couvrir",
      "eta": "petit",
      "inter": "entre, parmi",
      "grupoj": "groupe",
      "silento": "silence",
      "videblis": "\u00eatre visible",
      "nur": "seulement",
      "\u011din": "il, elle",
      "okaza\u0135oj": "\u00e9v\u00e9nement, \u00e9v\u00e8nement",
      "staris": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "kian": "quel, quelle sorte de",
      "vila\u011danoj": "villageois",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "atendis": "attendre",
      "de": "de",
      "io": "quelque chose",
      "anta\u016de": "avant, auparavant "
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u201cKio estas?\u201d mi demandis al viro, kiu staris apude kaj kun kiu mi iomete konati\u011dis. Li \u0135etis al mi unu ekrigardon, kaj tuj poste liaj okuloj reser\u0109is la etan nigran punkton. La severeco de lia viza\u011do ne \u015dan\u011di\u011dis, kaj per sentrema vo\u0109o li diris, \u201cTio estas mia filo: oni \u0135us ricevis radian mesa\u011don de la insulo, sciigantan, ke la ceteraj \u015dipetoj, kiuj rifu\u011dis en la tiean havenon, estas en bona ordo, sed ke la Ora Brilo foriris de la aliaj \u015dipetoj por reveni hejmen, unu horon anta\u016d ol venis la radia ventegaverto.\u201d",
    "vortaro": {
      "poste": "ensuite, puis",
      "estas": "\u00eatre",
      "\u0135us": "\u00e0 l'instant, justement",
      "mia": "je",
      "la": "le, la, les",
      "por": "pour, dans le but de",
      "horon": "heure",
      "kiuj": "qui",
      "\u0135etis": "jeter",
      "\u015dan\u011di\u011dis": "changer (devenir diff\u00e9rent)",
      "ordo": "ordre",
      "ceteraj": "autre, restant",
      "okuloj": "\u0153il",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ricevis": "recevoir",
      "aliaj": "autre",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "rifu\u011dis": "se r\u00e9fugier",
      "hejmen": "\u00e0 la maison (en y allant)",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "vo\u0109o": "voix",
      "viza\u011do": "face, visage",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "viro": "homme, m\u00e2le",
      "etan": "petit",
      "insulo": "\u00eele",
      "punkton": "point, deux-points",
      "mi": "je",
      "tiean": "local",
      "kun": "avec",
      "havenon": "port",
      "kiu": "qui",
      "kaj": "et",
      "en": "dans",
      "al": "\u00e0, vers",
      "iomete": "un petit peu",
      "foriris": "partir, renvoyer, cong\u00e9dier, faire partir, jeter dehors",
      "nigran": "noir(e)",
      "bona": "bon,  bonne",
      "sed": "mais",
      "venis": "venir",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "konati\u011dis": "se faire connaitre, prendre connaissance",
      "filo": "fils",
      "lia": "il, lui, le",
      "mesa\u011don": "message",
      "kio": "quoi, que",
      "diris": "dire",
      "li": "il, lui, le",
      "liaj": "son, sa",
      "ora": "dor\u00e9, d'or, en or",
      "brilo": "\u00e9clat",
      "reveni": "revenir",
      "staris": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "oni": "on",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "de": "de",
      "demandis": "interroger, demander",
      "sciigantan": "faire savoir, informer",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tiam mi komprenis, kial mi sentis ion nekutiman en la silento de la homamaso. De kiam mi eklo\u011dis en la vila\u011do, neniam dan\u011dero trafis iun el la \u015dipetoj apartenantaj al \u011di, sed tio estis unu el \u201cniaj \u015dipetoj\u201d, kaj \u011dia estro estis populara junulo, kiu edzi\u011dis anta\u016d nur du semajnoj. Kune kun li en la \u015dipeto, mi sciis, estis liaj du pli junaj fratoj kaj du kuzoj: \u011di estis, la\u016d nia dirmaniero, \u201cfamilia \u015dipeto\u201d.",
    "vortaro": {
      "kune": "ensemble",
      "edzi\u011dis": "se marier",
      "la": "le, la, les",
      "fratoj": "fr\u00e8re",
      "\u011di": "il, elle",
      "niaj": "notre",
      "vila\u011do": "village",
      "neniam": "jamais",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "sciis": "savoir",
      "apartenantaj": "appartenir",
      "familia": "familial",
      "nia": "nous",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "dan\u011dero": "danger",
      "mi": "je",
      "eklo\u011dis": "s'installer",
      "kun": "avec",
      "dirmaniero": "fa\u00e7on de parler, tournure",
      "kiu": "qui",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "en": "dans",
      "kaj": "et",
      "ion": "quelque chose",
      "homamaso": "foule",
      "al": "\u00e0, vers",
      "junulo": "jeune",
      "du": "deux",
      "semajnoj": "semaine",
      "komprenis": "comprendre",
      "iun": "quelqu'un",
      "sed": "mais",
      "trafis": "atteindre, rencontrer, toucher",
      "estis": "\u00eatre",
      "estro": "chef",
      "el": "hors de, de",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "kuzoj": "cousin",
      "kiam": "quand",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "populara": "populaire",
      "silento": "silence",
      "li": "il, lui, le",
      "liaj": "son, sa",
      "nur": "seulement",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "de": "de",
      "\u011dia": "il, elle",
      "junaj": "jeune",
      "kial": "pourquoi"
    }
  },
  {
    "teksto": "La \u015dipeto \u015dajnis alproksimi\u011di al ni la\u016d eksterordinara rapideco. Vere ne tiel estis: \u011di venis malrapide, sed pro la fakto, ke \u011di alproksimi\u011das al ebla katastrofo, \u011di \u015dajnis veturi rapidege. Kaj ja katastrofo estis ne nur ebla sed ver\u015dajna. Nia haveno \u0109iam estas malfacile enirebla kiam la maro estas malkvieta, kaj \u0109ar la ondoj tiam kuris tiel furioze, estus ago de frenezulo provi eniri.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "la": "le, la, les",
      "fakto": "fait",
      "malkvieta": "agit\u00e9, troubl\u00e9",
      "veturi": "aller (en utilisant un v\u00e9hicule)",
      "frenezulo": "fou, ali\u00e9n\u00e9",
      "\u011di": "il, elle",
      "ni": "nous",
      "\u0109iam": "toujours",
      "ne": "non, ne... pas",
      "rapideco": "rapidit\u00e9",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "\u015dajnis": "sembler, avoir l'air",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kuris": "courir",
      "nia": "nous",
      "eniri": "entr\u00e9e, entrer, faire entrer, introduire",
      "ago": "acte, action",
      "ebla": "possible",
      "maro": "mer",
      "vere": "vraiment",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "katastrofo": "catastrophe, d\u00e9sastre, drame, fl\u00e9au, malheur, trag\u00e9die",
      "sed": "mais",
      "venis": "venir",
      "de": "de",
      "estis": "\u00eatre",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "provi": "essayer",
      "ondoj": "onde, vague",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "kiam": "quand",
      "haveno": "port",
      "eksterordinara": "exceptionnel, extraordinaire",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "nur": "seulement",
      "\u0109ar": "parce que",
      "ver\u015dajna": "probable",
      "estus": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cDio ne permesu, ke ili provu eniri \u0109i tien\u201d, subdiris maljunulo apudstaranta, \u201cla sola \u015danco estas preterveturi \u2014 iri la\u016d la ventego \u011dis \u011di forvelkas. Se ili provos eniri, la ondoj certe \u0135etos ilin sur la rokojn \u0109e la okcidenta promontoro, kaj la \u015dipeto estos disfrakasita.\u201d",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "dio": "dieu",
      "la": "le, la, les",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "certe": "certainement",
      "estos": "\u00eatre",
      "rokojn": "roc, rocher",
      "\u011di": "il, elle",
      "sur": "sur",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0135etos": "jeter",
      "provos": "essayer",
      "promontoro": "promontoire, cap",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "provu": "essayer",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "\u015danco": "chance",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "eniri": "entr\u00e9e, entrer, faire entrer, introduire",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "kaj": "et",
      "iri": "aller",
      "permesu": "permettre",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "ondoj": "onde, vague",
      "se": "si (indique une condition)",
      "tien": "ici, l\u00e0",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "okcidenta": "occidental, d'ouest",
      "sola": "seul(e)",
      "ventego": "temp\u00eate"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ni neniam scios kial, sed la \u015dipeto da\u016drigis sian vojon kaj venadis rekte al ni. Mi malsupreniris al la haveno. \u0108i tie kelkaj el la homoj pretigis raketan aparaton, por provi pafsendi \u015dnuron al la \u015dipeto se tiu venos sufi\u0109e proksimen. Estis ago tute senutila, kaj \u0109iuj tion sciis. La \u015dnuro tute ne povus bori vojon tra tia ventego, kaj e\u0109 se al \u011di prosperus fari tion, \u011di tuj rompi\u011dus kiam la pezo de la \u015dipeto, pelata de tiaj grandaj ondoj, plenstre\u0109us \u011din. Sed la laboro pretigi la aparaton estis preferinda al la nura atendado.",
    "vortaro": {
      "por": "pour, dans le but de",
      "la": "le, la, les",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "\u015dnuro": "pisser dans un violon, corde, ficelle",
      "\u011di": "il, elle",
      "pelata": "actionner, faire fonctionner, chasser, pousser",
      "laboro": "travail",
      "ni": "nous",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "tiaj": "tel(le), telle sorte de",
      "pretigi": "pr\u00e9parer",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u015dnuron": "pisser dans un violon, corde, ficelle",
      "vojon": "chemin, route",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "nura": "simple",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "neniam": "jamais",
      "sufi\u0109e": "assez",
      "da\u016drigis": "continuer (quelque chose)",
      "sciis": "savoir",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "mi": "je",
      "ago": "acte, action",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "rompi\u011dus": "se briser, se casser",
      "fari": "faire",
      "kaj": "et",
      "grandaj": "grand(e)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "pezo": "poids, charge, fardeau, force, lourdeur, pesanteur, port\u00e9e, souci",
      "sed": "mais",
      "sian": "son, sa, ses",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "estis": "\u00eatre",
      "el": "hors de, de",
      "provi": "essayer",
      "de": "de",
      "ondoj": "onde, vague",
      "kiam": "quand",
      "haveno": "port",
      "se": "si (indique une condition)",
      "prosperus": "prosp\u00e9rer, r\u00e9ussir",
      "bori": "forer, percer",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "scios": "savoir",
      "\u011din": "il, elle",
      "pretigis": "pr\u00e9parer",
      "malsupreniris": "descendre",
      "aparaton": "appareil",
      "venos": "venir",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "preferinda": "pr\u00e9f\u00e9rable",
      "ventego": "temp\u00eate",
      "kial": "pourquoi"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u015cajnis, ke la \u015dipeto pli kaj pli rapide alproksimi\u011das, \u011dis fine ni povis vidi la homojn sur la ferdeko. \u0108iuj staris tenante la direktilon, pretaj movi \u011din per la tuta forto tuj kiam la \u015dipestro, kiu staris en la ferdekmezo ju\u011dante la distancon, donos la ordonon gvidi la \u015dipeton trans la ondojn al la havena enirejo. Estis vana espero; la \u015dipeto rifuzis respondi al la direktilo; \u011di estis kvaza\u016d en la senkompata mano de giganto, kiu rifuzis liberigi \u011din sed pelis \u011din nerevokeble preter la enirejon. Dum \u011di preterdrivis la atendantan homamason la juna \u015dipestro levis la manon: \u015dajnis al mi, ke li ne faras salutgeston, sed nur senkonscian geston de rezignacio.",
    "vortaro": {
      "giganto": "g\u00e9ant",
      "\u011di": "il, elle",
      "ni": "nous",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "vidi": "voir",
      "faras": "faire",
      "donos": "donner",
      "kaj": "et",
      "en": "dans",
      "mano": "main",
      "sed": "mais",
      "ju\u011dante": "estimer, juger",
      "fine": "au final, finalement, enfin",
      "rifuzis": "refuser",
      "\u015dipestro": "capitaine",
      "atendantan": "attendre",
      "ferdeko": "pont",
      "homojn": "\u00eatre humain, homme",
      "la": "le, la, les",
      "direktilo": "safran, guidon, volant",
      "\u015dajnis": "sembler, avoir l'air",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "tenante": "tenir",
      "rezignacio": "3r\u00e9signation",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "distancon": "distance",
      "li": "il, lui, le",
      "liberigi": "lib\u00e9rer, d\u00e9charger, d\u00e9livrer, dispenser",
      "vana": "vain",
      "direktilon": "safran, guidon, volant",
      "pretaj": "pr\u00eat",
      "juna": "jeune",
      "trans": "au-del\u00e0 de, par-del\u00e0, par-dessus",
      "kiu": "qui",
      "al": "\u00e0, vers",
      "kiam": "quand",
      "ondojn": "onde, vague",
      "\u011din": "il, elle",
      "preter": "cela lui est pass\u00e9 sous le nez, au-del\u00e0 de, en passant",
      "de": "de",
      "homamason": "foule",
      "respondi": "r\u00e9pondre",
      "forto": "force",
      "enirejon": "entr\u00e9e",
      "sur": "sur",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "levis": "lever, soulever, \u00e9lever, mettre debout, relever",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "enirejo": "entr\u00e9e",
      "senkompata": "impitoyablement, implacablement, sans piti\u00e9, impitoyable, qui ne se laisse pas apitoyer, inflexible, intransigeant",
      "mi": "je",
      "geston": "geste",
      "ordonon": "ordre, injonction, commande, instruction",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "movi": "d\u00e9placer (quelque chose)",
      "espero": "espoir",
      "pelis": "actionner, faire fonctionner, chasser, pousser",
      "senkonscian": "inconscient",
      "estis": "\u00eatre",
      "manon": "main",
      "nur": "seulement",
      "staris": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "gvidi": "guider, diriger",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0108irka\u016d mi viroj kaj virinoj falis surgenuen kun manoj suprenlevitaj. Larmoj sin miksis kun la pluveroj sur la viza\u011doj de la virinoj, sed la viroj ne ploris. Ili staris kun nekovritaj kapoj kaj palaj senesprimaj viza\u011doj, tamen profunde en iliaj koroj bolegis malamo al \u0109i tiu monstro, kiu prenas anta\u016d iliaj okuloj ankora\u016d kvin viktimojn en la eterna lukto inter \u011di kaj la homaro.",
    "vortaro": {
      "kvin": "cinq",
      "la": "le, la, les",
      "viza\u011doj": "face, visage",
      "\u011di": "il, elle",
      "sur": "sur",
      "manoj": "main",
      "viktimojn": "victime",
      "okuloj": "\u0153il",
      "ne": "non, ne... pas",
      "palaj": "p\u00e2le",
      "prenas": "prendre",
      "falis": "tomber",
      "malamo": "haine",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "sin": "se, s', soi",
      "viroj": "homme, m\u00e2le",
      "lukto": "lutte",
      "homaro": "genre humain, humanit\u00e9",
      "mi": "je",
      "\u0109irka\u016d": "autour de, environ",
      "kun": "avec",
      "kiu": "qui",
      "kaj": "et",
      "en": "dans",
      "ploris": "pleurer",
      "al": "\u00e0, vers",
      "miksis": "m\u00e9langer",
      "kapoj": "t\u00eate",
      "virinoj": "femme",
      "sed": "mais",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "eterna": "\u00e9ternit\u00e9, \u00e9terniser, \u00e9ternel",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "iliaj": "leur",
      "larmoj": "larme",
      "inter": "entre, parmi",
      "ankora\u016d": "encore",
      "monstro": "monstre",
      "koroj": "c\u0153ur",
      "staris": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "de": "de",
      "ili": "ils, elles, eux"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ni trovis iliajn kadavrojn en la sekvanta mateno, kiam forpasis la \u015dtormo kaj la maro estis denove trankvila, kaj ni enterigis la kvin en unu tombon sub la ombro de la malnova pre\u011dejo \u0109e la supro de la havena deklivo, kiu alrigardas al la maro, sur kiu ili vivis kaj en kiu ili mortis. Kune ili dormas tie, kaj super ilia eterna restadejo a\u016ddi\u011das la sova\u011da mu\u011dado de la Norda Maro kaj la malgaja kriado de la mevoj.",
    "vortaro": {
      "kune": "ensemble",
      "kvin": "cinq",
      "la": "le, la, les",
      "super": "au-dessus de, par-dessus",
      "sekvanta": "suivre",
      "dormas": "dormir",
      "sur": "sur",
      "vivis": "vivre",
      "ni": "nous",
      "\u015dtormo": "temp\u00eate",
      "malgaja": "triste, attrist\u00e9, morose, pein\u00e9",
      "trovis": "trouver",
      "tombon": "tombe",
      "sova\u011da": "sauvage",
      "mevoj": "mouette",
      "norda": "bor\u00e9al, du nord, septentrional",
      "denove": "\u00e0 nouveau",
      "kadavrojn": "cadavre, corps, d\u00e9pouille",
      "ombro": "sans l'ombre d'un doute, ombre",
      "iliajn": "leur",
      "trankvila": "tranquille, calme",
      "mateno": "matin",
      "deklivo": "d\u00e9clivit\u00e9, pente, versant",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "pre\u011dejo": "\u00e9glise",
      "maro": "mer",
      "mortis": "mourir",
      "kiu": "qui",
      "en": "dans",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "estis": "\u00eatre",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "eterna": "\u00e9ternit\u00e9, \u00e9terniser, \u00e9ternel",
      "restadejo": "r\u00e9sidence, vill\u00e9giature",
      "kiam": "quand",
      "sub": "sous, en-dessous de",
      "forpasis": "feu, passer",
      "de": "de",
      "supro": "dessus, sommet",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "ilia": "ils, elles, eux"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "John S. Dinwoodie (el Esperanto en Skotlando)",
    "vortaro": {
      "en": "dans",
      "esperanto": "Esp\u00e9ranto",
      "s": "elle",
      "el": "hors de, de"
    }
  }
]