[
  {
    "teksto": "Por kompreni la personecon de Zamenhof, oni devas distingi en lia karaktero du kontra\u016dajn tendencojn, kiuj da\u016dre bataladis inter si. De unu flanko lin pelis al altaj faroj granda idealismo kaj profunda kredo je la bono de la homa koro. De alia flanko fera malvarma racio kaj ne\u015danceligebla logiko kontrolis kaj modifis \u0109iun lian impulson, tiel ke hodia\u016d ni ne trovas agon en lia tuta vivo, nek vorton en lia plena verkaro, kiu ne estis atente pesata kaj kribrita tra prudenta analizo. Nur homo kun granda morala supereco povis ne esti dis\u015dirita de tiaj diver\u011daj tendencoj, sed male superregi kaj harmoniigi ilin.",
    "vortaro": {
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "da\u016dre": "continuellement, durablement",
      "idealismo": "id\u00e9alisme",
      "estis": "\u00eatre",
      "en": "dans",
      "homa": "inhumain, humain",
      "trovas": "trouver",
      "alia": "autre",
      "zamenhof": "Zamenhof",
      "profunda": "profond",
      "distingi": "distinguer, percevoir",
      "du": "deux",
      "flanko": "c\u00f4t\u00e9",
      "kiu": "qui",
      "kompreni": "comprendre",
      "kaj": "et",
      "analizo": "analyse",
      "superregi": "dominer, maitriser",
      "modifis": "remanier, retoucher, modifier",
      "ni": "nous",
      "sed": "mais",
      "verkaro": "oeliguvres compl\u00e8tes",
      "personecon": "personnalit\u00e9",
      "malvarma": "froid",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "por": "pour, dans le but de",
      "kontrolis": "v\u00e9rifier, contr\u00f4ler",
      "tendencojn": "tendance",
      "inter": "entre, parmi",
      "lin": "il, lui, le",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "lia": "il, lui, le",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "kiuj": "qui",
      "karaktero": "caract\u00e8re, caract\u00e9ristique, marque, personnalit\u00e9, temp\u00e9rament, trait",
      "morala": "moral(e)",
      "male": "au contraire, contrairement",
      "hodia\u016d": "aujourd'hui",
      "logiko": "logique",
      "altaj": "haut(e)",
      "kribrita": "tamiser",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tiaj": "tel(le), telle sorte de",
      "pesata": "peser",
      "esti": "\u00eatre",
      "pelis": "actionner, faire fonctionner, chasser, pousser",
      "harmoniigi": "harmoniser, accorder, mettre en accord, faire s'entendre, allier, assembler, assortir, associer, marier",
      "nek": "ni",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "vorton": "mot",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "tendencoj": "tendance",
      "de": "de",
      "unu": "les uns",
      "si": "se, s', soi",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "faroj": "action",
      "vivo": "vie",
      "plena": "plein(e)",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "lian": "son, sa",
      "fera": "diriger qn d'une main de fer, de fer, \u00e9nergique, implacable, strict, vigoureux",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "atente": "avec attention",
      "racio": "raison",
      "granda": "grand(e)",
      "agon": "acte, action",
      "nur": "seulement",
      "kredo": "confiance, croyance",
      "\u0109iun": "chaque, chacun",
      "bono": "bien, le mieux est l'ennemi du bien, bonne action",
      "koro": "c\u0153ur",
      "kontra\u016dajn": "oppos\u00e9e, oppos\u00e9, contraire",
      "oni": "on",
      "devas": "devoir",
      "prudenta": "de bon sens, raisonnable"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kiel idealisto, Zamenhof ekde la juna\u011do estis profunde impresita de la batalado inter popoloj de diversaj nacioj. Li supozis, ke du estas la ka\u016dzoj de la konfliktoj inter la homoj: lingvoj kaj religioj. Li ne povis stati inerta anta\u016d spektaklo de sanganta homaro kaj ellaboris du planojn, kiuj \u2013 tamen respektante la lingvojn kaj religiojn \u2013 donu al la homoj la eblecon renkonti\u011di kaj toleri sin reciproke sur ne\u016dtrala tereno. La unua plano nomi\u011dis Esperanto kaj rapide disvasti\u011dis tra la tuta terglobo. La dua nomi\u011dis \u201chomaranismo\u201d a\u016d \u201chilelismo\u201d kaj ne sukcesis kolekti adeptojn. Al tiuj du idealoj, kiuj en lia menso kompletigis unu la alian, sed kiujn en la publika aktivado li nete dividis unu de la alia, Zamenhof dedi\u0109is sian vivon.",
    "vortaro": {
      "kolekti": "rassembler",
      "ekde": "\u00e0 partir de, depuis, d\u00e8s, aussit\u00f4t, sit\u00f4t, \u00e0 partir du moment, depuis le d\u00e9but de",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "estis": "\u00eatre",
      "en": "dans",
      "sian": "son, sa, ses",
      "alia": "autre",
      "esperanto": "Esp\u00e9ranto",
      "zamenhof": "Zamenhof",
      "du": "deux",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "religiojn": "religion",
      "a\u016d": "ou",
      "dua": "second, deuxi\u00e8me",
      "plano": "plan",
      "impresita": "impressionner, donner l'impression",
      "religioj": "religion",
      "homaro": "genre humain, humanit\u00e9",
      "rapide": "vite",
      "kaj": "et",
      "reciproke": "r\u00e9ciproquement, mutuellement",
      "sin": "se, s', soi",
      "adeptojn": "adepte, fid\u00e8le, supporter, supporteur, tenant",
      "nomi\u011dis": "s'appeler, se nommer",
      "kompletigis": "compl\u00e9mentaire, additionnel, suppl\u00e9mentaire, compl\u00e9ter, parachever, parfaire",
      "inerta": "inerte, gaz rare, gaz inerte, gaz noble",
      "sed": "mais",
      "stati": "\u00eatre en situation",
      "la": "le, la, les",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "kiujn": "qui",
      "supozis": "supposer",
      "inter": "entre, parmi",
      "lia": "il, lui, le",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "kiuj": "qui",
      "planojn": "plan",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "li": "il, lui, le",
      "publika": "publique",
      "tereno": "terrain",
      "ne\u016dtrala": "neutre",
      "ne": "non, ne... pas",
      "diversaj": "vari\u00e9(e), divers(e)",
      "lingvoj": "langue",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "eblecon": "possibilit\u00e9",
      "menso": "esprit, mentalit\u00e9",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "ellaboris": "\u00e9laborer",
      "de": "de",
      "profunde": "profond\u00e9ment",
      "konfliktoj": "conflit arm\u00e9, guerre, se prendre de querelle, entrer en conflit, conflit, antagonisme, contentieux, d\u00e9saccord, diff\u00e9rend, disput",
      "sukcesis": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "unu": "les uns",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "homaranismo": "homaranisme",
      "kiel": "comment, comme",
      "popoloj": "peuple",
      "disvasti\u011dis": "se diss\u00e9miner, se r\u00e9pandre",
      "idealoj": "id\u00e9al",
      "idealisto": "id\u00e9aliste",
      "alian": "autre",
      "lingvojn": "langue",
      "dedi\u0109is": "d\u00e9dicacer, d\u00e9dier, consacrer, vouer, faire don, faire hommage",
      "juna\u011do": "jeunesse",
      "renkonti\u011di": "se rencontrer, se r\u00e9unir",
      "spektaklo": "spectacle",
      "nacioj": "nation",
      "respektante": "respecter",
      "toleri": "tol\u00e9rer",
      "sur": "sur",
      "estas": "\u00eatre",
      "ka\u016dzoj": "de mon fait, cause, motif, origine, pourquoi, raison",
      "donu": "donner",
      "vivon": "vie"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Idealisto estis Zamenhof kaj samtempe malpasia aganto, kiu neniam sekvis sian instinkton a\u016d emocion, sed nur obeis al sia logika inteligenteco. Ni \u0109iuj scias, ke malgra\u016d la interna impeto doni al la homaro solvon de la lingva problemo, li atendis na\u016d jarojn anta\u016d ol publikigi sian verkon kaj ke en tiuj na\u016d jaroj li pacience elprovis plurajn formojn de Esperanto, korektadis kaj fundamente refaris ilin \u011dis eltrovo de la definitiva. Tiu lia fera logika inteligenteco pli ol unu fojon savis Esperanton de la pereo, al kiu gvidus \u011din la fanatikuloj. La adorado, per kiu la unuaj esperantistoj \u0109irka\u016dis lin, neniam tu\u015detis lian sa\u011decon. Li tuj komprenis, ke lingvo ne povas esti ligata al unu homo, sed nur al \u011diaj utiligantoj: tial, malgra\u016d \u0109iu malaprobo, tuj en la komenco li klopodis senpersonigi la Internacian Lingvon: li for\u0135etis por \u0109iam \u0109iajn rajtojn kaj rifuzadis esti le\u011dofaranto de la lingvo kaj gvidanto de la Movado. Kun karakteriza demokrata sento, li volis Lingvan Komitaton (nuntempe Akademio), kiu konstatu la naturan evoluon de la lingvo, kaj kies decidoj estu devigaj por \u0109iuj. Konscia pri la neceso gardi la unuecon de la lingvo, li kreis la Fundamenton, sed samtempe, zorgema ne sufoki la maturi\u011don de Esperanto li akceptis kaj mem vaste praktikis la metodon de neologismoj, nome de paralelaj formoj flanke de la fundamentaj. Zamenhof frue komprenis, ke Esperanto estas akceptebla de la tuta homaro nur kiel lingvo kaj ne kiel nova speco de mistiko. Tial, li mem verkis la faman Deklaracion de 1905, kiun la unua Kongreso en Boulogne-sur-Mer alprenis kaj kiu restis kiel dua Fundamento, ne por la lingvo, sed por la Movado, \u011dis hodia\u016d. E\u0109 pli reliefi\u011das lia racia konduto en la lukto kontra\u016d la reformistoj. Zamenhof da\u016dre agnoskis, ke Esperanto ne estas perfekta, sed ke reformoj povus \u011din ruinigi: projektoj de reformoj dependas de la preferoj de unuopaj personoj kaj komencante la reformadon ni neniam povos kontentigi \u0109ies postulojn kaj devos sen\u0109ese aldoni reformojn al reformoj. Kiam eksplodis la Ido-krizo, en la tiama Movado \u0109iuj perdis la sinkontrolon escepte de Zamenhof. Boirac volis forlasi la prezidantecon de la Lingva Komitato, S\u00e9bert esperis je abstraktaj kompromisoj, la esperantistoj \u0109ie akre kverelis unu kontra\u016d la alia. Sed en Varsovio jam en la unuaj krizaj tagoj Zamenhof en plej granda trankvilo skribas kun preciza anta\u016dvido, ke Ido estas mortnaskito, kontra\u016d kiu ne valoras lukti, \u0109ar \u201cla ruza konstrua\u0135o balda\u016d falos\u201d. Li precize preparis la kontra\u016dagajn planojn kaj liaj anta\u016dvidoj tute plenumi\u011dis.",
    "vortaro": {
      "skribas": "\u00e9crire",
      "restis": "rester",
      "sekvis": "suivre",
      "liaj": "son, sa",
      "inteligenteco": "intelligence, intellect",
      "logika": "logique",
      "definitiva": "d\u00e9finitif, irr\u00e9vocable, ultime",
      "abstraktaj": "abstrait, conceptuel, formel, non-figuratif, sp\u00e9culatif, th\u00e9orique",
      "da\u016dre": "continuellement, durablement",
      "devos": "devoir",
      "esperis": "esp\u00e9rer",
      "evoluon": "\u00e9volution",
      "estis": "\u00eatre",
      "formojn": "forme",
      "en": "dans",
      "fanatikuloj": "fanatique",
      "volis": "vouloir",
      "akceptis": "accepter",
      "sian": "son, sa, ses",
      "eksplodis": "exploser",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "alia": "autre",
      "neologismoj": "n\u00e9ologisme",
      "esperanto": "Esp\u00e9ranto",
      "zamenhof": "Zamenhof",
      "verkon": "projet de fin d'\u00e9tudes, oeliguvre, ouvrage",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "problemo": "probl\u00e8me",
      "metodon": "m\u00e9thode",
      "\u0109ie": "partout",
      "lukti": "lutter",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "paralelaj": "parall\u00e8le",
      "escepte": "exceptionnellement",
      "for\u0135etis": "rejeter, \u00e9carter",
      "ido": "petit, descendant, disciple, h\u00e9ritier, rejeton",
      "tiama": "d'alors, de l'\u00e9poque, de ce temps-l\u00e0",
      "forlasi": "abandonner",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "a\u016d": "ou",
      "unuecon": "l'union fait la force, unit\u00e9",
      "dua": "second, deuxi\u00e8me",
      "kontra\u016d": "contre",
      "kiu": "qui",
      "homaro": "genre humain, humanit\u00e9",
      "nuntempe": "actuellement, \u00e0 notre \u00e9poque",
      "preparis": "pr\u00e9parer",
      "kaj": "et",
      "fojon": "fois, occasion",
      "doni": "donner",
      "tial": "c'est pourquoi, \u00e0 cause de cela",
      "valoras": "valoir, avoir une (certaine) valeur",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "decidoj": "d\u00e9cision",
      "sufoki": "asphyxier, \u00e9touffer, suffoquer, faire taire, oppresser",
      "mistiko": "mystique",
      "rajtojn": "(le) droit (de faire quelque chose)",
      "\u0109irka\u016dis": "entourer, encercler",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "akceptebla": "acceptable",
      "povos": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "esperanton": "esp\u00e9rer",
      "faman": "c\u00e9l\u00e8bre, fameux, connu, renomm\u00e9",
      "ni": "nous",
      "agnoskis": "admettre, reconnaitre",
      "sed": "mais",
      "sia": "se, s', soi",
      "plurajn": "plusieurs",
      "verkis": "composer, \u00e9crire",
      "lingvon": "langue",
      "samtempe": "en m\u00eame temps",
      "komenco": "commencement, d\u00e9but, d\u00e9part, entr\u00e9e, origine, ouverture",
      "lingva": "linguistique",
      "lingvo": "langue",
      "\u011diaj": "son",
      "perfekta": "parfait(e)",
      "frue": "t\u00f4t, de bonne heure",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "kun": "avec",
      "publikigi": "publier",
      "komprenis": "comprendre",
      "la": "le, la, les",
      "ruinigi": "ruiner",
      "plenumi\u011dis": "advenir, s'accomplir",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "nome": "\u00e0 savoir, en effet, nomm\u00e9ment",
      "por": "pour, dans le but de",
      "kontentigi": "contenter, satisfaire",
      "postulojn": "demande, exigence",
      "kongreso": "colloque, congr\u00e8s",
      "fundamento": "infond\u00e9, fondation, fondement",
      "konstatu": "constater (que)",
      "sa\u011decon": "sagesse",
      "akademio": "acad\u00e9mie, soci\u00e9t\u00e9 savante, \u00e9cole artistique",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "lin": "il, lui, le",
      "gardi": "garder",
      "flanke": "de mon c\u00f4t\u00e9, de ma part, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, de c\u00f4t\u00e9, sur le c\u00f4t\u00e9",
      "scias": "savoir",
      "atendis": "attendre",
      "klopodis": "s'agiter, se battre, se d\u00e9mener, se pr\u00e9occuper, se remuer, faire des d\u00e9marches",
      "kompromisoj": "atteindre un compromis, compromis, accommodement, arrangement, transaction",
      "plej": "le plus, la plus",
      "lia": "il, lui, le",
      "kreis": "l'occasion fait le larron, cr\u00e9er",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "preciza": "pr\u00e9cis(e)",
      "interna": "int\u00e9rieur, interne",
      "planojn": "plan",
      "praktikis": "pratiquer, mettre en pratique",
      "deklaracion": "d\u00e9claration",
      "li": "il, lui, le",
      "preferoj": "pr\u00e9f\u00e9rence",
      "solvon": "solution, aboutissement, d\u00e9nouement, issue, rem\u00e8de, dissolution, r\u00e9solution",
      "lingvan": "linguistique",
      "kiun": "qui",
      "kies": "de qui, \u00e0 qui, dont, duquel",
      "hodia\u016d": "aujourd'hui",
      "\u0109ies": "de chacun, de tout le monde",
      "ne": "non, ne... pas",
      "komencante": "commencer",
      "speco": "sorte, esp\u00e8ce, genre",
      "esti": "\u00eatre",
      "neceso": "n\u00e9cessit\u00e9",
      "sento": "sentiment",
      "formoj": "forme",
      "jaroj": "ann\u00e9e",
      "trankvilo": "tranquillit\u00e9",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "\u0109iam": "toujours",
      "al": "\u00e0, vers",
      "jarojn": "ann\u00e9e",
      "unuaj": "premier, premi\u00e8re",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "movado": "d\u00e9placement, mouvement",
      "tagoj": "jour",
      "de": "de",
      "esperantistoj": "esp\u00e9rantiste",
      "vaste": "vastement",
      "\u011din": "il, elle",
      "estu": "\u00eatre",
      "unu": "les uns",
      "fundamenton": "infond\u00e9, fondation, fondement",
      "aldoni": "ajouter",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "nova": "neuf, neuve",
      "sen\u0109ese": "sans cesse",
      "neniam": "jamais",
      "obeis": "ob\u00e9ir",
      "karakteriza": "caract\u00e9ristique",
      "unuopaj": "individuel",
      "kiel": "comment, comme",
      "precize": "pr\u00e9cis\u00e9ment",
      "konscia": "conscient(e)",
      "devigaj": "obligatoire",
      "falos": "tomber",
      "instinkton": "instinct",
      "alprenis": "prendre",
      "\u0109iajn": "de toute sorte",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "idealisto": "id\u00e9aliste",
      "balda\u016d": "bient\u00f4t",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "zorgema": "inquiet",
      "malgra\u016d": "malgr\u00e9, en d\u00e9pit de, nonobstant",
      "gvidanto": "guider, diriger",
      "naturan": "naturel(le)",
      "lian": "son, sa",
      "impeto": "\u00e9lan, fougue, impulsion, lanc\u00e9e, aspiration",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "fera": "diriger qn d'une main de fer, de fer, \u00e9nergique, implacable, strict, vigoureux",
      "racia": "raisonnable, rationnel",
      "personoj": "personne",
      "komitato": "comit\u00e9",
      "internacian": "international(e)",
      "lukto": "lutte",
      "savis": "sauver",
      "na\u016d": "neuf, 9",
      "granda": "grand(e)",
      "konduto": "conduite, attitude, comportement, fa\u00e7ons, mani\u00e8res",
      "nur": "seulement",
      "varsovio": "Varsovie",
      "emocion": "\u00e9motion",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "refaris": "refaire",
      "kiam": "quand",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "utiligantoj": "utiliser",
      "estas": "\u00eatre",
      "aganto": "agir",
      "komitaton": "comit\u00e9",
      "perdis": "perdre",
      "fundamentaj": "pierre angulaire, de fondation, fondamental",
      "ruza": "rus\u00e9",
      "konstrua\u0135o": "b\u00e2timent, construction, \u00e9difice",
      "ligata": "lier",
      "kverelis": "se quereller",
      "\u0109ar": "parce que",
      "projektoj": "projet",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "gvidus": "guider, diriger"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sed, ne \u0109iam la bolantaj esperantistoj de la unuaj tempoj sekvis lin. Plurfoje kaj vane li proponas la fondon de ne\u016dtrala komuna asocio tutmonda: unue en La Esperantisto, jam en 1889, sub la nomo Tutmonda Ligo de Esperantistoj kaj poste en 1905. La reciproka malkonfido de la tiutempaj francaj gvidantoj ka\u016dzis, ke lia projekto e\u0109 ne estis diskutata en la Kongreso. Pasos tri jaroj \u011dis kiam Hodler fondos U.E.A.; Zamenhof anta\u016dvidis kaj proponis tion 19 jarojn pli frue!",
    "vortaro": {
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "li": "il, lui, le",
      "sekvis": "suivre",
      "poste": "ensuite, puis",
      "tutmonda": "mondial, du monde entier",
      "a": "la, argon, Amp\u00e8re, A4, are, a",
      "u": "U, uranium, ouest, -u",
      "tempoj": "temps",
      "tri": "trois, 3",
      "asocio": "association",
      "ne\u016dtrala": "neutre",
      "ne": "non, ne... pas",
      "vane": "en vain",
      "estis": "\u00eatre",
      "proponas": "sugg\u00e9rer, proposer ; offrir",
      "en": "dans",
      "jaroj": "ann\u00e9e",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "\u0109iam": "toujours",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "unuaj": "premier, premi\u00e8re",
      "projekto": "projet",
      "reciproka": "r\u00e9ciproque",
      "sed": "mais",
      "jarojn": "ann\u00e9e",
      "zamenhof": "Zamenhof",
      "unue": "premi\u00e8rement, d'abord",
      "de": "de",
      "esperantistoj": "esp\u00e9rantiste",
      "kiam": "quand",
      "frue": "t\u00f4t, de bonne heure",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "nomo": "nom",
      "la": "le, la, les",
      "pasos": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "proponis": "sugg\u00e9rer, proposer ; offrir",
      "plurfoje": "plusieurs fois",
      "fondos": "fonder, asseoir, \u00e9tablir, \u00e9difier, instaurer",
      "e": "Est , orient",
      "kongreso": "colloque, congr\u00e8s",
      "gvidantoj": "guider, diriger",
      "ka\u016dzis": "causer, donner lieu, d\u00e9clencher, entra\u00eener, motiver, occasionner, produire, provoquer",
      "diskutata": "discuter",
      "lin": "il, lui, le",
      "esperantisto": "esp\u00e9rantiste",
      "sub": "sous, en-dessous de",
      "francaj": "fran\u00e7ais",
      "malkonfido": "d\u00e9fiance, m\u00e9fiance, r\u00e9serve",
      "anta\u016dvidis": "pr\u00e9vision, pr\u00e9voir",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "bolantaj": "bouillonner, bouillir, piaffer",
      "lia": "il, lui, le",
      "kaj": "et",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "komuna": "n'avoir rien en/de commun avec, malheur partag\u00e9 n'est malheur qu'\u00e0 demi, commun, \u00e0 plusieurs, collectif, en commun, en partage, "
    }
  },
  {
    "teksto": "Estas signo de vera grandeco ne aparteni al unu epoko, sed al \u0109iuj epokoj, resti aktuala trans la jardekoj kaj la jarcentoj. Ni lasu momenton Zamenhof kaj pririgardu la nuntempajn problemojn de la Internacia Lingvo de li kreita kaj klopodu apliki al ili iom da Zamenhofa disciplino.",
    "vortaro": {
      "vera": "vrai(e)",
      "li": "il, lui, le",
      "problemojn": "probl\u00e8me",
      "apliki": "appliquer (sur quelque chose ou \u00e0 quelque chose)",
      "jardekoj": "d\u00e9cennie",
      "grandeco": "grandeur",
      "klopodu": "s'agiter, se battre, se d\u00e9mener, se pr\u00e9occuper, se remuer, faire des d\u00e9marches",
      "ne": "non, ne... pas",
      "lasu": "laisser",
      "ni": "nous",
      "signo": "signe",
      "al": "\u00e0, vers",
      "iom": "un peu",
      "sed": "mais",
      "zamenhof": "Zamenhof",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "resti": "rester",
      "aparteni": "appartenir",
      "trans": "au-del\u00e0 de, par-del\u00e0, par-dessus",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "de": "de",
      "lingvo": "langue",
      "aktuala": "actuel",
      "kreita": "l'occasion fait le larron, cr\u00e9er",
      "unu": "les uns",
      "jarcentoj": "si\u00e8cle",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "disciplino": "discipline",
      "estas": "\u00eatre",
      "epoko": "\u00e9poque, \u00e2ge",
      "internacia": "international(e)",
      "epokoj": "\u00e9poque, \u00e2ge",
      "momenton": "moment",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "La transiro de la nuntempa polilingvisma \u0125aoso en la internaciaj rilatoj al monolingvismo \u2013 kio ja estas la alpreno de Esperanto \u2013 signifas formorton de jarcentaj rutinoj kaj privilegioj. En tiu senco Esperanto povas esti konsiderata lingvorevolucio. Estas normale, ke kontra\u016d \u011di koalicias \u0109iuj malnovaj interesoj, kiuj akurate plektas \u0109irka\u016d \u011di komploton de silento. \u0108iuj revolucioj estas unue faritaj ne de la lar\u011daj amasoj, sed de elitoj gvidataj de intelektuloj. Esperanto ne estas kaj ne povas esti movado de amasoj. \u011cia socia portanto estas malplimulta avangardo. Tiu avangarda elito \u2013 la nuntempa esperantistaro \u2013 havas la funkcion maturigi la cirkonstancojn, en kiuj la Internacia Lingvo atingos la finan celon.",
    "vortaro": {
      "portanto": "porter",
      "amasoj": "masse, multitude, foule",
      "plektas": "tresser",
      "finan": "final, terminal, ultime",
      "faritaj": "faire",
      "internaciaj": "international(e)",
      "revolucioj": "r\u00e9volution",
      "gvidataj": "guider, diriger",
      "\u0125aoso": "chaos",
      "celon": "but, objectif",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "en": "dans",
      "esti": "\u00eatre",
      "elito": "\u00e9lite",
      "konsiderata": "consid\u00e9rer",
      "cirkonstancojn": "circonstance",
      "elitoj": "\u00e9lite",
      "kio": "quoi, que",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "rilatoj": "rapport, lien, relation",
      "transiro": "transit",
      "al": "\u00e0, vers",
      "komploton": "complot, cabale, conspiration, intrigue, machination, manigances, men\u00e9es",
      "sed": "mais",
      "esperanto": "Esp\u00e9ranto",
      "avangardo": "avant-garde",
      "havas": "avoir",
      "malnovaj": "ancien",
      "esperantistaro": "les esp\u00e9rantistes",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "movado": "d\u00e9placement, mouvement",
      "unue": "premi\u00e8rement, d'abord",
      "de": "de",
      "lingvo": "langue",
      "lar\u011daj": "large",
      "atingos": "atteindre",
      "akurate": "ponctuel, exact",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "socia": "social",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "la": "le, la, les",
      "silento": "silence",
      "avangarda": "d'avant-garde",
      "estas": "\u00eatre",
      "normale": "normalement",
      "funkcion": "fonction",
      "signifas": "signifier",
      "internacia": "international(e)",
      "senco": "sens",
      "rutinoj": "aisance, pratique, routine, train-train",
      "kontra\u016d": "contre",
      "\u011di": "il, elle",
      "\u0109irka\u016d": "autour de, environ",
      "interesoj": "int\u00e9r\u00eat, utilit\u00e9, profit, avantage, penchant, inclination, go\u00fbt, sympathie, sollicitude, attention",
      "maturigi": "faire m\u00fbrir, faire murir",
      "\u011dia": "il, elle",
      "kiuj": "qui",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Fundamentan gravecon havas la demando \u0109u la Esperanto-Movado efektive plenumas la supre skizitan rolon.",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "supre": "en-haut",
      "demando": "question",
      "plenumas": "accomplir",
      "efektive": "effectivement, en effet, r\u00e9ellement, vraiment",
      "gravecon": "gravit\u00e9, importance",
      "rolon": "r\u00f4le",
      "la": "le, la, les",
      "fundamentan": "pierre angulaire, de fondation, fondamental",
      "havas": "avoir",
      "skizitan": "\u00e9baucher, esquisser"
    }
  },
  {
    "teksto": "En la nuna stadio, kiam niaj tezoj ankora\u016d ne estas popularaj kaj ni ne disponas pri la rimedoj de amasinformado, la disvastigo de la Internacia Lingvo dependas grandparte de persona propagando. Kaj \u0109ar la publiko ne distingas \u2013 eble prave \u2013 la ideon disde la homoj, la esperantistoj, volenevole, fari\u011das prototipoj, la\u016d kiuj estas ju\u011data la ideo de komuna lingvo. La tre delikata situacio donas al \u0109iu el ni pezan respondecon. Ni povas adekvate plenumi \u011din, se ni enkondukos en nian Movadon tri internajn elitecojn: socia eliteco, kultura eliteco kaj eliteco de metodoj.",
    "vortaro": {
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "prave": "c'est juste, avec justesse",
      "delikata": "d\u00e9licat, sensible, fragile",
      "nian": "notre",
      "propagando": "propagande",
      "disde": "de, d'avec",
      "persona": "personnel",
      "plenumi": "accomplir",
      "tri": "trois, 3",
      "stadio": "stade",
      "niaj": "notre",
      "ne": "non, ne... pas",
      "fari\u011das": "devenir, se transformer",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "en": "dans",
      "popularaj": "populaire",
      "respondecon": "r\u00e9ponse",
      "se": "si (indique une condition)",
      "ni": "nous",
      "donas": "donner",
      "al": "\u00e0, vers",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "el": "hors de, de",
      "de": "de",
      "lingvo": "langue",
      "disponas": "disposer",
      "esperantistoj": "esp\u00e9rantiste",
      "kiam": "quand",
      "distingas": "distinguer, percevoir",
      "ideo": "id\u00e9e",
      "socia": "social",
      "\u011din": "il, elle",
      "ideon": "id\u00e9e",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "enkondukos": "introduire, faire entrer, incorporer, ins\u00e9rer, implanter, lancer",
      "la": "le, la, les",
      "kultura": "cultiv\u00e9, culturel",
      "ankora\u016d": "encore",
      "estas": "\u00eatre",
      "rimedoj": "moyen, ressource, rem\u00e8de",
      "situacio": "situation",
      "internajn": "int\u00e9rieur, interne",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "publiko": "public",
      "internacia": "international(e)",
      "komuna": "n'avoir rien en/de commun avec, malheur partag\u00e9 n'est malheur qu'\u00e0 demi, commun, \u00e0 plusieurs, collectif, en commun, en partage, ",
      "movadon": "d\u00e9placement, mouvement",
      "\u0109ar": "parce que",
      "metodoj": "m\u00e9thode",
      "tezoj": "dissertation, th\u00e8se",
      "ju\u011data": "estimer, juger",
      "nuna": "actuel, pr\u00e9sent, ant\u00e9rieur, pass\u00e9",
      "pezan": "lourd, pesant",
      "kiuj": "qui",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Estis tempo, kiam la Movado konsistis grandparte el sciencistoj kaj plej gravaj Akademianoj. Estis la ora franca periodo. Kaj estis tempo, anta\u016d kaj post la lasta milito, kiam esperantismo fari\u011dis sinonimo de malgranda sekto, kun adeptoj praktikantaj strangajn kultojn. Ni hodia\u016d ne volas esti Asocio nur por altaj tavoloj, nek disdonejo de etaj viv\u011dojoj al vivmalfeli\u0109uloj. Movadano rajtas esti \u0109iu esperantisto, el kiu ajn socia \u015dtupo, el kiu ajn raso, el kiu ajn religia, filozofia kaj politika konvinko. Sed, ni ne volas en niaj aktivaj vicoj homojn, kiuj en la ordinara vivo estas konsiderataj fu\u015duloj, fantaziuloj kaj senta\u016dguloj. Nur tiu, kiu en sia \u0109iutago estas serioze respektata, povas sukcese disradii siajn ideojn kaj influi la \u0109irka\u016dan medion. Bona a\u016d malbona socia konsisto de nia Movado estas ekzisto-demando por la Internacia Lingvo.",
    "vortaro": {
      "lasta": "dernier",
      "asocio": "association",
      "tavoloj": "couche",
      "estis": "\u00eatre",
      "respektata": "respecter",
      "en": "dans",
      "bona": "bon,  bonne",
      "rajtas": "avoir le droit de",
      "konvinko": "croyance, conviction",
      "el": "hors de, de",
      "gravaj": "important(e)",
      "\u0109irka\u016dan": "environnant, voisin, alentour",
      "socia": "social",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "milito": "guerre",
      "aktivaj": "actif",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "ideojn": "id\u00e9e",
      "a\u016d": "ou",
      "post": "apr\u00e8s",
      "konsistis": "consister (en), se composer (de)",
      "kiu": "qui",
      "volas": "vouloir",
      "ordinara": "commun, ordinaire",
      "kaj": "et",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "sukcese": "en r\u00e9ussissant",
      "politika": "politique",
      "vicoj": "suite, rang, rang\u00e9e, file, s\u00e9rie, succession, tour",
      "konsisto": "composition, organisation",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "strangajn": "bizarre",
      "malgranda": "petit",
      "malbona": "mauvais",
      "serioze": "s\u00e9rieusement",
      "ni": "nous",
      "sed": "mais",
      "sia": "se, s', soi",
      "franca": "fran\u00e7ais",
      "lingvo": "langue",
      "adeptoj": "adepte, fid\u00e8le, supporter, supporteur, tenant",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "por": "pour, dans le but de",
      "religia": "religieux",
      "esperantisto": "esp\u00e9rantiste",
      "plej": "le plus, la plus",
      "kiuj": "qui",
      "fari\u011dis": "devenir, se transformer",
      "influi": "influencer",
      "\u015dtupo": "degr\u00e9, marche",
      "akademianoj": "acad\u00e9micien",
      "hodia\u016d": "aujourd'hui",
      "altaj": "haut(e)",
      "kultojn": "culte",
      "ne": "non, ne... pas",
      "niaj": "notre",
      "esti": "\u00eatre",
      "nek": "ni",
      "al": "\u00e0, vers",
      "nia": "nous",
      "senta\u016dguloj": "bon-\u00e0-rien",
      "movado": "d\u00e9placement, mouvement",
      "de": "de",
      "etaj": "petit",
      "raso": "race",
      "vivo": "vie",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "ora": "dor\u00e9, d'or, en or",
      "viv\u011dojoj": "joie de vivre",
      "medion": "environnement, milieu",
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "praktikantaj": "pratiquer, mettre en pratique",
      "sekto": "secte",
      "nur": "seulement",
      "fu\u015duloj": "bousilleur, g\u00e2cheur",
      "kiam": "quand",
      "periodo": "p\u00e9riode",
      "sinonimo": "synonyme",
      "konsiderataj": "consid\u00e9rer",
      "estas": "\u00eatre",
      "sciencistoj": "scientifique",
      "homojn": "\u00eatre humain, homme",
      "internacia": "international(e)",
      "tempo": "temps"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kial la Esperanto-Movado bezonas altan kulturan nivelon? \u0108ar esperantismo, kiel lingvomovado, havas esence kulturan karakteron. Altigante la kulturan nivelon de la movado, ni kreas la kondi\u0109ojn, en kiuj ni regajnas al niaj celoj la simpation de la intelektularo. Sen ili Esperanto ne havas esperon venki sian batalon. Tiu simpatio penetros \u0109iujn tavolojn de la publika opinio, \u011dis kiam la registaroj estos devigataj agnoski la Internacian Lingvon kiel fakton.",
    "vortaro": {
      "kial": "pourquoi",
      "devigataj": "obliger, contraindre, forcer",
      "intelektularo": "les intellectuels, intelligentsia",
      "\u0109iujn": "chaque, chacun",
      "karakteron": "caract\u00e8re, caract\u00e9ristique, marque, personnalit\u00e9, temp\u00e9rament, trait",
      "simpation": "sympathie",
      "publika": "publique",
      "registaroj": "gouvernement, cabinet",
      "altigante": "\u00e9lever, hausser, rehausser",
      "bezonas": "avoir besoin",
      "esperon": "espoir",
      "agnoski": "admettre, reconnaitre",
      "niaj": "notre",
      "kulturan": "cultiv\u00e9, culturel",
      "ne": "non, ne... pas",
      "internacian": "international(e)",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "en": "dans",
      "altan": "haut(e)",
      "sian": "son, sa, ses",
      "venki": "d\u00e9faire, vaincre",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "ni": "nous",
      "kreas": "l'occasion fait le larron, cr\u00e9er",
      "al": "\u00e0, vers",
      "celoj": "but, objectif",
      "havas": "avoir",
      "esperanto": "Esp\u00e9ranto",
      "fakton": "fait",
      "movado": "d\u00e9placement, mouvement",
      "lingvon": "langue",
      "esence": "essentiellement",
      "de": "de",
      "kiam": "quand",
      "penetros": "p\u00e9n\u00e9trer",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "kondi\u0109ojn": "condition",
      "nivelon": "niveau",
      "tavolojn": "couche",
      "estos": "\u00eatre",
      "sen": "sans",
      "simpatio": "sympathie",
      "kiel": "comment, comme",
      "opinio": "opinion, avis",
      "\u0109ar": "parce que",
      "batalon": "bataille, combat",
      "kiuj": "qui"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kiam ni parolas pri movado, ni ne celas senkorpan abstrakta\u0135on, sed konkretan unui\u011don de individuoj. Tial, kiam mi parolas pri kultura nivelo de la Movado, ni scias, ke \u011di estas proksimume suma rezulto de la kultura nivelo de \u0109iu unuopa membro. \u0108iu el ni devas kontribui levi la kulturan nivelon de la Esperanto-Movado per sen\u0109esa ampleksigo de nia propra klereco. Malofte devo estas pli agrabla tasko ol en la nuna okazo. Nia spirito postulas \u0109iutagan nutradon: la scio estas senlima, se \u011diajn \u011duojn ne bremsas horizonto. Same kiel la Imperiestro Marko A\u016drelio je la fino de la tago ne estis kontenta, se li ne estis farinta bonan agon, tiel \u0109iu movadano je la fino de la tago ne devus esti kontenta, se li ne plivastigis sian propran kulturon. Zamenhof mem, dronanto en peza kaj zorgoplena vivo, ne postlasis unu tagon \u011dis sia morto sen labori intelekte. En la nokto, kiam Varsovio ripozis, Zamenhof kreis por ni senmortajn tradukojn, paroladojn, leteraron, li ellaboris la doktrinon de hilelismo kaj verkis \u2013 eble kiel la unua \u2013 plenan gramatikon de la jida, hodia\u016d konservata en Muzeo en Jerusalemo. Zamenhof mem konfesis, ke li konis 12 lingvojn: plurajn el ili li flegis \u011dis la lastaj tagoj. Kie ni trovu pli ta\u016dgan ekzemplon?",
    "vortaro": {
      "propran": "propre",
      "kie": "o\u00f9",
      "nokto": "nuit",
      "farinta": "faire",
      "estis": "\u00eatre",
      "en": "dans",
      "sian": "son, sa, ses",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "same": "de m\u00eame",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "flegis": "soigner",
      "el": "hors de, de",
      "zamenhof": "Zamenhof",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "senlima": "illimit\u00e9",
      "tradukojn": "traduction",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "spirito": "respirer",
      "doktrinon": "doctrine",
      "parolas": "parler",
      "labori": "travailler",
      "paroladojn": "discours",
      "sen\u0109esa": "ininterrompu",
      "kontenta": "content(e), satisfait(e)",
      "kulturon": "culture",
      "devo": "devoir",
      "unuopa": "individuel",
      "kaj": "et",
      "ripozis": "reposer, se reposer",
      "konis": "conna\u00eetre",
      "tial": "c'est pourquoi, \u00e0 cause de cela",
      "konkretan": "concret",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "kulturan": "cultiv\u00e9, culturel",
      "se": "si (indique une condition)",
      "fino": "habiter au diable vauvert, le meilleur est pour la fin, extr\u00e9mit\u00e9, fin, ach\u00e8vement, arr\u00eat",
      "ni": "nous",
      "levi": "lever, soulever, \u00e9lever, mettre debout, relever",
      "sed": "mais",
      "sia": "se, s', soi",
      "celas": "avoir pour objectif, viser",
      "verkis": "composer, \u00e9crire",
      "plurajn": "plusieurs",
      "morto": "mort",
      "proksimume": "approximativement",
      "nivelo": "niveau",
      "peza": "lourd, pesant",
      "konservata": "conserver, sauver, garder, pr\u00e9server",
      "la": "le, la, les",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "nivelon": "niveau",
      "por": "pour, dans le but de",
      "tagon": "jour",
      "membro": "membre",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "scias": "savoir",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "devus": "devoir",
      "nuna": "actuel, pr\u00e9sent, ant\u00e9rieur, pass\u00e9",
      "kreis": "l'occasion fait le larron, cr\u00e9er",
      "rezulto": "r\u00e9sultat",
      "okazo": "l'occasion fait le larron, cas, circonstance, \u00e9v\u00e9nement, \u00e9v\u00e8nement, situation, \u00e9v\u00e9nement impossible, \u00e9v\u00e8nement impossible, \u00e9v\u00e9ne",
      "li": "il, lui, le",
      "\u011duojn": "jouissance",
      "\u011diajn": "son",
      "hodia\u016d": "aujourd'hui",
      "ne": "non, ne... pas",
      "kontribui": "contribuer",
      "esti": "\u00eatre",
      "propra": "propre",
      "\u0109iutagan": "quotidien",
      "muzeo": "mus\u00e9e",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "individuoj": "individu",
      "nia": "nous",
      "lastaj": "dernier",
      "movado": "d\u00e9placement, mouvement",
      "bonan": "bon,  bonne",
      "ellaboris": "\u00e9laborer",
      "jerusalemo": "J\u00e9rusalem",
      "plenan": "plein(e)",
      "de": "de",
      "tagoj": "jour",
      "ekzemplon": "exemple",
      "unu": "les uns",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "klereco": "bagage, culture, instruction",
      "kiel": "comment, comme",
      "\u011di": "il, elle",
      "vivo": "vie",
      "mi": "je",
      "agrabla": "agr\u00e9able",
      "tasko": "t\u00e2che, besogne, devoir (scolaire)",
      "postlasis": "laisser derri\u00e8re soi",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "trovu": "trouver",
      "lingvojn": "langue",
      "gramatikon": "grammaire",
      "konfesis": "inavouable, avouer, accorder, admettre, confesser, se confesser, convenir, d\u00e9clarer, professer, reconna\u00eetre",
      "horizonto": "horizon",
      "ta\u016dgan": "convenable, adapt\u00e9",
      "malofte": "rarement",
      "abstrakta\u0135on": "abstraction",
      "agon": "acte, action",
      "tago": "jour",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "postulas": "exiger, r\u00e9clamer",
      "dronanto": "couler, faire naufrage, se noyer, sombrer",
      "kiam": "quand",
      "varsovio": "Varsovie",
      "kultura": "cultiv\u00e9, culturel",
      "imperiestro": "empereur",
      "estas": "\u00eatre",
      "scio": "\u00e0 mon insu, \u00e0 ce que je sais, connaissance, savoir",
      "devas": "devoir",
      "marko": "marque (tous les sens)",
      "sen": "sans"
    }
  },
  {
    "teksto": "Eliteco de metodoj signifas unue klaran diferencigon inter, unuflanke, la lasta celo kaj la afero mem kaj, aliflanke, ties rimedoj kaj la simboloj. Nia strebado estas difinita en la Deklaracio de Boulogne-sur-Mer: \u201cdisvastigi en la tuta mondo la uzadon de lingvo ne\u016dtrale homa, kiu ne entrudante sin en la internan vivon de la popoloj kaj neniom celante elpu\u015di la ekzistantajn lingvojn naciajn, donos al la homoj de malsamaj nacioj la eblon interkompreni\u011dadi inter si\u201d. La enkonduko de Esperanto en \u0109iujn internaciajn rilatojn estas la fina celo. La Esperanto-organiza\u0135oj \u2013 lokaj, regionaj, landaj kaj internaciaj \u2013 estas nepre havindaj, sed nur provizoraj rimedoj. Ilia potencigo estas necesa por la bono de la Internacia Lingvo. Sed nia rigardo ne povas halti \u0109e la limoj de niaj societoj: ni ne povas luli nin en blinda kontenteco de partaj atingoj. La taksado de nia laboro devas esti multe pli alta kaj objektiva: ni devas percepti la pulsadon de la Internacia Lingvo kaj la progresojn de \u011dia popularigo ne interne de ni, sed tie \u0109e la publika opinio. En Mainz Prof. Lapenna parolis pri la tempo, kiam la Esperanto-organiza\u0135oj ne plu estos necesaj. Niaj strebadoj per la Esperanto-organiza\u0135oj celas al tiu tempo.",
    "vortaro": {
      "mondo": "monde",
      "aliflanke": "d'autre part, d'un autre c\u00f4t\u00e9",
      "lasta": "dernier",
      "halti": "s'arr\u00eater",
      "multe": "beaucoup",
      "celante": "avoir pour objectif, viser",
      "en": "dans",
      "homa": "inhumain, humain",
      "nin": "nous",
      "ekzistantajn": "exister",
      "interne": "\u00e0 l'int\u00e9rieur, int\u00e9rieurement",
      "esperanto": "Esp\u00e9ranto",
      "laboro": "travail",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "enkonduko": "introduction, insertion, incorportation, implantation, lancement",
      "luli": "bercer",
      "percepti": "percevoir",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "prof": "profesoro",
      "alta": "haut(e)",
      "ties": "de celui-l\u00e0, \u00e0 celui-l\u00e0",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "opinio": "opinion, avis",
      "blinda": "aveugle",
      "kiu": "qui",
      "naciajn": "national(e)",
      "kaj": "et",
      "\u0109iujn": "chaque, chacun",
      "rilatojn": "rapport, lien, relation",
      "sin": "se, s', soi",
      "necesa": "n\u00e9cessaire",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "donos": "donner",
      "lokaj": "local",
      "unuflanke": "d'un c\u00f4t\u00e9, d'une part",
      "ni": "nous",
      "uzadon": "utilisation",
      "sed": "mais",
      "celas": "avoir pour objectif, viser",
      "unue": "premi\u00e8rement, d'abord",
      "fina": "final, terminal, ultime",
      "lingvo": "langue",
      "la": "le, la, les",
      "elpu\u015di": "pousser hors de, repousser",
      "por": "pour, dans le but de",
      "rimedoj": "moyen, ressource, rem\u00e8de",
      "rigardo": "regard",
      "estos": "\u00eatre",
      "simboloj": "symbole",
      "ilia": "ils, elles, eux",
      "limoj": "limite",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "inter": "entre, parmi",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "publika": "publique",
      "internaciaj": "international(e)",
      "nepre": "n\u00e9cessairement, obligatoirement",
      "provizoraj": "provisoire",
      "progresojn": "progr\u00e8s",
      "ne": "non, ne... pas",
      "niaj": "notre",
      "esti": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "nia": "nous",
      "deklaracio": "d\u00e9claration",
      "de": "de",
      "difinita": "d\u00e9finir, d\u00e9terminer",
      "internaciajn": "international(e)",
      "potencigo": "\u00e9l\u00e9vation \u00e0 une puissance, exponentiation",
      "societoj": "association, soci\u00e9t\u00e9",
      "disvastigi": "d\u00e9ployer, propager, diffuser",
      "si": "se, s', soi",
      "popoloj": "peuple",
      "neniom": "aucun",
      "metodoj": "m\u00e9thode",
      "\u011dia": "il, elle",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "internan": "int\u00e9rieur, interne",
      "lingvojn": "langue",
      "necesaj": "n\u00e9cessaire",
      "objektiva": "objectif, objective",
      "eblon": "possibilit\u00e9",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "nur": "seulement",
      "malsamaj": "diff\u00e9rent",
      "klaran": "clair(e), simple",
      "bono": "bien, le mieux est l'ennemi du bien, bonne action",
      "kiam": "quand",
      "nacioj": "nation",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "celo": "but, objectif",
      "estas": "\u00eatre",
      "parolis": "parler",
      "devas": "devoir",
      "signifas": "signifier",
      "internacia": "international(e)",
      "tempo": "temps",
      "atingoj": "acc\u00e8s",
      "vivon": "vie"
    }
  },
  {
    "teksto": "Hodia\u016d oni ne plu diskutas pri la du famaj vojoj, kiuj konduku Esperanton al \u011denerala akcepto: nome pri le\u011dfarado de supre \u2013 flanke de oficialaj instancoj \u2013 kaj pri la iompostioma \u011deneraligo de malsupre, flanke de la popolo. Ni superis tiun demandon \u0109ar ni laboras samtempe la\u016d amba\u016d principoj. Hodia\u016d ni konscias, ke amba\u016d vojoj estas nedisigeblaj, ke agnosko de supre kura\u011digas plian disvastigon de la lingvo malsupre, ke, inverse, pli vasta aplikado malsupre trenas oficialajn rekonojn de supre. Sed, ankora\u016d en niaj tempoj, kelkaj adoras la simbolojn kaj kredas servi la aferon mem. Eksteraj simboloj \u2013 flagoj, insignoj, himnoj \u2013 estas nur pontoj por konvencie kaj sinteze prezenti nian veron. Tiuj rekoniloj estas respektindaj kaj tradiciaj, sed ni devas preteriri la simbolon kaj posedi la esencon. Ne tiu, kiu \u2013 sincere a\u016d demagogie \u2013 multe krias \u201csamideano, samideano\u201d vere ion faras por la Internacia Lingvo, sed tiu, kiu pozitive utiligas \u011din kaj kreas per \u011di.",
    "vortaro": {
      "konduku": "avec sa langue on va partout, \u00e0 quelque chose malheur est toujours bon, on hasarde de perdre en voulant trop gagner, le menteur ",
      "servi": "servir",
      "multe": "beaucoup",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "en": "dans",
      "superis": "d\u00e9passer, dominer, surplomber",
      "oficialaj": "officiel",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "vojoj": "chemin, route",
      "posedi": "poss\u00e9der",
      "principoj": "principe",
      "du": "deux",
      "vasta": "ouvert, vaste, l\u00e2che, large, ferm\u00e9, \u00e9troit, restreint, serr\u00e9",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "supre": "en-haut",
      "a\u016d": "ou",
      "kiu": "qui",
      "popolo": "peuple",
      "akcepto": "accueil, acceptation",
      "ankora\u016d": "encore",
      "kaj": "et",
      "adoras": "adorer",
      "sincere": "sinc\u00e8rement",
      "esencon": "essence, substance",
      "tempoj": "temps",
      "prezenti": "pr\u00e9senter, introduire",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "esperanton": "esp\u00e9rer",
      "ni": "nous",
      "pontoj": "pont, chevalet, br\u00fbler ses vaisseaux, br\u00fbler les ponts, il n'y a pas le feu, il n'y a pas urgence, \u00e7a peut attendre, lien, trans",
      "kreas": "l'occasion fait le larron, cr\u00e9er",
      "sed": "mais",
      "respektindaj": "respectable",
      "samtempe": "en m\u00eame temps",
      "lingvo": "langue",
      "la": "le, la, les",
      "nome": "\u00e0 savoir, en effet, nomm\u00e9ment",
      "por": "pour, dans le but de",
      "insignoj": "embl\u00e8me, insigne, logo",
      "konscias": "\u00eatre conscient, avoir conscience",
      "krias": "crier, appeler",
      "simboloj": "symbole",
      "utiligas": "utiliser",
      "flanke": "de mon c\u00f4t\u00e9, de ma part, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, de c\u00f4t\u00e9, sur le c\u00f4t\u00e9",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "famaj": "c\u00e9l\u00e8bre, fameux, connu, renomm\u00e9",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "kiuj": "qui",
      "oficialajn": "officiel",
      "malsupre": "en-bas",
      "nian": "notre",
      "plian": "additionnel, de plus, suppl\u00e9mentaire",
      "hodia\u016d": "aujourd'hui",
      "ne": "non, ne... pas",
      "niaj": "notre",
      "ion": "quelque chose",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "simbolon": "symbole",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "samideano": "partisan, esp\u00e9rantiste",
      "de": "de",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "amba\u016d": "tous deux, tous les deux, l'un et l'autre",
      "\u011din": "il, elle",
      "instancoj": "instance, en derni\u00e8re instance, en dernier recours",
      "veron": "v\u00e9rit\u00e9",
      "\u011denerala": "g\u00e9n\u00e9ral(e)",
      "\u011di": "il, elle",
      "laboras": "travailler",
      "aferon": "affaire, sujet, chose",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "tradiciaj": "traditionnel",
      "vere": "vraiment",
      "kredas": "croire",
      "faras": "faire",
      "agnosko": "reconnaissance",
      "flagoj": "drapeau, pavillon",
      "nur": "seulement",
      "simbolojn": "symbole",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "kura\u011digas": "encourager",
      "eksteraj": "apparent, ext\u00e9rieur, externe, superficiel",
      "estas": "\u00eatre",
      "oni": "on",
      "devas": "devoir",
      "inverse": "inversement, au contraire, \u00e0 l'inverse, \u00e0 l'envers, \u00e0 rebours",
      "demandon": "question",
      "internacia": "international(e)",
      "\u0109ar": "parce que",
      "preteriri": "d\u00e9passer, passer",
      "trenas": "remorquer, trainer",
      "diskutas": "discuter",
      "himnoj": "hymne"
    }
  },
  {
    "teksto": "Eliteco de metodoj signifas, krome, aplikadon de informadaj principoj, kiuj bone koheras kun la jarcento. Jam delonge pasis la tempo de romantikismo. Esti romantikaj en epoko de atomismo signifas esti dekadencaj. Homoj vivantaj en tempoj de rapideco kaj de mondproblemoj ne plu atentas sentimentalajn argumentojn. Ili konvinki\u011das nur, se oni proponas avanta\u011dojn. Esperanto ne proponas al la mondo pliajn idealojn, sed simple solvon de la lingva \u0125aoso, kun sekva nekalkulebla ekonomio de tempo, gajno de ekzakteco kaj defendo de la naciaj lingvoj kontra\u016d lingvaj diskriminacioj. Kiel jam konstatis UNESKO, Esperanto grave kontribuas al disvastigo de scienco kaj kulturo. \u011ci, do, ne plu estas projekto \u2013 kiel en la pioniraj tempoj de esperantismo \u2013 sed vivanta lingvo, kiu jam nun estas praktike uzata tra la tuta mondo por \u0109iaj internaciaj inter\u015dan\u011doj. \u011ci, fine, alportas al la homaro fundamentan bazon, sur kiu eblas efektivigi solidarecon kaj moralan unuecon inter la popoloj. Elitaj metodoj signifas prezenti al la homoj la palpeblajn faktojn pri Esperanto, alvoki kaj konfidi al ties racio prefere ol al malfirmaj emocioj. En nia laboro por Esperanto ni ne rajtas forgesi, ke Esperanto estas lingvo kaj nenio alia ol lingvo; ke \u011di evoluas la\u016d la le\u011doj de \u0109iuj aliaj lingvoj, nome per alpreno de necesaj neologismoj kaj forlaso de nenecesaj arkaismoj.",
    "vortaro": {
      "bone": "bien",
      "mondo": "monde",
      "atentas": "pr\u00eater attention, \u00eatre attentif",
      "jarcento": "si\u00e8cle",
      "konvinki\u011das": "se convaincre, se persuader",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "prefere": "de pr\u00e9f\u00e9rence",
      "fine": "au final, finalement, enfin",
      "en": "dans",
      "rajtas": "avoir le droit de",
      "alia": "autre",
      "neologismoj": "n\u00e9ologisme",
      "esperanto": "Esp\u00e9ranto",
      "laboro": "travail",
      "le\u011doj": "loi",
      "principoj": "principe",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "ties": "de celui-l\u00e0, \u00e0 celui-l\u00e0",
      "unuecon": "l'union fait la force, unit\u00e9",
      "defendo": "d\u00e9fense",
      "epoko": "\u00e9poque, \u00e2ge",
      "forgesi": "oublier",
      "kontra\u016d": "contre",
      "kiu": "qui",
      "homaro": "genre humain, humanit\u00e9",
      "kaj": "et",
      "emocioj": "\u00e9motion",
      "konfidi": "soyez confiant, mais d'un oeligil seulement, avoir confiance, faire confiance, compter, se confier, se fier, s'en rapporter, s'e",
      "tempoj": "temps",
      "prezenti": "pr\u00e9senter, introduire",
      "idealojn": "id\u00e9al",
      "alvoki": "appeler",
      "\u0125aoso": "chaos",
      "ekonomio": "\u00e9conomie",
      "efektivigi": "irr\u00e9alisable, effectuer, mat\u00e9rialiser, ex\u00e9cuter, r\u00e9aliser",
      "se": "si (indique une condition)",
      "ni": "nous",
      "sed": "mais",
      "lingva": "linguistique",
      "lingvo": "langue",
      "kun": "avec",
      "konstatis": "constater (que)",
      "la": "le, la, les",
      "avanta\u011dojn": "avantage",
      "pliajn": "additionnel, de plus, suppl\u00e9mentaire",
      "por": "pour, dans le but de",
      "romantikaj": "romantique",
      "bazon": "base, base des logarithmes naturels, vecteur de base",
      "evoluas": "\u00e9voluer",
      "nome": "\u00e0 savoir, en effet, nomm\u00e9ment",
      "\u0109iaj": "de toute sorte",
      "grave": "gravement",
      "lingvaj": "linguistique",
      "kontribuas": "contribuer",
      "inter": "entre, parmi",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "uzata": "utiliser",
      "scienco": "science",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "romantikismo": "romantisme",
      "kiuj": "qui",
      "simple": "tout simplement",
      "fundamentan": "pierre angulaire, de fondation, fondamental",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "vivantaj": "vivre",
      "solvon": "solution, aboutissement, d\u00e9nouement, issue, rem\u00e8de, dissolution, r\u00e9solution",
      "internaciaj": "international(e)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "esti": "\u00eatre",
      "lingvoj": "langue",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "projekto": "projet",
      "nia": "nous",
      "kulturo": "culture",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "de": "de",
      "pasis": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "nun": "maintenant",
      "eblas": "\u00eatre possible",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "kiel": "comment, comme",
      "\u011di": "il, elle",
      "popoloj": "peuple",
      "atomismo": "atomisme",
      "metodoj": "m\u00e9thode",
      "alportas": "apporter",
      "necesaj": "n\u00e9cessaire",
      "gajno": "gain, revenu",
      "nenecesaj": "inutile",
      "naciaj": "national(e)",
      "proponas": "sugg\u00e9rer, proposer ; offrir",
      "racio": "raison",
      "diskriminacioj": "discrimination fiscale, discrimination positive, discrimination",
      "do": "donc",
      "rapideco": "rapidit\u00e9",
      "nur": "seulement",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "vivanta": "vivre",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "sur": "sur",
      "argumentojn": "argument, ind\u00e9termin\u00e9e, op\u00e9rande",
      "estas": "\u00eatre",
      "faktojn": "fait",
      "oni": "on",
      "signifas": "signifier",
      "aliaj": "autre",
      "tempo": "temps",
      "moralan": "moral(e)",
      "nenio": "rien",
      "krome": "de plus, en outre",
      "delonge": "depuis longtemps"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cEsperantisto estas nomata \u0109iu persono, kiu scias kaj uzas la lingvon Esperanto, tute egale por kiaj celoj li \u011din uzas. Apartenado al ia aktiva societo esperantista por \u0109iu esperantisto estas rekomendinda, sed ne deviga\u201d. Per tiuj vortoj la citita Deklaracio de 1905, la fondo\u015dtono de nia Asocio, difinas nin. \u0108iu alia ideo, e\u0109 interna, kiun \u0109iu el ni ligas al Esperanto estas pure privata afero, pri kiu Esperantismo ne respondecas. En la sama Deklaracio Zamenhof mem \u011disdetale fiksis, ke anka\u016d liaj opinioj kaj verkoj havas privatan karakteron kaj estas por neniu devigaj.",
    "vortaro": {
      "difinas": "d\u00e9finir, d\u00e9terminer",
      "anka\u016d": "aussi",
      "egale": "\u00e9galement",
      "li": "il, lui, le",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "karakteron": "caract\u00e8re, caract\u00e9ristique, marque, personnalit\u00e9, temp\u00e9rament, trait",
      "pure": "purement",
      "respondecas": "responsabiliser",
      "liaj": "son, sa",
      "havas": "avoir",
      "societo": "association, soci\u00e9t\u00e9",
      "persono": "personne",
      "kiun": "qui",
      "asocio": "association",
      "deviga": "obligatoire",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ligas": "lier",
      "en": "dans",
      "citita": "citer",
      "neniu": "personne",
      "nomata": "nommer",
      "verkoj": "projet de fin d'\u00e9tudes, oeliguvre, ouvrage",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "nin": "nous",
      "aktiva": "actif",
      "ni": "nous",
      "celoj": "but, objectif",
      "uzas": "utiliser",
      "al": "\u00e0, vers",
      "deklaracio": "d\u00e9claration",
      "sed": "mais",
      "esperanto": "Esp\u00e9ranto",
      "nia": "nous",
      "alia": "autre",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "esperantista": "esp\u00e9rantiste",
      "el": "hors de, de",
      "zamenhof": "Zamenhof",
      "lingvon": "langue",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "opinioj": "opinion, avis",
      "de": "de",
      "privata": "priv\u00e9(e)",
      "ideo": "id\u00e9e",
      "fiksis": "fixer, arrimer, arr\u00eater, caler, d\u00e9terminer, figer",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "\u011din": "il, elle",
      "ia": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "la": "le, la, les",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "privatan": "priv\u00e9(e)",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "fondo\u015dtono": "premi\u00e8re pierre",
      "sama": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "vortoj": "mot",
      "esperantisto": "esp\u00e9rantiste",
      "kiu": "qui",
      "scias": "savoir",
      "devigaj": "obligatoire",
      "kiaj": "quel, quelle sorte de",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "interna": "int\u00e9rieur, interne",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Dum sia tuta vivo Zamenhof mem oferis siajn flankajn idealojn \u2013 kaj ni scias kiom fortaj kaj turmentaj ili estis \u2013 al la bono de Esperanto. Li ne nur verkis kaj akceptigis la Deklaracion, sed poste li plurfoje konfirmis \u011din. Plej solene tio okazis dum la malferma parolado pri la fondi\u011do de U.E.A. en Barcelono en 1908.",
    "vortaro": {
      "deklaracion": "d\u00e9claration",
      "oferis": "faire une offrande, sacrifier",
      "barcelono": "Barcelone",
      "flankajn": "lat\u00e9ral, accessoire, incident, secondaire",
      "li": "il, lui, le",
      "poste": "ensuite, puis",
      "a": "la, argon, Amp\u00e8re, A4, are, a",
      "u": "U, uranium, ouest, -u",
      "idealojn": "id\u00e9al",
      "akceptigis": "faire accepter",
      "ne": "non, ne... pas",
      "turmentaj": "tourmentant",
      "estis": "\u00eatre",
      "en": "dans",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "ni": "nous",
      "al": "\u00e0, vers",
      "nur": "seulement",
      "sed": "mais",
      "esperanto": "Esp\u00e9ranto",
      "sia": "se, s', soi",
      "zamenhof": "Zamenhof",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "verkis": "composer, \u00e9crire",
      "de": "de",
      "bono": "bien, le mieux est l'ennemi du bien, bonne action",
      "parolado": "discours",
      "fortaj": "fort(e)",
      "\u011din": "il, elle",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "plurfoje": "plusieurs fois",
      "e": "Est , orient",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "kiom": "combien, quelle quantit\u00e9",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "vivo": "vie",
      "scias": "savoir",
      "plej": "le plus, la plus",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "konfirmis": "confirmand, confirmer, appuyer, certifier, corroborer, maintenir, prouver, r\u00e9affirmer, ent\u00e9riner, homologuer, sanctionner, ratif",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ni hodia\u016d kunvenis por honori D-ron Zamenhof en la tago de la datreveno de lia naski\u011do. La plej ta\u016dga honorigo, pli ol teksi la\u016ddojn al lia nomo, estas firma sekvado de lia ekzemplo, utiligado de lia verko kaj laborado por \u011di, \u011dis atingo de la lasta celo.",
    "vortaro": {
      "sekvado": "surveillance",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "lasta": "dernier",
      "atingo": "acc\u00e8s",
      "datreveno": "anniversaire",
      "hodia\u016d": "aujourd'hui",
      "ekzemplo": "exemple",
      "en": "dans",
      "laborado": "le fait de travailler",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "ni": "nous",
      "ta\u016dga": "convenable, adapt\u00e9",
      "al": "\u00e0, vers",
      "zamenhof": "Zamenhof",
      "tago": "jour",
      "de": "de",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "kunvenis": "r\u00e9unir",
      "celo": "but, objectif",
      "verko": "projet de fin d'\u00e9tudes, oeliguvre, ouvrage",
      "nomo": "nom",
      "la": "le, la, les",
      "honori": "honorer",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "firma": "ferme, qui tient bien",
      "teksi": "tisser",
      "\u011di": "il, elle",
      "plej": "le plus, la plus",
      "lia": "il, lui, le",
      "kaj": "et"
    }
  }
]