[
  {
    "teksto": "Vintre en Pekino, kiam sur la tero ankora\u016d trovi\u011das restanta ne\u011do kaj grizaj, kalvaj arboskeletoj disetendas siajn bran\u0109ojn en la serena spaco, en malproksimo \u015dvebas unu a\u016d du kajtoj. Por mi tio estas io surpriza kaj mal\u011dojiga.",
    "vortaro": {
      "ankora\u016d": "encore",
      "a\u016d": "ou",
      "bran\u0109ojn": "branche",
      "du": "deux",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "grizaj": "gris",
      "io": "quelque chose",
      "kaj": "et",
      "kajtoj": "cerf-volant",
      "kalvaj": "chauve",
      "kiam": "quand",
      "la": "le, la, les",
      "mal\u011dojiga": "rendre triste",
      "mi": "je",
      "ne\u011do": "il s'en soucie comme de sa premi\u00e8re chemise, neige",
      "pekino": "P\u00e9kin",
      "por": "pour, dans le but de",
      "restanta": "rester",
      "serena": "serein",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "sur": "sur",
      "surpriza": "surprenant",
      "tero": "terre, sol",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "trovi\u011das": "se trouver",
      "unu": "les uns",
      "\u015dvebas": "flotter"
    }
  },
  {
    "teksto": "La kajtsezono en mia naski\u011dloko estas la dua monato de printempo. A\u016ddante zumadon de vent-rado vi vidos kaplevante grizan kraboforman a\u016d palbluan skolopendroforman kajton. Trovi\u011das anka\u016d solecaj tegolformaj kajtoj, kiuj ne havas vent-radon, \u015dvebas malalte kaj aspektas kompatinde deprimitaj. En tiu tempo, sur la tero, salikoj kaj fruaj persikujoj bur\u011donas jam kaj kreas printempan mildon, en akordo kun la infanaj ornama\u0135oj sur la firmamento. Kie mi estas nun? \u0108irka\u016de staras ankora\u016d la vintra rigoro, sed la delonge forpasinta printempo de la delonge adia\u016dita naski\u011dloko jam na\u011das en la aero.",
    "vortaro": {
      "adia\u016dita": "adieux, dire adieu, faire ses adieux, prendre cong\u00e9, quitter, renoncer, se s\u00e9parer, tourner le dos, fermer la session, se d\u00e9logu",
      "aero": "air",
      "akordo": "ils s'entendent comme chien et chat, accord parfait, accord, ad\u00e9quation, affinit\u00e9, concordance, conformit\u00e9, harmonie, entente, c",
      "anka\u016d": "aussi",
      "ankora\u016d": "encore",
      "aspektas": "ressembler (\u00e0)",
      "a\u016d": "ou",
      "a\u016ddante": "entendre",
      "de": "de",
      "delonge": "depuis longtemps",
      "deprimitaj": "d\u00e9primer",
      "dua": "second, deuxi\u00e8me",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "firmamento": "firmament, vo\u00fbte c\u00e9leste",
      "forpasinta": "d\u00e9c\u00e9der",
      "fruaj": "de bon matin, anticip\u00e9, h\u00e2tif, pr\u00e9coce",
      "grizan": "gris",
      "havas": "avoir",
      "infanaj": "enfantin, infantile",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "kaj": "et",
      "kajtoj": "cerf-volant",
      "kajton": "cerf-volant",
      "kie": "o\u00f9",
      "kiuj": "qui",
      "kreas": "l'occasion fait le larron, cr\u00e9er",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "monato": "mois",
      "na\u011das": "nager",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nun": "maintenant",
      "ornama\u0135oj": "d\u00e9coration, ornement, parure",
      "printempan": "printanier",
      "printempo": "une hirondelle ne fait pas le printemps, printemps",
      "salikoj": "saule",
      "sed": "mais",
      "solecaj": "solitaire",
      "staras": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "sur": "sur",
      "tempo": "temps",
      "tero": "terre, sol",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "trovi\u011das": "se trouver",
      "vi": "tu, vous",
      "vidos": "voir",
      "vintra": "hivernal",
      "\u0109irka\u016de": "autour, tout autour, alentour, aux alentours, sur le pourtour, en rond, \u00e0 la ronde, en tourn\u00e9e, environ, approximativement",
      "\u015dvebas": "flotter"
    }
  },
  {
    "teksto": "La\u016dkutime mi ne \u015datis kajtludon, cetere, e\u0109 abomenis \u011din, \u0109ar mi konsideris \u011din ludo de senta\u016dgaj knaba\u0109oj. Kontra\u016de estis mia plej juna frato. Li estis tiam \u0109irka\u016d dekjara, malsanema kaj osteca, tamen amis pasie la kajtludon. Li ne havis monon por a\u0109eti kajton kaj mi malpermesis al li tian ludon. Li nur rigardis la firmamenton stulte kun gapanta bu\u015deto. Iam tio da\u016dris tre longe. Jen li ekkriis kun surprizi\u011do, \u0109ar en malproksimo iu kraboforma kajto subite falis surteren, jen li saltis pro \u011dojo, \u0109ar la implikitaj fadenoj de du tegolformaj kajtoj solvi\u011dis. \u0108iuj \u0109i liaj agoj, la\u016d mia opinio, estis ridinda\u0135oj mal\u015datindaj.",
    "vortaro": {
      "abomenis": "abominer, abhorrer, d\u00e9tester, ex\u00e9crer, avoir en horreur",
      "agoj": "acte, action",
      "al": "\u00e0, vers",
      "amis": "aimer",
      "a\u0109eti": "acheter",
      "cetere": "d'ailleurs, du reste",
      "da\u016dris": "durer",
      "de": "de",
      "du": "deux",
      "ekkriis": "commencer \u00e0 crier",
      "en": "dans",
      "estis": "\u00eatre",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "fadenoj": "\u00eatre mouill\u00e9 jusqu'aux os, ne tenir qu'\u00e0 un fil, perdre le fil, tenir les fils d'une affaire, tirer les ficelles, th\u00e8me de discu",
      "falis": "tomber",
      "frato": "fr\u00e8re",
      "gapanta": "b\u00e9at, niais, bayer aux corneilles, regarder b\u00eatement",
      "havis": "avoir",
      "iam": "\u00e0 un moment, un jour, une fois",
      "implikitaj": "embrouiller, emm\u00ealer, enchev\u00eatrer, entraver",
      "iu": "quelqu'un",
      "jen": "voici",
      "juna": "jeune",
      "kaj": "et",
      "kajto": "cerf-volant",
      "kajtoj": "cerf-volant",
      "kajton": "cerf-volant",
      "knaba\u0109oj": "sale gamin",
      "konsideris": "consid\u00e9rer",
      "kontra\u016de": "en face, en revanche, par contre",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "la\u016dkutime": "selon la coutume , d'accoutum\u00e9",
      "li": "il, lui, le",
      "liaj": "son, sa",
      "longe": "longtemps, en long",
      "ludo": "faire contre mauvaise fortune bon coeligur, jeu",
      "ludon": "faire contre mauvaise fortune bon coeligur, jeu",
      "malpermesis": "interdire, d\u00e9fendre",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "monon": "argent",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nur": "seulement",
      "opinio": "opinion, avis",
      "plej": "le plus, la plus",
      "por": "pour, dans le but de",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "rigardis": "regarder",
      "saltis": "sauter",
      "stulte": "stupide",
      "subite": "soudainement",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "tian": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "\u0109ar": "parce que",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "\u0109irka\u016d": "autour de, environ",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "\u011din": "il, elle",
      "\u011dojo": "joie",
      "\u015datis": "appr\u00e9cier, aimer"
    }
  },
  {
    "teksto": "Iun tagon, mi ekrimarkis, ke mi malofte vidis lin, \u015dajne, dum la lastaj tagoj, sed mi memoris, ke mi jam vidis lin en la malanta\u016da \u011dardeno kolekti velkajn bambuojn. Mi ekkomprenis kaj rapidis al malofte vizitita \u0109ambreto, kie diversaj objektoj estis entenataj. Mi pu\u015dmalfermis la pordon kaj trovis lin efektive inter la amaso de polvokovritaj objektoj. Li sidis sur tabureto anta\u016d granda kvadrata tabulsidilo. Li ekstaris konsternite kaj tremis pale. Sur la granda sidilo apogis sin skeleto de papiliforma kajto, sur kiu la papero ankora\u016d ne estis algluita. Sur benko ku\u015dis paro da ventradoj, kiuj estis servontaj kiel okuloj. Li estis \u0135us okupata alglui al ili ru\u011dajn paperpecojn, kaj la laboro estis finota. Mi kontenti\u011dis pro la malkovro de lia sekreto, ludo de senta\u016dga knaba\u0109o, evitante mian atenton. Mi tuj etendis miajn manojn kaj rompis flugilon de la papilio, \u0135etis la ventradojn sur la teron kaj detruis ilin per piedpremo. Li ne estis mia rivalo la\u016d a\u011do a\u016d forto, kompreneble mi gajnis plenan venkon. Tiam mi elpa\u015dis fiere kaj lasis lin stari en malespero en la \u0109ambreto. Kiel li statis poste, mi ne sciis kaj e\u0109 ne atentis.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "alglui": "coller",
      "algluita": "coller",
      "amaso": "masse, multitude, foule",
      "ankora\u016d": "encore",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "apogis": "appuyer, \u00e9tayer, soutenir",
      "atentis": "pr\u00eater attention, \u00eatre attentif",
      "atenton": "attention",
      "a\u011do": "\u00e2ge",
      "a\u016d": "ou",
      "bambuojn": "bambou",
      "benko": "banc, banquette",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "de": "de",
      "detruis": "incendier, exterminer, \u00e9radiquer, d\u00e9molir, d\u00e9truire",
      "diversaj": "vari\u00e9(e), divers(e)",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "efektive": "effectivement, en effet, r\u00e9ellement, vraiment",
      "ekkomprenis": "commencer \u00e0 comprendre, entrevoir, s'apercevoir, se rendre compte",
      "ekrimarkis": "remarqua soudainement",
      "ekstaris": "se mettre debout",
      "en": "dans",
      "estis": "\u00eatre",
      "etendis": "tendre la main, battre, marteler, \u00e9tendre, \u00e9tirer, r\u00e9pandre, tendre",
      "evitante": "\u00e9viter",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "finota": "finir",
      "flugilon": "aile, battant",
      "forto": "force",
      "gajnis": "gagner, conqu\u00e9rir, l'emporter",
      "granda": "grand(e)",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "inter": "entre, parmi",
      "iun": "quelqu'un",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "kaj": "et",
      "kajto": "cerf-volant",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kie": "o\u00f9",
      "kiel": "comment, comme",
      "kiu": "qui",
      "kiuj": "qui",
      "knaba\u0109o": "sale gamin",
      "kolekti": "rassembler",
      "kompreneble": "naturellement, bien entendu",
      "konsternite": "ahurir, abasourdir, consterner, d\u00e9concerter",
      "kontenti\u011dis": "se contenter, se satisfaire",
      "ku\u015dis": "\u00eatre couch\u00e9, \u00eatre \u00e9tendu, reposer (g\u00e9sir)",
      "kvadrata": "carr\u00e9e, carr\u00e9, quadratique",
      "la": "le, la, les",
      "laboro": "travail",
      "lasis": "laisser",
      "lastaj": "dernier",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "li": "il, lui, le",
      "lia": "il, lui, le",
      "lin": "il, lui, le",
      "ludo": "faire contre mauvaise fortune bon coeligur, jeu",
      "malanta\u016da": "d'arri\u00e8re, de derri\u00e8re, post\u00e9rieur",
      "malespero": "d\u00e9sespoir",
      "malkovro": "d\u00e9couverte",
      "malofte": "rarement",
      "manojn": "main",
      "memoris": "se souvenir, se rappeler",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "miajn": "mon, ma",
      "mian": "mon, ma",
      "ne": "non, ne... pas",
      "objektoj": "objet, chose",
      "okuloj": "\u0153il",
      "okupata": "occuper",
      "pale": "avec p\u00e2leur",
      "papero": "papier",
      "papilio": "papillon, vanesse du chardon, vanesse des chardons, belle-dame",
      "paro": "couple, paire",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "plenan": "plein(e)",
      "pordon": "porte",
      "poste": "ensuite, puis",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "rapidis": "se d\u00e9p\u00eacher, se h\u00e2ter, se presser",
      "rivalo": "rival, concurrent",
      "rompis": "rompre, briser, casser",
      "ru\u011dajn": "rouge",
      "sciis": "savoir",
      "sed": "mais",
      "sekreto": "secret",
      "servontaj": "servir",
      "sidilo": "si\u00e8ge",
      "sidis": "\u00eatre assis(e)",
      "sin": "se, s', soi",
      "skeleto": "ossements, squelette",
      "stari": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "statis": "\u00eatre en situation",
      "sur": "sur",
      "tabureto": "tabouret",
      "tagoj": "jour",
      "tagon": "jour",
      "teron": "terre, sol",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "tremis": "trembler",
      "trovis": "trouver",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "venkon": "victoire",
      "vidis": "voir",
      "vizitita": "visiter",
      "\u011dardeno": "jardin",
      "\u0135etis": "jeter",
      "\u0135us": "\u00e0 l'instant, justement",
      "\u015dajne": "apparemment"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tamen fine trafis min mia puno, tre longe post nia disi\u011do, kiam mi fari\u011dis jam meza\u011dulo. Je mia malfeli\u0109o, mi legis hazarde fremdlingvan libron traktantan pri infanoj kaj eksciis, ke ludo estas la plej justa ago de infanoj, kaj ludilo \u2013 ilia an\u011delo; tiam tiu sceno de spirita persekutado en mia frua\u011do, kiu jam glitis el mia memoro dum la lastaj dudek jaroj, subite disvolvi\u011dis anta\u016d miaj okuloj kaj mia koro kvaza\u016d fari\u011dis plumbo kaj subi\u011dis tre tre peze.",
    "vortaro": {
      "ago": "acte, action",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "an\u011delo": "ange",
      "de": "de",
      "disi\u011do": "division",
      "disvolvi\u011dis": "se d\u00e9veloppait",
      "dudek": "vingt, 20",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "eksciis": "apprendre, s'apercevoir",
      "el": "hors de, de",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "fari\u011dis": "devenir, se transformer",
      "fine": "au final, finalement, enfin",
      "glitis": "se glisser, se couler, se faufiler, d\u00e9filer, se d\u00e9rouler, glisser, passer sans bruit, sombrer",
      "hazarde": "par hasard",
      "ilia": "ils, elles, eux",
      "infanoj": "enfant",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "jaroj": "ann\u00e9e",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "justa": "juste, \u00e9quitable",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiam": "quand",
      "kiu": "qui",
      "koro": "c\u0153ur",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "la": "le, la, les",
      "lastaj": "dernier",
      "legis": "lire",
      "libron": "livre",
      "longe": "longtemps, en long",
      "ludilo": "jouet",
      "ludo": "faire contre mauvaise fortune bon coeligur, jeu",
      "malfeli\u0109o": "tristesse",
      "memoro": "souvenir, m\u00e9moire",
      "meza\u011dulo": "homme d'\u00e2ge moyen",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "miaj": "mon, ma",
      "min": "je",
      "nia": "nous",
      "okuloj": "\u0153il",
      "peze": "pesant",
      "plej": "le plus, la plus",
      "plumbo": "plomb",
      "post": "apr\u00e8s",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "puno": "punition",
      "sceno": "sc\u00e8ne",
      "spirita": "respirer",
      "subite": "soudainement",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "trafis": "atteindre, rencontrer, toucher",
      "traktantan": "traiter",
      "tre": "tr\u00e8s"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u011ci ne falis nete kaj tial derompi\u011dis, sed \u0109iam subi\u011dis kaj subi\u011dis kun pezego.",
    "vortaro": {
      "falis": "tomber",
      "kaj": "et",
      "kun": "avec",
      "ne": "non, ne... pas",
      "sed": "mais",
      "tial": "c'est pourquoi, \u00e0 cause de cela",
      "\u0109iam": "toujours",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi konis anka\u016d rimedon por ripari mian pasintan eraron: donaci al li kajton, aprobi kaj kura\u011digi lin por la ludo a\u016d ludi kune kun li. Ni krius, kurus, ridus \u2013 tamen tiam li jam delonge havis barbon kiel mi.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "anka\u016d": "aussi",
      "aprobi": "approuver, agr\u00e9er",
      "a\u016d": "ou",
      "barbon": "barbe",
      "delonge": "depuis longtemps",
      "donaci": "donner en cadeau, offrir",
      "eraron": "erreur, faute",
      "havis": "avoir",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "kaj": "et",
      "kajton": "cerf-volant",
      "kiel": "comment, comme",
      "konis": "conna\u00eetre",
      "krius": "crier, appeler",
      "kun": "avec",
      "kune": "ensemble",
      "kura\u011digi": "encourager",
      "kurus": "courir",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "lin": "il, lui, le",
      "ludi": "jouer",
      "ludo": "faire contre mauvaise fortune bon coeligur, jeu",
      "mi": "je",
      "mian": "mon, ma",
      "ni": "nous",
      "pasintan": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "por": "pour, dans le but de",
      "ridus": "rire",
      "rimedon": "moyen, ressource, rem\u00e8de",
      "ripari": "r\u00e9parer",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors"
    }
  },
  {
    "teksto": "Anka\u016d alian rimedon mi konis por ripari mian pasintan eraron: peti de li pardonon kaj atendi lian respondon: \u201cMi tute ne koleras vin.\u201d Tiam mia koro certe plifacili\u011dus. Tiu estas efektive praktikebla rimedo. Foje ni renkonti\u011dis, kiam sur amba\u016d viza\u011doj jam gravuri\u011dis sulkoj de vivpeno kaj mia koro forte pezi\u011dis. Iom post iom nia interparolado direktis sin al la pasinta\u0135oj de infana\u011do. Mi menciis tiun okaza\u0135on kaj kulpigis min pri mia knaba\u011da sensenca\u0135o. \u201cSed mi tute ne koleras vin.\u201d Mi kredis, ke li tiel diros kaj mi tuj ricevos la pardonon kaj mia koro de nun plifacili\u011dos.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "alian": "autre",
      "amba\u016d": "tous deux, tous les deux, l'un et l'autre",
      "anka\u016d": "aussi",
      "atendi": "attendre",
      "certe": "certainement",
      "de": "de",
      "direktis": "d\u00e9vier, diriger, tourner",
      "diros": "dire",
      "efektive": "effectivement, en effet, r\u00e9ellement, vraiment",
      "eraron": "erreur, faute",
      "estas": "\u00eatre",
      "foje": "une fois, parfois",
      "forte": "fortement, tr\u00e8s",
      "infana\u011do": "enfance",
      "interparolado": "discussion",
      "iom": "un peu",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiam": "quand",
      "koleras": "\u00eatre en col\u00e8re, \u00eatre en boule, \u00eatre courrouc\u00e9, \u00eatre f\u00e2ch\u00e9, \u00eatre en p\u00e9tard, \u00eatre en rogne, fulminer, rager",
      "konis": "conna\u00eetre",
      "koro": "c\u0153ur",
      "kredis": "croire",
      "kulpigis": "inculper",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "lian": "son, sa",
      "menciis": "faire mention de, mentionner",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "mian": "mon, ma",
      "min": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ni": "nous",
      "nia": "nous",
      "nun": "maintenant",
      "okaza\u0135on": "\u00e9v\u00e9nement, \u00e9v\u00e8nement",
      "pardonon": "pardon",
      "pasintan": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "peti": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "por": "pour, dans le but de",
      "post": "apr\u00e8s",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "renkonti\u011dis": "se rencontrer, se r\u00e9unir",
      "respondon": "r\u00e9ponse",
      "ricevos": "recevoir",
      "rimedo": "moyen, ressource, rem\u00e8de",
      "rimedon": "moyen, ressource, rem\u00e8de",
      "ripari": "r\u00e9parer",
      "sed": "mais",
      "sin": "se, s', soi",
      "sulkoj": "ride, sillon",
      "sur": "sur",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "vin": "tu, vous",
      "viza\u011doj": "face, visage"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201c\u0108u tiel okazis?\u201d diris li mirigite kun rideto kvaza\u016d a\u016ddante rakonton pri alia homo. Li memoris nenion.",
    "vortaro": {
      "alia": "autre",
      "a\u016ddante": "entendre",
      "diris": "dire",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "kun": "avec",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "li": "il, lui, le",
      "memoris": "se souvenir, se rappeler",
      "mirigite": "\u00e9merveiller",
      "nenion": "rien",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "rakonton": "conte, r\u00e9cit",
      "rideto": "sourire",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Plena forgeso; nenia ofendi\u011do: do el kie venus la pardono. Pardono sen ofendi\u011do estas simple mensogo.",
    "vortaro": {
      "do": "donc",
      "el": "hors de, de",
      "estas": "\u00eatre",
      "forgeso": "oubli",
      "kie": "o\u00f9",
      "la": "le, la, les",
      "mensogo": "mensonge",
      "nenia": "d'aucune sorte",
      "ofendi\u011do": "offense",
      "pardono": "pardon",
      "plena": "plein(e)",
      "sen": "sans",
      "simple": "tout simplement",
      "venus": "venir"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kion mi povas esperi? Mia koro nur \u0109iam pezas.",
    "vortaro": {
      "esperi": "esp\u00e9rer",
      "kion": "quoi, que",
      "koro": "c\u0153ur",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "nur": "seulement",
      "pezas": "peser, avoir du poids",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "\u0109iam": "toujours"
    }
  },
  {
    "teksto": "Nun la naski\u011dloka printempo denove na\u011das en fremdurba aero, \u011di rememorigas min pri delonge forpasinta infana\u011do, kaj samtempe kunportas nepalpeblan mal\u011dojon. Mi preferas rifu\u011di en rigoran vintron \u2013 sed, \u0109irka\u016de estas ja vintro tute klare, \u011di montras al mi neordinaran rigoron kaj malvarmon.",
    "vortaro": {
      "aero": "air",
      "al": "\u00e0, vers",
      "delonge": "depuis longtemps",
      "denove": "\u00e0 nouveau",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "forpasinta": "d\u00e9c\u00e9der",
      "infana\u011do": "enfance",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "kaj": "et",
      "klare": "clairement, distinctement, nettement",
      "kunportas": "avoir sur soi, porter avec soi, collecter, aider \u00e0 porter",
      "la": "le, la, les",
      "malvarmon": "refrig\u00e9rateur, froid, froideur",
      "mal\u011dojon": "tristesse",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "montras": "montrer, d\u00e9signer",
      "na\u011das": "nager",
      "neordinaran": "singulier, particulier",
      "nun": "maintenant",
      "preferas": "pr\u00e9f\u00e9rer",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "printempo": "une hirondelle ne fait pas le printemps, printemps",
      "rememorigas": "rappeler",
      "rifu\u011di": "se r\u00e9fugier",
      "rigoran": "rigoureux",
      "samtempe": "en m\u00eame temps",
      "sed": "mais",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "vintro": "hiver",
      "vintron": "hiver",
      "\u0109irka\u016de": "autour, tout autour, alentour, aux alentours, sur le pourtour, en rond, \u00e0 la ronde, en tourn\u00e9e, environ, approximativement",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  }
]