[
  {
    "teksto": "Iufoje, estis en Centra Vjetnamio juna beletristo konata sub la nomo Tu Thuk. Distriktestro, li tamen preferis naturon, ol mandarenajn taskojn. Li ofte voja\u011dadis tra sia pentrinda naski\u011dlando, kies plej malproksimajn fontanojn kaj plej malgrandajn vojstrekojn li tute bone konis.",
    "vortaro": {
      "juna": "jeune",
      "beletristo": "\u00e9crivain",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "estis": "\u00eatre",
      "pentrinda": "pittoresque",
      "malproksimajn": "distant, \u00e9loign\u00e9, lointain",
      "konis": "conna\u00eetre",
      "sia": "se, s', soi",
      "centra": "central",
      "fontanojn": "fontaine",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "naturon": "nature",
      "vjetnamio": "Vi\u00eat Nam, Vi\u00eatnam, Vietnam, R\u00e9publique socialiste du Vi\u00eat Nam",
      "bone": "bien",
      "kaj": "et",
      "preferis": "pr\u00e9f\u00e9rer",
      "taskojn": "t\u00e2che, besogne, devoir (scolaire)",
      "en": "dans",
      "kies": "de qui, \u00e0 qui, dont, duquel",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "plej": "le plus, la plus",
      "sub": "sous, en-dessous de",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "nomo": "nom",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "konata": "conna\u00eetre",
      "malgrandajn": "petit"
    }
  },
  {
    "teksto": "En lia distrikto ekzistis malnova pagodo kun belega flor\u011dardeno. \u0108iujare, je la dua monato de la lunkalendaro tie okazis granda florfesto. La pilgrimantoj plej \u015datis mirindan peonion, kies brileru\u011daj floroj eligis ebriigan parfumon.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "pilgrimantoj": "p\u00e8lerin",
      "parfumon": "parfum",
      "dua": "second, deuxi\u00e8me",
      "eligis": "sortir, produire, tirer",
      "pagodo": "pagode",
      "mirindan": "merveilleux",
      "kun": "avec",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "belega": "superbe, magnifique",
      "lia": "il, lui, le",
      "flor\u011dardeno": "jardin fleuriste",
      "\u015datis": "appr\u00e9cier, aimer",
      "en": "dans",
      "distrikto": "district, arrondissement, circonscription",
      "kies": "de qui, \u00e0 qui, dont, duquel",
      "plej": "le plus, la plus",
      "granda": "grand(e)",
      "la": "le, la, les",
      "lunkalendaro": "calendrier lunaire",
      "monato": "mois",
      "floroj": "fleur",
      "ekzistis": "exister",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "malnova": "ancien"
    }
  },
  {
    "teksto": "Iun printempan matenon, \u0109arma fra\u016dlino vizitis la faman lokon. \u015ci venis sola kaj, la\u016d\u015dajne, el tre malproksime. En sia admiro, \u015di fleksis florantan bran\u0109on de la multvalora arbeto kaj \u011din rompis. La bonzoj postulis kompenson, je kio \u015di estis nekapabla. Vesperi\u011dis, kiam preterpasis Tu Thuk. Li demetis sian brokatan tunikon inter\u015dan\u011de de \u015dia libereco.",
    "vortaro": {
      "fra\u016dlino": "Mademoiselle",
      "de": "de",
      "florantan": "florissant, fleurir, \u00eatre en fleurs, cro\u00eetre, s'\u00e9panouir, prosp\u00e9rer",
      "sola": "seul(e)",
      "lokon": "endroit, lieu",
      "estis": "\u00eatre",
      "preterpasis": "passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de",
      "\u0109arma": "charmant, mignon",
      "sia": "se, s', soi",
      "\u011din": "il, elle",
      "venis": "venir",
      "fleksis": "fl\u00e9chir, arquer, courber, couder, infl\u00e9chir, faire c\u00e9der, faire plier, plier, ployer",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "faman": "c\u00e9l\u00e8bre, fameux, connu, renomm\u00e9",
      "arbeto": "arbuste",
      "multvalora": "pr\u00e9cieux",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "vizitis": "visiter",
      "postulis": "exiger, r\u00e9clamer",
      "bran\u0109on": "branche",
      "el": "hors de, de",
      "kiam": "quand",
      "kaj": "et",
      "rompis": "rompre, briser, casser",
      "libereco": "libert\u00e9",
      "en": "dans",
      "kio": "quoi, que",
      "demetis": "enlever, \u00f4ter",
      "malproksime": "de loin",
      "la": "le, la, les",
      "nekapabla": "incapable, nul, nullit\u00e9",
      "tunikon": "tunique",
      "li": "il, lui, le",
      "admiro": "admiration",
      "la\u016d\u015dajne": "selon toute vraisemblance",
      "iun": "quelqu'un",
      "printempan": "printanier",
      "\u015dia": "elle",
      "matenon": "matin",
      "sian": "son, sa, ses",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "La juna mandareno estis tre amata de siaj administratoj precipe de tiu tago. Sed, li volis \u0109iupreze sin liberigi de la katenoj de la honora\u0135oj kaj profitoj. Iam, konsumita de sia \u0109iama sopiro al senlima spaco, li rifuzis sian mandarenan sigelon kaj forvoja\u011dis.",
    "vortaro": {
      "juna": "jeune",
      "de": "de",
      "senlima": "illimit\u00e9",
      "sed": "mais",
      "sin": "se, s', soi",
      "estis": "\u00eatre",
      "amata": "aimer",
      "sia": "se, s', soi",
      "\u0109iama": "permanent, de toujours",
      "katenoj": "cha\u00eenette, cha\u00eenes, fers, entraves",
      "iam": "\u00e0 un moment, un jour, une fois",
      "liberigi": "lib\u00e9rer, d\u00e9charger, d\u00e9livrer, dispenser",
      "volis": "vouloir",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "kaj": "et",
      "sigelon": "scell\u00e9, sceau",
      "tago": "jour",
      "konsumita": "consommer",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "precipe": "avant tout, essentiellement, principalement, particuli\u00e8rement, en particulier, surtout",
      "sopiro": "nostalgie, soupir",
      "profitoj": "profit, b\u00e9n\u00e9fice",
      "administratoj": "administrer",
      "al": "\u00e0, vers",
      "siaj": "son, sa, ses",
      "rifuzis": "refuser",
      "mandareno": "mandarin",
      "sian": "son, sa, ses"
    }
  },
  {
    "teksto": "Li promenis en la malmulte frekventitaj lokoj, akompanate de knabo, kiu kunportis brandujon kaj gitaron. Li haltadis a\u016d \u0109e arbarrando, a\u016d sur riverbordo, a\u016d en bela groto, trinkante brandon, ludante muzikon, verkante poemojn\u2026",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "ludante": "jouer",
      "muzikon": "musique",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "sur": "sur",
      "groto": "grotte",
      "a\u016d": "ou",
      "kaj": "et",
      "brandon": "eau-de-vie, alcool",
      "lokoj": "endroit, lieu",
      "en": "dans",
      "kunportis": "avoir sur soi, porter avec soi, collecter, aider \u00e0 porter",
      "frekventitaj": "fr\u00e9quenter, courir, peupler",
      "gitaron": "guitare",
      "bela": "beau, belle",
      "la": "le, la, les",
      "verkante": "composer, \u00e9crire",
      "akompanate": "accompagner",
      "li": "il, lui, le",
      "kiu": "qui",
      "poemojn": "po\u00e8me",
      "knabo": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "malmulte": "peu",
      "promenis": "se promener",
      "trinkante": "boire"
    }
  },
  {
    "teksto": "Iun matenon, lia barko estis glitanta sur la glata spegulo de l\u2019 Orienta Maro, kiam li ekvidis \u0109e la horizonto kvinkoloran nubon \u015dvebantan super monto, kiu \u015dajnis tute vapora. Akcelante siajn remilojn, li sin direktis tien. Li \u015dnurfiksis sian barkon malsupre de la roko kaj surgrimpis la deklivon.",
    "vortaro": {
      "\u015dvebantan": "flotter",
      "de": "de",
      "vapora": "fumant, vaporeux",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "sin": "se, s', soi",
      "estis": "\u00eatre",
      "orienta": "oriental, d'est",
      "spegulo": "miroir",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "sur": "sur",
      "remilojn": "rame, aviron",
      "lia": "il, lui, le",
      "horizonto": "horizon",
      "super": "au-dessus de, par-dessus",
      "ekvidis": "apercevoir",
      "direktis": "d\u00e9vier, diriger, tourner",
      "barkon": "barque",
      "maro": "mer",
      "roko": "roc, rocher",
      "kiam": "quand",
      "kaj": "et",
      "nubon": "nuage",
      "deklivon": "d\u00e9clivit\u00e9, pente, versant",
      "glitanta": "se glisser, se couler, se faufiler, d\u00e9filer, se d\u00e9rouler, glisser, passer sans bruit, sombrer",
      "tien": "ici, l\u00e0",
      "la": "le, la, les",
      "monto": "montagne",
      "li": "il, lui, le",
      "kiu": "qui",
      "malsupre": "en-bas",
      "barko": "barque",
      "iun": "quelqu'un",
      "akcelante": "acc\u00e9l\u00e9rer, activer, h\u00e2ter",
      "matenon": "matin",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "sian": "son, sa, ses",
      "\u015dajnis": "sembler, avoir l'air"
    }
  },
  {
    "teksto": "Li longe ekstazis anta\u016d granda groto, kies stalagmitoj kaj stalaktitoj movbrilis, kiel multe da kristalaj lampoj. Sed, apena\u016d li faris kelkajn pa\u015dojn internen, jam la enirejo sin fermis kaj tuj lin \u0109irka\u016dis la plej kompleta mallumo. Timoplena, li tamen da\u016drigis blindpalpe sian anta\u016deniron. La grotovandoj estis muskokovritaj. La vojo estis longa kaj zigzaga. Fine, ekvidis malproksime malklaran lumeton, kiu kreskis kun lia espero.",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "sin": "se, s', soi",
      "estis": "\u00eatre",
      "ekstazis": "\u00eatre en extase, s'extasier",
      "vojo": "chemin, route",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "fermis": "fermer",
      "kiel": "comment, comme",
      "kun": "avec",
      "longe": "longtemps, en long",
      "groto": "grotte",
      "lia": "il, lui, le",
      "apena\u016d": "\u00e0 peine",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "kompleta": "complet, compl\u00e8te",
      "longa": "long(ue)",
      "ekvidis": "apercevoir",
      "espero": "espoir",
      "lampoj": "lampe",
      "fine": "au final, finalement, enfin",
      "mallumo": "noir, obscurit\u00e9",
      "kaj": "et",
      "kreskis": "*cro\u00eetre, grandir, pousser",
      "da\u016drigis": "continuer (quelque chose)",
      "multe": "beaucoup",
      "kies": "de qui, \u00e0 qui, dont, duquel",
      "anta\u016deniron": "aller de l'avant",
      "faris": "faire",
      "kelkajn": "quelques, peu de",
      "plej": "le plus, la plus",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "granda": "grand(e)",
      "malproksime": "de loin",
      "pa\u015dojn": "pas",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "la": "le, la, les",
      "stalagmitoj": "stalagmite",
      "\u0109irka\u016dis": "entourer, encercler",
      "kiu": "qui",
      "li": "il, lui, le",
      "lin": "il, lui, le",
      "stalaktitoj": "stalactite",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "enirejo": "entr\u00e9e",
      "malklaran": "troubler, brouiller, trouble, brumeux, confus, embrouill\u00e9, flou, vague",
      "sian": "son, sa, ses"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Tu Thuk eliris en vastegan \u011dardenon de florantaj persikarboj. La aero estis diafana kaj parfumita, kaj milda suno ver\u015dis sian lumon. Birdoj, kiujn li neniam estis vidinta \u0125ore prikantis lian alvenon. Du blujakaj servantinoj, kiuj \u015dajne atendis lin delonge interflustris: \u201cJen li venas, la juna edzi\u011donto!\u201d",
    "vortaro": {
      "juna": "jeune",
      "de": "de",
      "birdoj": "oiseau",
      "delonge": "depuis longtemps",
      "estis": "\u00eatre",
      "eliris": "sortir",
      "lumon": "lumi\u00e8re (la ou une)",
      "vidinta": "voir",
      "lian": "son, sa",
      "milda": "doux",
      "venas": "venir",
      "\u011dardenon": "jardin",
      "florantaj": "florissant, fleurir, \u00eatre en fleurs, cro\u00eetre, s'\u00e9panouir, prosp\u00e9rer",
      "kaj": "et",
      "kiujn": "qui",
      "neniam": "jamais",
      "du": "deux",
      "jen": "voici",
      "en": "dans",
      "aero": "air",
      "kiuj": "qui",
      "ver\u015dis": "verser, r\u00e9pandre, emplir, remplir",
      "alvenon": "arriv\u00e9e",
      "la": "le, la, les",
      "suno": "soleil",
      "atendis": "attendre",
      "li": "il, lui, le",
      "lin": "il, lui, le",
      "edzi\u011donto": "se marier",
      "\u015dajne": "apparemment",
      "diafana": "diaphane, translucide",
      "sian": "son, sa, ses"
    }
  },
  {
    "teksto": "Al li fari\u011dis, kvaza\u016d li estus revanta. Anta\u016d liaj okuloj brilis la rubenaj tegmentoj kaj la jadaj muroj de lukse belaj palacoj. La du fra\u016dlinoj flugkuris en la \u0109efan konstrua\u0135on por anonci lian alvenon. Post momento, amba\u016d reaperis, sin salute klinante anta\u016d li: \u201cLia Nobela Mo\u015dto estas petata eniri!\u201d",
    "vortaro": {
      "reaperis": "r\u00e9appara\u00eetre",
      "de": "de",
      "sin": "se, s', soi",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "belaj": "beau, belle",
      "revanta": "r\u00eaver de",
      "anonci": "annoncer",
      "fari\u011dis": "devenir, se transformer",
      "lia": "il, lui, le",
      "okuloj": "\u0153il",
      "brilis": "tout ce qui brille n'est pas or, briller, luire",
      "lian": "son, sa",
      "tegmentoj": "toit",
      "liaj": "son, sa",
      "kaj": "et",
      "palacoj": "palais",
      "du": "deux",
      "en": "dans",
      "mo\u015dto": "Majest\u00e9, Excellence, Altesse",
      "eniri": "entr\u00e9e, entrer, faire entrer, introduire",
      "muroj": "mur",
      "alvenon": "arriv\u00e9e",
      "konstrua\u0135on": "b\u00e2timent, construction, \u00e9difice",
      "fra\u016dlinoj": "Mademoiselle",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "la": "le, la, les",
      "\u0109efan": "principal(e), chef",
      "nobela": "aristocrate, noble",
      "post": "apr\u00e8s",
      "li": "il, lui, le",
      "momento": "moment",
      "por": "pour, dans le but de",
      "petata": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "amba\u016d": "tous deux, tous les deux, l'un et l'autre",
      "estus": "\u00eatre",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "klinante": "incliner, faire c\u00e9der, pencher, faire pencher, plier, faire plier, fl\u00e9chir, faire fl\u00e9chir, inciter, porter, pousser, pr\u00e9diposer"
    }
  },
  {
    "teksto": "Li sekvis ilin tra longaj koridoroj el gemo, oro kaj ar\u011dento, anta\u016d ol atingi \u0109ambregon tapetitan per brokato kaj superver\u015ditan per blueta lumo. Sur sia trono el blanka santalligno, lin estis atendanta majesta kaj bela re\u011dino tute blanke vestita. Montrante al li blankan santallignan brakse\u011don, \u015di demandis:",
    "vortaro": {
      "longaj": "long(ue)",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "estis": "\u00eatre",
      "oro": "or",
      "blanka": "blanc",
      "sia": "se, s', soi",
      "trono": "tr\u00f4ne",
      "blankan": "blanc",
      "atingi": "atteindre",
      "sur": "sur",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "vestita": "v\u00eatir, habiller, rev\u00eatir",
      "majesta": "majestueux",
      "demandis": "interroger, demander",
      "koridoroj": "couloir, corridor",
      "el": "hors de, de",
      "kaj": "et",
      "re\u011dino": "dame, reine",
      "sekvis": "suivre",
      "montrante": "montrer, d\u00e9signer",
      "gemo": "gemme, pierre pr\u00e9cieuse",
      "lumo": "lumi\u00e8re (la ou une)",
      "atendanta": "attendre",
      "bela": "beau, belle",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "superver\u015ditan": "inonder",
      "li": "il, lui, le",
      "lin": "il, lui, le",
      "ar\u011dento": "argent",
      "al": "\u00e0, vers",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cJuna beletristo, \u0109u vi scias, kie vi estas? \u0108u vi memoras pri iu anta\u016ddestinita renkonti\u011do?\u201d",
    "vortaro": {
      "juna": "jeune",
      "beletristo": "\u00e9crivain",
      "kie": "o\u00f9",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "memoras": "se souvenir, se rappeler",
      "scias": "savoir",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "iu": "quelqu'un",
      "vi": "tu, vous",
      "estas": "\u00eatre",
      "renkonti\u011do": "concours de circonstances, rencontre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tu Thuk timeme skuetis sian kapon:",
    "vortaro": {
      "kapon": "t\u00eate",
      "sian": "son, sa, ses"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cKiel \u015datanto de verdaj montoj kaj bluaj akvaroj, mi vagadis tra multe da ravaj pejza\u011doj. Sed, mi neniam havis la feli\u0109on tien \u0109i alveni. Estus malrespekte peti vian klarigon, sed mi ankora\u016d ne scias, kie mi trovi\u011das.\u201d",
    "vortaro": {
      "trovi\u011das": "se trouver",
      "de": "de",
      "sed": "mais",
      "pejza\u011doj": "paysage",
      "alveni": "arriver",
      "kiel": "comment, comme",
      "mi": "je",
      "peti": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "verdaj": "vert(e)",
      "feli\u0109on": "bonheur, chance, veine, satisfaction",
      "klarigon": "explication",
      "kaj": "et",
      "neniam": "jamais",
      "montoj": "montagne",
      "multe": "beaucoup",
      "vian": "ton, votre",
      "tien": "ici, l\u00e0",
      "\u015datanto": "appr\u00e9cier, aimer",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "la": "le, la, les",
      "kie": "o\u00f9",
      "scias": "savoir",
      "estus": "\u00eatre",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "ankora\u016d": "encore",
      "havis": "avoir",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "ne": "non, ne... pas",
      "bluaj": "bleu(e)"
    }
  },
  {
    "teksto": "La re\u011dino ridetis:",
    "vortaro": {
      "re\u011dino": "dame, reine",
      "ridetis": "sourire",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cKiel vi povus scii? Jen vi estas en la sesa el la tridek ses grotoj de la Monto Fi Laj. Naski\u011dinte el la akvaro, nia monto flosas sur la maro, aperas kaj malaperas la\u016d la ventoj kaj la pluvoj. Via bonkoreco kaj via nobleco estas \u0109iekonataj. Tial vi estas invitata en nian landon, kiun \u011dis nun vidis neniu ordinara mortulo.\u201d \u015ci sin turnis al siaj servantinoj. Tiuj \u0109i komprenis la senparolan ordonon kaj fortiri\u011dis. Post momenta silento, eniris malreale bela fra\u016dlino. Tu Thuk tuj rekonis en \u015di tiun, kiu estis rompinta la florbran\u0109on. En sia kostumo el blanka vualo, \u015di aspektis milfoje pli gracie, ol dum la unua renkonti\u011do.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "fra\u016dlino": "Mademoiselle",
      "sin": "se, s', soi",
      "blanka": "blanc",
      "tridek": "trente",
      "el": "hors de, de",
      "grotoj": "grotte",
      "aperas": "appara\u00eetre",
      "en": "dans",
      "turnis": "tourner",
      "ordinara": "commun, ordinaire",
      "bela": "beau, belle",
      "la": "le, la, les",
      "naski\u011dinte": "na\u00eetre",
      "kiu": "qui",
      "scii": "savoir",
      "vualo": "voile",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "estis": "\u00eatre",
      "ventoj": "vent",
      "gracie": "gracieusement",
      "sia": "se, s', soi",
      "pluvoj": "pluie",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "nia": "nous",
      "flosas": "radeau, flotter",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "tial": "c'est pourquoi, \u00e0 cause de cela",
      "landon": "pays",
      "komprenis": "comprendre",
      "post": "apr\u00e8s",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "vidis": "voir",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "kostumo": "costume, mise",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "rompinta": "rompre, briser, casser",
      "sesa": "sixi\u00e8me",
      "via": "tu, vous",
      "sur": "sur",
      "momenta": "instantan\u00e9, momentan\u00e9",
      "ordonon": "ordre, injonction, commande, instruction",
      "maro": "mer",
      "malaperas": "dispara\u00eetre",
      "invitata": "inviter",
      "fi": "fi!, beurk!, pouah!",
      "nun": "maintenant",
      "renkonti\u011do": "concours de circonstances, rencontre",
      "estas": "\u00eatre",
      "kiun": "qui",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "nian": "notre",
      "eniris": "entr\u00e9e, entrer, faire entrer, introduire",
      "silento": "silence",
      "kiel": "comment, comme",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "bonkoreco": "bont\u00e9",
      "rekonis": "reconnaitre",
      "vi": "tu, vous",
      "kaj": "et",
      "jen": "voici",
      "ses": "six",
      "aspektis": "ressembler (\u00e0)",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "monto": "montagne",
      "neniu": "personne",
      "siaj": "son, sa, ses",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u201cMia filino nomi\u011das \u0108iela Parfumo, \u2014 diris la re\u011dino al la beletristo. Dum \u015dia voja\u011do sur la tera mondo sin trafis malfeli\u0109o. Vi jam malavaris al \u015di bonfaron, kiun mi ne forgesas. Tial, mi permesas al \u015di kunligi sian vivon kun la via por estingi tiun dank\u015duldon.",
    "vortaro": {
      "beletristo": "\u00e9crivain",
      "sin": "se, s', soi",
      "mia": "je",
      "parfumo": "parfum",
      "estingi": "\u00e9teindre",
      "permesas": "permettre",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "via": "tu, vous",
      "kun": "avec",
      "sur": "sur",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "mi": "je",
      "bonfaron": "bien faiteur",
      "filino": "fille",
      "mondo": "monde",
      "vi": "tu, vous",
      "malfeli\u0109o": "tristesse",
      "vivon": "vie",
      "re\u011dino": "dame, reine",
      "forgesas": "oublier",
      "tial": "c'est pourquoi, \u00e0 cause de cela",
      "tera": "en terre, terrestre",
      "la": "le, la, les",
      "diris": "dire",
      "trafis": "atteindre, rencontrer, toucher",
      "voja\u011do": "voyage",
      "por": "pour, dans le but de",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "kiun": "qui",
      "nomi\u011das": "s'appeler, se nommer",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015dia": "elle",
      "ne": "non, ne... pas",
      "sian": "son, sa, ses",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201dTu Thuk, en sia granda emocio, ne sciis, kion respondi. \u0108io estis pretigita por la edzi\u011dfesto, kiun \u0109eestis \u0109iuj feinoj de la tridek ses grotoj de la Monto Fi Laj. Ludis feina orkestro. Oni dancis, oni kantis, oni ebrii\u011dis pro la feina persikbrando.",
    "vortaro": {
      "emocio": "\u00e9motion",
      "de": "de",
      "ludis": "jouer",
      "estis": "\u00eatre",
      "sciis": "savoir",
      "orkestro": "orchestre",
      "sia": "se, s', soi",
      "pretigita": "pr\u00e9parer",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "oni": "on",
      "tridek": "trente",
      "dancis": "danser",
      "grotoj": "grotte",
      "kion": "quoi, que",
      "en": "dans",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "ses": "six",
      "fi": "fi!, beurk!, pouah!",
      "kantis": "chanter",
      "granda": "grand(e)",
      "respondi": "r\u00e9pondre",
      "\u0109eestis": "assistance, assister, \u00eatre pr\u00e9sent",
      "la": "le, la, les",
      "monto": "montagne",
      "feinoj": "f\u00e9e",
      "por": "pour, dans le but de",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "kiun": "qui",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u2042",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "La tempo forpasis, kiel traflugo de la hirundoj. Jam la juna beletristo vivis unu jaron en feli\u0109o kaj revo. Iun matenon, blanka velo aperis sur malproksimaj ondoj kaj vekis en lia koro la sentojn pri lia tera naski\u011dlando. Je la unua fojo, senlima malpleneco ekkaptis lin. \u015cajnis, ke al li mankis samtempe tro multe da a\u0135oj: lia patra pajlodometo sub bambutufo, la vastaj verdaj rizkampoj, kiuj lacigas la flugon de la cikonioj, la etaj bubalgardistoj ludantaj bambuflutojn sur la dorso de siaj bestoj, kiam vespere ili revenas sian vila\u011don. Tiun nokton, li ne povis fermi siajn okulojn kaj atente a\u016dskultis la bruon de l\u2019ondoj, kiuj venis por estingi\u011di \u0109e liaj piedoj.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "a\u0135oj": "chose, objet (synonyme de afero, mais plus concret)",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "blanka": "blanc",
      "dorso": "face, dos",
      "samtempe": "en m\u00eame temps",
      "revo": "r\u00eaverie, r\u00eave",
      "fermi": "fermer",
      "verdaj": "vert(e)",
      "cikonioj": "cigogne",
      "bestoj": "b\u00eate, animal",
      "revenas": "revenir",
      "okulojn": "\u0153il",
      "en": "dans",
      "jaron": "ann\u00e9e",
      "la": "le, la, les",
      "ludantaj": "jouer",
      "por": "pour, dans le but de",
      "iun": "quelqu'un",
      "tro": "trop",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "matenon": "matin",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "ne": "non, ne... pas",
      "sian": "son, sa, ses",
      "beletristo": "\u00e9crivain",
      "patra": "paternel",
      "etaj": "petit",
      "piedoj": "pied",
      "venis": "venir",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "bruon": "bruit",
      "vivis": "vivre",
      "ondoj": "onde, vague",
      "forpasis": "feu, passer",
      "liaj": "son, sa",
      "ekkaptis": "attraper, s'emparer, prendre, saisir",
      "mankis": "manquer de",
      "unu": "les uns",
      "lacigas": "fatiguer",
      "estingi\u011di": "s'\u00e9teindre",
      "kiuj": "qui",
      "a\u016dskultis": "\u00e9couter",
      "lin": "il, lui, le",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "koro": "c\u0153ur",
      "senlima": "illimit\u00e9",
      "tempo": "temps",
      "flugon": "vol",
      "nokton": "nuit",
      "velo": "voile, palais mou, voile du palais",
      "hirundoj": "hirondelle",
      "atente": "avec attention",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "sur": "sur",
      "lia": "il, lui, le",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "vekis": "r\u00e9veiller (quelqu'un)",
      "malproksimaj": "distant, \u00e9loign\u00e9, lointain",
      "kiam": "quand",
      "aperis": "appara\u00eetre",
      "tera": "en terre, terrestre",
      "li": "il, lui, le",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "vespere": "le soir, au soir",
      "al": "\u00e0, vers",
      "fojo": "fois, occasion",
      "juna": "jeune",
      "vila\u011don": "village",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "kiel": "comment, comme",
      "vastaj": "ouvert, vaste, l\u00e2che, large, ferm\u00e9, \u00e9troit, restreint, serr\u00e9",
      "kaj": "et",
      "multe": "beaucoup",
      "sub": "sous, en-dessous de",
      "sentojn": "sentiment",
      "feli\u0109o": "bonheur, chance, veine, satisfaction",
      "siaj": "son, sa, ses",
      "\u015dajnis": "sembler, avoir l'air"
    }
  },
  {
    "teksto": "Lia mal\u011dojo kreskis tagon post tago kaj fari\u011dis nekonsolebla. Fine, li konfidis al sia feina edzino:",
    "vortaro": {
      "lia": "il, lui, le",
      "post": "apr\u00e8s",
      "li": "il, lui, le",
      "konfidis": "soyez confiant, mais d'un oeligil seulement, avoir confiance, faire confiance, compter, se confier, se fier, s'en rapporter, s'e",
      "nekonsolebla": "inconsolable",
      "al": "\u00e0, vers",
      "sia": "se, s', soi",
      "edzino": "\u00e9pouse",
      "tago": "jour",
      "tagon": "jour",
      "fine": "au final, finalement, enfin",
      "fari\u011dis": "devenir, se transformer",
      "kaj": "et",
      "kreskis": "*cro\u00eetre, grandir, pousser",
      "mal\u011dojo": "tristesse"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cMia \u0108iela Parfumo, ni jam gustumis unu jaron la dol\u0109econ de la geedza vivo. Mi estas tute feli\u0109a, sed mia koro estas tute konsumita de hejmveo. Lasu min rehejmi\u011di ian tempon por revidi miajn familianojn; poste mi senprokraste revenos apud vi kaj ni kune vivos en nia eterna amo.\u201d",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "ian": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "mia": "je",
      "sed": "mais",
      "parfumo": "parfum",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "apud": "pr\u00e8s de, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de",
      "tempon": "temps",
      "revenos": "revenir",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "vivo": "vie",
      "rehejmi\u011di": "rentrer \u00e0 la maison, revenir chez soi",
      "familianojn": "membre de la famille",
      "senprokraste": "sans d\u00e9lai",
      "lasu": "laisser",
      "vi": "tu, vous",
      "kaj": "et",
      "vivos": "vivre",
      "nia": "nous",
      "en": "dans",
      "hejmveo": "mal du pays",
      "unu": "les uns",
      "revidi": "revoir",
      "kune": "ensemble",
      "feli\u0109a": "heureux, heureuse",
      "amo": "amour",
      "gustumis": "go\u00fbter",
      "jaron": "ann\u00e9e",
      "eterna": "\u00e9ternit\u00e9, \u00e9terniser, \u00e9ternel",
      "konsumita": "consommer",
      "la": "le, la, les",
      "por": "pour, dans le but de",
      "estas": "\u00eatre",
      "poste": "ensuite, puis",
      "miajn": "mon, ma",
      "ni": "nous",
      "koro": "c\u0153ur"
    }
  },
  {
    "teksto": "La feino restis tute enpensiga. \u0108e la insisto de sia edzo, \u015di turnis la kapon por ka\u015di larmoguton kaj diris al li tra kor\u015dira ek\u011demo:",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "edzo": "\u00e9poux, mari",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "restis": "rester",
      "insisto": "sans insister, insistance, \u00e0 la requ\u00eate insistante de, sur l'instance de",
      "sia": "se, s', soi",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "kapon": "t\u00eate",
      "kor\u015dira": "d\u00e9chire le coeur",
      "ka\u015di": "cacher, dissimuler",
      "kaj": "et",
      "feino": "f\u00e9e",
      "turnis": "tourner",
      "la": "le, la, les",
      "diris": "dire",
      "li": "il, lui, le",
      "por": "pour, dans le but de",
      "al": "\u00e0, vers",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cMi neniel kura\u011dus kontra\u016dstari al viaj intencoj. Sed, la surtera mondo estas malvasta kaj la surtera vivo, mallonga. Mi timas, ke vi retrovus nek la ombron de l\u2019 salikoj, nek la bonodoron de l\u2019 floroj de la pasintjara \u011dardeno.\u201d",
    "vortaro": {
      "timas": "craindre, avoir peur",
      "de": "de",
      "sed": "mais",
      "intencoj": "c'est loin de son intention, intention, but, dessein, projet, vis\u00e9e, vue",
      "kura\u011dus": "avoir le courage de, oser",
      "surtera": "terrestre",
      "retrovus": "retrouver",
      "ombron": "sans l'ombre d'un doute, ombre",
      "salikoj": "saule",
      "mi": "je",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "vivo": "vie",
      "mondo": "monde",
      "vi": "tu, vous",
      "\u011dardeno": "jardin",
      "kaj": "et",
      "viaj": "ton, votre",
      "la": "le, la, les",
      "floroj": "fleur",
      "mallonga": "court",
      "nek": "ni",
      "neniel": "en aucune mani\u00e8re",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "kontra\u016dstari": "se dresser contre, s'opposer \u00e0"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u015ci konfesis siajn sentimentojn al sia patrino, kiu trankvile respondis:",
    "vortaro": {
      "konfesis": "inavouable, avouer, accorder, admettre, confesser, se confesser, convenir, d\u00e9clarer, professer, reconna\u00eetre",
      "kiu": "qui",
      "respondis": "r\u00e9pondre",
      "patrino": "m\u00e8re",
      "al": "\u00e0, vers",
      "sia": "se, s', soi",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "trankvile": "tranquillement",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cMi tute ne pensis, ke la \u2018polvomondo\u2019 tiel pezas ankora\u016d sur lia koro.\u201d",
    "vortaro": {
      "lia": "il, lui, le",
      "mi": "je",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "pezas": "peser, avoir du poids",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "koro": "c\u0153ur",
      "ankora\u016d": "encore",
      "la": "le, la, les",
      "pensis": "penser",
      "ne": "non, ne... pas",
      "sur": "sur"
    }
  },
  {
    "teksto": "La disi\u011do estis aflikta. \u0108iela Parfumo longe ploris. \u015ci pasigis al sia edzo leteron skribitan sur silka folio kaj petis lin malfermi \u011din, nur kiam li estos hejmen reveninta.",
    "vortaro": {
      "edzo": "\u00e9poux, mari",
      "nur": "seulement",
      "estis": "\u00eatre",
      "disi\u011do": "division",
      "parfumo": "parfum",
      "sia": "se, s', soi",
      "\u011din": "il, elle",
      "folio": "limbe, p\u00e9tiole, base foliaire, feuille, tr\u00e8fle",
      "longe": "longtemps, en long",
      "sur": "sur",
      "reveninta": "revenir",
      "skribitan": "\u00e9crire",
      "malfermi": "ouvrir",
      "ploris": "pleurer",
      "kiam": "quand",
      "kaj": "et",
      "pasigis": "faire passer, passer (du temps)",
      "silka": "en soie, de soie",
      "petis": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "estos": "\u00eatre",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "lin": "il, lui, le",
      "hejmen": "\u00e0 la maison (en y allant)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "leteron": "lettre",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tu Thuk forveturis sur \u0109aro el blanka nubo. En palpebruma da\u016dro li estis jam surteri\u011dinta.",
    "vortaro": {
      "li": "il, lui, le",
      "forveturis": "partir",
      "en": "dans",
      "estis": "\u00eatre",
      "nubo": "nuage",
      "sur": "sur",
      "blanka": "blanc",
      "da\u016dro": "dur\u00e9e",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "el": "hors de, de",
      "\u0109aro": "chariot, char"
    }
  },
  {
    "teksto": "Li klopode rekonis sian naski\u011dvila\u011don. \u0108io estis \u015dan\u011di\u011dinta, kaj la pejza\u011do kaj la domaro kaj la lo\u011dantaro. Sole restis samaj la verda flanko de la montaro kaj la ar\u011denta rivereto, kiu serpentumis \u0109e \u011dia malsupro. Li sin parole turnis al respektinda blankbarba maljunulo. A\u016ddante la nomon \u201cTu Thuk\u201d, tiu \u0109i kuntiris siajn brovojn, kvaza\u016d ser\u0109ante ion en sia memoro:",
    "vortaro": {
      "lo\u011dantaro": "habitants, nombre d'habitants, population",
      "a\u016ddante": "entendre",
      "de": "de",
      "sin": "se, s', soi",
      "restis": "rester",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "estis": "\u00eatre",
      "ser\u0109ante": "chercher",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "sole": "seulement, isol\u00e9ment, tout seul",
      "sia": "se, s', soi",
      "rivereto": "les petits ruisseaux font les grandes rivi\u00e8res, ruisseau",
      "flanko": "c\u00f4t\u00e9",
      "rekonis": "reconnaitre",
      "brovojn": "sourcil",
      "ion": "quelque chose",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "memoro": "souvenir, m\u00e9moire",
      "maljunulo": "un vieux",
      "kaj": "et",
      "verda": "vert(e)",
      "montaro": "montagne, Montagnes Rocheuses",
      "\u011dia": "il, elle",
      "en": "dans",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "respektinda": "respectable",
      "turnis": "tourner",
      "nomon": "nom",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "samaj": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "ar\u011denta": "argent\u00e9",
      "la": "le, la, les",
      "kiu": "qui",
      "li": "il, lui, le",
      "\u015dan\u011di\u011dinta": "changer (devenir diff\u00e9rent)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "parole": "discursivement",
      "pejza\u011do": "paysage",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "serpentumis": "serpenter, sinuer",
      "sian": "son, sa, ses"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cKiam mi estis ankora\u016d eta knabo, \u2014 li diris, \u2014 mi a\u016ddis malklare pri mia praonklo, kiu havis la saman nomon, kiel vi. Li iam foriris en la montaron kaj ne plu revenis.",
    "vortaro": {
      "mia": "je",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "estis": "\u00eatre",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "iam": "\u00e0 un moment, un jour, une fois",
      "kiel": "comment, comme",
      "mi": "je",
      "a\u016ddis": "entendre",
      "vi": "tu, vous",
      "kiam": "quand",
      "eta": "petit",
      "kaj": "et",
      "en": "dans",
      "foriris": "partir, renvoyer, cong\u00e9dier, faire partir, jeter dehors",
      "saman": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "nomon": "nom",
      "la": "le, la, les",
      "diris": "dire",
      "kiu": "qui",
      "li": "il, lui, le",
      "knabo": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "ankora\u016d": "encore",
      "montaron": "montagne, Montagnes Rocheuses",
      "havis": "avoir",
      "revenis": "revenir",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tio okazis anta\u016d proksimume unu jarcento\u2026\u201d",
    "vortaro": {
      "jarcento": "si\u00e8cle",
      "unu": "les uns",
      "proksimume": "approximativement",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a"
    }
  },
  {
    "teksto": "La beletristo sentis sin pli sola, ol iam. Li volis denove engrimpi la nuban \u0109aron, sed \u011di estis alii\u011dinta en fenikson, kaj la \u0109iela birdo jam malaperis \u0109e la horizonto.",
    "vortaro": {
      "beletristo": "\u00e9crivain",
      "sin": "se, s', soi",
      "sola": "seul(e)",
      "denove": "\u00e0 nouveau",
      "sed": "mais",
      "estis": "\u00eatre",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "\u011di": "il, elle",
      "iam": "\u00e0 un moment, un jour, une fois",
      "horizonto": "horizon",
      "volis": "vouloir",
      "\u0109aron": "chariot, char",
      "nuban": "nuageux, n\u00e9buleux, obscur",
      "kaj": "et",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "en": "dans",
      "birdo": "oiseau",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "alii\u011dinta": "s'alt\u00e9rer",
      "fenikson": "Fenghuang, ph\u00e9nix",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "malaperis": "dispara\u00eetre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tu Thuk malfermis la leteron. Estis adia\u016da poemeto:",
    "vortaro": {
      "estis": "\u00eatre",
      "malfermis": "ouvrir",
      "leteron": "lettre",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Meze de l\u2019 nuboj naski\u011dis amo de feniksoj",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "meze": "au milieu",
      "amo": "amour",
      "nuboj": "nuage",
      "naski\u011dis": "na\u00eetre",
      "feniksoj": "Fenghuang, ph\u00e9nix"
    }
  },
  {
    "teksto": "De l\u2019 pasintjara unueco estas la fino",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "estas": "\u00eatre",
      "fino": "habiter au diable vauvert, le meilleur est pour la fin, extr\u00e9mit\u00e9, fin, ach\u00e8vement, arr\u00eat",
      "unueco": "l'union fait la force, unit\u00e9",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ne plu ser\u0109u sur la maro la pa\u015dosignojn de la feinoj.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "feinoj": "f\u00e9e",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ser\u0109u": "chercher",
      "maro": "mer",
      "la": "le, la, les",
      "sur": "sur"
    }
  },
  {
    "teksto": "Pri estonta renkonti\u011do estas nenia espero!",
    "vortaro": {
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "estonta": "\u00eatre",
      "nenia": "d'aucune sorte",
      "estas": "\u00eatre",
      "espero": "espoir",
      "renkonti\u011do": "concours de circonstances, rencontre"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Korpremita, Tu Thuk dankis sian maljunan pranepon kaj foriris en la montaron.",
    "vortaro": {
      "maljunan": "vieux",
      "pranepon": "arri\u00e8re-petit-fils",
      "en": "dans",
      "foriris": "partir, renvoyer, cong\u00e9dier, faire partir, jeter dehors",
      "montaron": "montagne, Montagnes Rocheuses",
      "dankis": "remercier",
      "sian": "son, sa, ses",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les"
    }
  }
]