[
  {
    "teksto": "DIA MASTRUMADO",
    "vortaro": {
      "dia": "divin",
      "mastrumado": "arts m\u00e9nagers, \u00e9conomie domestique"
    }
  },
  {
    "teksto": "(Parolas Peruno, dio de la antikvaj slavoj:)",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "dio": "dieu",
      "parolas": "parler",
      "slavoj": "Slave",
      "la": "le, la, les",
      "antikvaj": "antique"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Vi sensperte vivas certe,",
    "vortaro": {
      "vivas": "vivre",
      "vi": "tu, vous",
      "certe": "certainement"
    }
  },
  {
    "teksto": "neestinte dio.",
    "vortaro": {
      "dio": "dieu"
    }
  },
  {
    "teksto": "False \u015dajnas, ke mi gajnas",
    "vortaro": {
      "gajnas": "gagner, conqu\u00e9rir, l'emporter",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "mi": "je",
      "\u015dajnas": "sembler, avoir l'air"
    }
  },
  {
    "teksto": "en la profesio!",
    "vortaro": {
      "la": "le, la, les",
      "profesio": "profession",
      "en": "dans"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Mi matene devas pene",
    "vortaro": {
      "devas": "devoir",
      "matene": "le matin, au matin",
      "mi": "je"
    }
  },
  {
    "teksto": "rosi kampan valon,",
    "vortaro": {
      "valon": "val, vall\u00e9e"
    }
  },
  {
    "teksto": "hejti sunon, kaj la lunon",
    "vortaro": {
      "hejti": "chauffe, chauffer",
      "la": "le, la, les",
      "sunon": "soleil",
      "lunon": "lune",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "fermi en la stalon.",
    "vortaro": {
      "fermi": "fermer",
      "la": "le, la, les",
      "stalon": "\u00e9curie, bouverie, bercail, porcherie, \u00e9table",
      "en": "dans"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Noktfantomojn kaj demonojn",
    "vortaro": {
      "demonojn": "d\u00e9mon, esprit malin, furie",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "en la sakon loki,",
    "vortaro": {
      "sakon": "sac",
      "la": "le, la, les",
      "loki": "mettre, disposer, placer",
      "en": "dans"
    }
  },
  {
    "teksto": "la stelflokojn kiel kokojn",
    "vortaro": {
      "kiel": "comment, comme",
      "kokojn": "coq",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "al nestejo voki.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "voki": "appeler"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u0108ies bu\u015do: birdo, mu\u015do,",
    "vortaro": {
      "mu\u015do": "mouche",
      "bu\u015do": "bouche, embouchure, gueule",
      "birdo": "oiseau",
      "\u0109ies": "de chacun, de tout le monde"
    }
  },
  {
    "teksto": "pulo, elefanto,",
    "vortaro": {
      "elefanto": "\u00e9l\u00e9phant",
      "pulo": "puce, pul"
    }
  },
  {
    "teksto": "frue jam \u011di volas man\u011di",
    "vortaro": {
      "man\u011di": "manger",
      "\u011di": "il, elle",
      "frue": "t\u00f4t, de bonne heure",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "volas": "vouloir"
    }
  },
  {
    "teksto": "el di-provianto.",
    "vortaro": {
      "el": "hors de, de"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "La ekstaro de l\u2019homaro,",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "homaro": "genre humain, humanit\u00e9",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "a\u0125, \u011di ka\u016dzas servojn!",
    "vortaro": {
      "servojn": "service",
      "ka\u016dzas": "causer, donner lieu, d\u00e9clencher, entra\u00eener, motiver, occasionner, produire, provoquer",
      "a\u0125": "ah, oh l\u00e0 l\u00e0",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "La lamento de l\u2019homgento",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u015diras miajn nervojn!",
    "vortaro": {
      "miajn": "mon, ma",
      "nervojn": "nerf",
      "\u015diras": "d\u00e9chirer, arracher"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Nur se pikoj de formikoj",
    "vortaro": {
      "formikoj": "fourmi",
      "pikoj": "piqure, pique, taquinerie",
      "de": "de",
      "se": "si (indique une condition)",
      "nur": "seulement"
    }
  },
  {
    "teksto": "vian a\u016ddon \u011denus,",
    "vortaro": {
      "\u011denus": "g\u00eaner, inconforter",
      "vian": "ton, votre",
      "a\u016ddon": "voir c'est croire"
    }
  },
  {
    "teksto": "la matenan a\u016ddiencon",
    "vortaro": {
      "a\u016ddiencon": "audience",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "eble vi komprenus.",
    "vortaro": {
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "vi": "tu, vous",
      "komprenus": "comprendre"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Pre\u011doj svarmas kaj alarmas,",
    "vortaro": {
      "alarmas": "alarmer, alerter",
      "pre\u011doj": "pri\u00e8re",
      "svarmas": "grouiller",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u011dis mi preska\u016d surdas:",
    "vortaro": {
      "preska\u016d": "presque",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "mi": "je"
    }
  },
  {
    "teksto": "tiu kantas, flustras, larmas,",
    "vortaro": {
      "kantas": "chanter",
      "larmas": "pleurer",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "flustras": "chuchoter, murmurer"
    }
  },
  {
    "teksto": "tiu psalmojn gurdas.",
    "vortaro": {
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "psalmojn": "psaume"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u0108u kalkuli la postulojn?",
    "vortaro": {
      "kalkuli": "les bons comptes font les bons amis, compter de t\u00eate, calculer mentalement, calculer, compter, consid\u00e9rer, prendre",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "postulojn": "demande, exigence",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "Estus vane peni!",
    "vortaro": {
      "vane": "en vain",
      "peni": "s'efforcer de, peiner",
      "estus": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kapo krevus, se mi devus",
    "vortaro": {
      "kapo": "t\u00eate",
      "se": "si (indique une condition)",
      "devus": "devoir",
      "mi": "je",
      "krevus": "crever, \u00e9clater, se crevasser, se fendre, gercer"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u011din nur memorteni:",
    "vortaro": {
      "\u011din": "il, elle",
      "nur": "seulement"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Doni sanon kaj infanon,",
    "vortaro": {
      "infanon": "enfant",
      "sanon": "sant\u00e9",
      "doni": "donner",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "panon por satman\u011di;",
    "vortaro": {
      "panon": "pain",
      "por": "pour, dans le but de"
    }
  },
  {
    "teksto": "ke fabrikoj \u0109esu \u015dpini,",
    "vortaro": {
      "fabrikoj": "fabrique, usine",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "\u0109esu": "cesser, s'arr\u00eater de faire quelque chose",
      "\u015dpini": "filer, ourdir"
    }
  },
  {
    "teksto": "devus di\u2019 aran\u011di!",
    "vortaro": {
      "aran\u011di": "arranger, combiner, agencer",
      "devus": "devoir"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u201cGardu grenon kaj \u011dardenon!\u201d",
    "vortaro": {
      "\u011dardenon": "jardin",
      "grenon": "c\u00e9r\u00e9ale, grain",
      "kaj": "et",
      "gardu": "garder"
    }
  },
  {
    "teksto": "oni al mi taskas;",
    "vortaro": {
      "taskas": "charger",
      "al": "\u00e0, vers",
      "oni": "on",
      "mi": "je"
    }
  },
  {
    "teksto": "nova krio: \u201cHelpu dio!",
    "vortaro": {
      "nova": "neuf, neuve",
      "dio": "dieu",
      "krio": "Cri, Cree",
      "helpu": "aider"
    }
  },
  {
    "teksto": "La bovino naskas!\u201d",
    "vortaro": {
      "bovino": "vache",
      "naskas": "mettre au monde, enfanter",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "La vetero estu varma",
    "vortaro": {
      "varma": "chaud(e)",
      "vetero": "temps (m\u00e9t\u00e9o)",
      "estu": "\u00eatre",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "kaj samtempe frosta,",
    "vortaro": {
      "frosta": "glac\u00e9, glacial",
      "kaj": "et",
      "samtempe": "en m\u00eame temps"
    }
  },
  {
    "teksto": "la sekalo estu kara",
    "vortaro": {
      "estu": "\u00eatre",
      "sekalo": "seigle",
      "kara": "cher, ch\u00e8re",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "kaj malmultekosta.",
    "vortaro": {
      "malmultekosta": "abordable, bon march\u00e9",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Pluvu! Iu semis linon,",
    "vortaro": {
      "pluvu": "pleuvoir",
      "semis": "semer",
      "iu": "quelqu'un",
      "linon": "lin"
    }
  },
  {
    "teksto": "di\u2019 \u011din rosu bene!",
    "vortaro": {
      "\u011din": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Pluvi? Oj ne! Sed porfojne",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "pluvi": "pleuvoir",
      "sed": "mais",
      "oj": "ah, houla"
    }
  },
  {
    "teksto": "brilu sun\u2019serene!",
    "vortaro": {
      "brilu": "tout ce qui brille n'est pas or, briller, luire"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Ve, ke estis virina\u0109oj",
    "vortaro": {
      "estis": "\u00eatre",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "ve": "malheur, a\u00efe, h\u00e9las"
    }
  },
  {
    "teksto": "estigitaj per mi!",
    "vortaro": {
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "estigitaj": "causer, cr\u00e9er, faire, faire naitre, g\u00e9n\u00e9rer, occasionner, susciter",
      "mi": "je"
    }
  },
  {
    "teksto": "La \u0109agrenan bandon \u011denan",
    "vortaro": {
      "\u011denan": "g\u00eanant, embarrassant, emb\u00eatant, ennuyeux, f\u00e2cheux",
      "bandon": "bande, gang",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "devos mi ekstermi!",
    "vortaro": {
      "devos": "devoir",
      "mi": "je",
      "ekstermi": "an\u00e9antir, exterminer"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Tondro ilin\u2026! Jam e\u0109 dio",
    "vortaro": {
      "dio": "dieu",
      "tondro": "tonnerre",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus"
    }
  },
  {
    "teksto": "devas ja blasfemi!",
    "vortaro": {
      "blasfemi": "blasph\u00e9mer, jurer, sacrer, injurier",
      "devas": "devoir",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien"
    }
  },
  {
    "teksto": "Se ne laktas la kaprino,",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "kaprino": "ch\u00e8vre",
      "se": "si (indique une condition)",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "ili plendas \u0109e mi.",
    "vortaro": {
      "ili": "ils, elles, eux",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "plendas": "se plaindre",
      "mi": "je"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u0108iu vivus ne per zorgoj,",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "vivus": "vivre",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "zorgoj": "souci, inqui\u00e9tude ; attention, sollicitude"
    }
  },
  {
    "teksto": "sed per pre\u011dovorto,",
    "vortaro": {
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "sed": "mais"
    }
  },
  {
    "teksto": "kvaza\u016d oni havus dion",
    "vortaro": {
      "dion": "dieu",
      "oni": "on",
      "havus": "avoir",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si"
    }
  },
  {
    "teksto": "sole por komforto.",
    "vortaro": {
      "komforto": "confort, aise, bien-\u00eatre",
      "sole": "seulement, isol\u00e9ment, tout seul",
      "por": "pour, dans le but de"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Akvon, sekon, kampan sterkon",
    "vortaro": {
      "akvon": "eau",
      "sterkon": "engrais, fumier"
    }
  },
  {
    "teksto": "dio disdonacu!",
    "vortaro": {
      "dio": "dieu"
    }
  },
  {
    "teksto": "Se porkulo sanon perdis,",
    "vortaro": {
      "se": "si (indique une condition)",
      "sanon": "sant\u00e9",
      "perdis": "perdre"
    }
  },
  {
    "teksto": "mi lin rekuracu!",
    "vortaro": {
      "lin": "il, lui, le",
      "mi": "je"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u015ci min tedas, \u0109e mi pledas,",
    "vortaro": {
      "tedas": "ennuyer, lasser",
      "pledas": "plaider",
      "min": "je",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "mi": "je",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "ke \u015din oni svatu;",
    "vortaro": {
      "svatu": "*s\u2019entremettre, *rechercher en mariage, demander en mariage",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "\u015din": "elle",
      "oni": "on"
    }
  },
  {
    "teksto": "edzo pre\u011das, ke jam tondro",
    "vortaro": {
      "edzo": "\u00e9poux, mari",
      "pre\u011das": "prier",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "tondro": "tonnerre"
    }
  },
  {
    "teksto": "la edzinon batu!",
    "vortaro": {
      "batu": "battre, frapper",
      "edzinon": "\u00e9pouse",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Kiu volas loton gajni,",
    "vortaro": {
      "gajni": "gagner, conqu\u00e9rir, l'emporter",
      "kiu": "qui",
      "volas": "vouloir"
    }
  },
  {
    "teksto": "suba\u0109etas dion;",
    "vortaro": {
      "dion": "dieu"
    }
  },
  {
    "teksto": "kiu pagis asekuron,",
    "vortaro": {
      "kiu": "qui",
      "pagis": "payer",
      "asekuron": "assurance"
    }
  },
  {
    "teksto": "volas incendion!",
    "vortaro": {
      "incendion": "incendie",
      "volas": "vouloir"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Ho, se mi ne tro indulgus",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "indulgus": "\u00e9pargner, m\u00e9nager, se montrer cl\u00e9ment, se montrer compr\u00e9hensif, se montrer indulgent, avoir de l'indulgence",
      "ho": "Henry, hydrog\u00e8ne, H, heure",
      "se": "si (indique une condition)",
      "tro": "trop",
      "mi": "je"
    }
  },
  {
    "teksto": "vin, la hombanda\u0109on,",
    "vortaro": {
      "vin": "tu, vous",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "mi vin premus kiel prunojn,",
    "vortaro": {
      "prunojn": "prune",
      "vin": "tu, vous",
      "kiel": "comment, comme",
      "mi": "je",
      "premus": "serrer la main de qn, serr\u00e9s comme des sardines, oppresseur, opprim\u00e9, accabler, appuyer, oppresser, opprimer, pousser, presser, "
    }
  },
  {
    "teksto": "farus el vi ka\u0109on!\u201d",
    "vortaro": {
      "farus": "faire",
      "ka\u0109on": "pur\u00e9e, embrouillamini, bouillie, compote, marmelade, confusion, d\u00e9sordre, imbroglio, micmac",
      "vi": "tu, vous",
      "el": "hors de, de"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Li enspiris naztabakon,",
    "vortaro": {
      "li": "il, lui, le"
    }
  },
  {
    "teksto": "ternis bombobrue\u2026",
    "vortaro": {
      "ternis": "\u00e9ternuer"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tondro frapis, fulmo fajris,",
    "vortaro": {
      "fulmo": "foudre, \u00e9clair",
      "tondro": "tonnerre",
      "fajris": "flamber",
      "frapis": "lancer, frappant, saisissant, frapper, atteindre, cogner, heurter, percuter, saisir, taper"
    }
  },
  {
    "teksto": "pluvo \u015dprucis flue.",
    "vortaro": {
      "\u015dprucis": "jaillir, surgir",
      "pluvo": "pluie"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Kredu, frato! Ne amuzas",
    "vortaro": {
      "frato": "fr\u00e8re",
      "ne": "non, ne... pas",
      "amuzas": "amuser, divertir",
      "kredu": "croire"
    }
  },
  {
    "teksto": "tiu di-ekzerco!",
    "vortaro": {
      "tiu": "ce, cet(te)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Briksen mem \u2014 kompare tion \u2014",
    "vortaro": {
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a"
    }
  },
  {
    "teksto": "estas preska\u016d \u015derco.",
    "vortaro": {
      "preska\u016d": "presque",
      "\u015derco": "plaisanterie",
      "estas": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Karel Havl\u00ed\u010dek Borovsk\u00fd el la \u0109e\u0125a: Tom\u00e1\u0161 Pumpr (el La Bapto de Caro Vladimiro)",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "caro": "tsar",
      "la": "le, la, les",
      "bapto": "bapt\u00eame",
      "\u0109e\u0125a": "tch\u00e8que",
      "el": "hors de, de"
    }
  }
]