[
  {
    "teksto": "Neniam s\u0302i vidis la sunon. Nur la karesojn de g\u0302iaj varmaj radioj s\u0302i sentis sur sia juna vizag\u0302o. Neniam s\u0302i vidis la lazuran bluon de la Adria Maro, nur \u011dojplezure \u015di \u011duis, lulata per \u011diaj ondoj. Nek sian patrinon nek la patron s\u0302i vidis, nur palpkarese s\u0302i ekkonis iliajn kaloplenajn manojn kaj vizag\u0302ojn, sur kiuj s\u0302i tiel bone konis c\u0302iun sulkon\u2026 Nenion s\u0302i iam ajn vidis, c\u0302ar s\u0302i estis de la naskig\u0302o blinda\u2026",
    "vortaro": {
      "juna": "jeune",
      "lulata": "bercer",
      "de": "de",
      "nur": "seulement",
      "estis": "\u00eatre",
      "sunon": "soleil",
      "manojn": "main",
      "konis": "conna\u00eetre",
      "i": "1, iode, I",
      "sia": "se, s', soi",
      "patrinon": "m\u00e8re",
      "iam": "\u00e0 un moment, un jour, une fois",
      "sur": "sur",
      "bluon": "bleu",
      "\u011diaj": "son",
      "o": "oxyg\u00e8ne, O",
      "\u011duis": "jouir",
      "ondoj": "onde, vague",
      "iaj": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "varmaj": "chaud(e)",
      "radioj": "radio",
      "maro": "mer",
      "kaj": "et",
      "ekkonis": "reconnaitre",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "neniam": "jamais",
      "sulkon": "ride, sillon",
      "blinda": "aveugle",
      "patron": "p\u00e8re",
      "kiuj": "qui",
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "la": "le, la, les",
      "iliajn": "leur",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "nek": "ni",
      "iun": "quelqu'un",
      "s": "elle",
      "lazuran": "azur, azur\u00e9, bleu ciel",
      "vidis": "voir",
      "nenion": "rien",
      "bone": "bien",
      "sian": "son, sa, ses",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Jarojn longe s\u0302i vivis en la lernejoj por blinduloj kaj nur somere s\u0302i revenadis pasigi la ferion apud siaj karaj. Nun, s\u0302i denove trovig\u0302as en sia fis\u0302istvilag\u0302o sur fora insuleto perdig\u0302inta en la marovasto. Felic\u0302a s\u0302i estis forlasi por ioma tempo bruegon de la grandurbo, en kiu s\u0302i vizitadas lernejon. Tamen, sidante sur la pruo de leg\u0302era velboato, kiu petole saltetis sur la s\u0302au\u0306mantaj ondoj, kaj karesante la harojn de sia sepjara fratineto, s\u0302i pensis pri tiu grandurbo kien s\u0302i revenos post la ferio por fini sian lastan studjaron kaj kie s\u0302i, dank\u2019 al siaj lertaj manoj, ricevos postenon. Ho, kiel s\u0302i revadis pri sia unua salajro! Pri \u0109io, kion \u015di a\u0109etos per \u011di. En s\u0302ia imago jam c\u0302iu monero estas fikselspezota! Al la patrino s\u0302i ac\u0302etos kaptukon el belega pura silko\u2026 Ridetante s\u0302i imagas kiel la vilag\u0302aninoj rigardos s\u0302ian patrinon, kiam s\u0302i kun tiu kaptuko aperos dimanc\u0302e inter ili. C\u0302iuj ekdeziros g\u0302in tus\u0302i por prijug\u0302i la kvaliton, kaj la patrino fiereme rakontos al ili ke s\u0302ia Zlatica ac\u0302etis g\u0302in. Jes, Zlatica, kiu nun laboras en la grandurbo kaj perlaboras tiom, ke s\u0302i ec\u0302 povas de tempo al tempo helpi al ili\u2026 Kaj, al la patro?\u2026 Al li s\u0302i ac\u0302etos novan pipon el rozoligno c\u0302ar la malnovan forglutis la maro, kiam pasintan printempon tempesto surprizis lin, dum li estis j\u0302etanta reton en la maron. G\u0302ojos la patro pro tiu donaco\u2026 Al la frato? Ho, li jam farig\u0302is edzig\u0302kandidato, kiu ec\u0302 rajtas malkas\u0302e fumi. Al li s\u0302i ac\u0302etos belegan arg\u0302entan cigaredujon, kaj kiam li elpos\u0302igos g\u0302in, c\u0302iuj junulinoj el la vilag\u0302o admire rigardos!\u2026 Al la fratineto Mare, nepre s\u0302i ac\u0302etos tiun grandan pupon, kiu palpebrumas kaj pepas: \u201cPanjo, panjo!\u201d Ho, kiel s\u0302iaj karbonigraj okuletoj mire gapos!\u2026",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "ian": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "tus": "keuf !, teuheu !",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "era": "bout, composant, \u00e9l\u00e9ment, miette, morceau, \u00e8re",
      "jarojn": "ann\u00e9e",
      "i": "1, iode, I",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "a\u0109etos": "acheter",
      "lastan": "dernier",
      "palpebrumas": "cligner de l'oeligil, cligner des yeux",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "dank": "gr\u00e2ce",
      "reton": "filet, r\u00e9seau, R\u00e9ticule",
      "el": "hors de, de",
      "en": "dans",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "inter": "entre, parmi",
      "pupon": "chrysalide, marionnette, poup\u00e9e",
      "novan": "neuf, neuve",
      "la": "le, la, les",
      "somere": "en \u00e9t\u00e9",
      "kiu": "qui",
      "por": "pour, dans le but de",
      "s": "elle",
      "nepre": "n\u00e9cessairement, obligatoirement",
      "a": "la, argon, Amp\u00e8re, A4, are, a",
      "forlasi": "abandonner",
      "imago": "imagination",
      "karaj": "cher, ch\u00e8re",
      "sian": "son, sa, ses",
      "igos": "faire, rendre",
      "patro": "p\u00e8re",
      "nur": "seulement",
      "estis": "\u00eatre",
      "kvaliton": "propri\u00e9t\u00e9, qualit\u00e9",
      "sia": "se, s', soi",
      "patrinon": "m\u00e8re",
      "ia": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "donaco": "cadeau, don, pr\u00e9sent",
      "belega": "superbe, magnifique",
      "revenos": "revenir",
      "perlaboras": "pour travailler",
      "gapos": "b\u00e9at, niais, bayer aux corneilles, regarder b\u00eatement",
      "vivis": "vivre",
      "fora": "lointain, \u00e9loign\u00e9",
      "ondoj": "onde, vague",
      "junulinoj": "une jeune femme",
      "vizitadas": "fr\u00e9quenter",
      "helpi": "aider",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "kion": "quoi, que",
      "iuj": "quelqu'un",
      "tempesto": "temp\u00eate",
      "ridetante": "sourire",
      "pepas": "piailler",
      "post": "apr\u00e8s",
      "jes": "oui, d'accord",
      "kie": "o\u00f9",
      "lin": "il, lui, le",
      "blinduloj": "aveugle",
      "printempon": "une hirondelle ne fait pas le printemps, printemps",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "mire": "avec \u00e9tonnement",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "denove": "\u00e0 nouveau",
      "tempo": "temps",
      "postenon": "*poste",
      "inta": "pass\u00e9",
      "ricevos": "recevoir",
      "ho": "Henry, hydrog\u00e8ne, H, heure",
      "grandan": "grand(e)",
      "laboras": "travailler",
      "pensis": "penser",
      "\u011di": "il, elle",
      "apud": "pr\u00e8s de, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de",
      "kun": "avec",
      "longe": "longtemps, en long",
      "sur": "sur",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "au": "ou",
      "imagas": "imaginer",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "iu": "quelqu'un",
      "rajtas": "avoir le droit de",
      "iaj": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "pura": "propre ; pur(e)",
      "velboato": "canot \u00e0 voile",
      "kandidato": "candidat, postulant",
      "maro": "mer",
      "surprizis": "surprendre",
      "kiam": "quand",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "manoj": "main",
      "lernejon": "\u00e9cole",
      "nun": "maintenant",
      "belegan": "superbe, magnifique",
      "li": "il, lui, le",
      "fumi": "fumer",
      "frato": "fr\u00e8re",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "kien": "o\u00f9",
      "ioma": "un certain, quelque, une certaine quantit\u00e9 de, un certain nombre de, un, du",
      "e": "Est , orient",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "kiel": "comment, comme",
      "ferio": "cong\u00e9, jour f\u00e9ri\u00e9, jour de vacance",
      "kaptuko": "fichu, foulard",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "o": "oxyg\u00e8ne, O",
      "pruo": "proue",
      "as": "conjugaison au pr\u00e9sent",
      "insuleto": "ilot",
      "rigardos": "regarder",
      "lertaj": "adroit, agile, habile",
      "rakontos": "raconter",
      "pasigi": "faire passer, passer (du temps)",
      "kaj": "et",
      "panjo": "maman",
      "malnovan": "ancien",
      "aperos": "appara\u00eetre",
      "lernejoj": "\u00e9cole",
      "harojn": "cheveu",
      "patrino": "m\u00e8re",
      "ferion": "cong\u00e9, jour f\u00e9ri\u00e9, jour de vacance",
      "pasintan": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "salajro": "salaire",
      "fini": "finir",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "karesante": "flatter, prendre \u00e0 rebrousse-poil, caresser, cajoler, c\u00e2liner, dorloter, effleurer, enj\u00f4ler, nourrir",
      "bruegon": "vacarme",
      "maron": "mer",
      "sidante": "\u00eatre assis(e)",
      "siaj": "son, sa, ses",
      "silko": "soie",
      "pipon": "pipe",
      "monero": "pi\u00e8ce, pi\u00e8ce de monnaie",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Subite, iu granda ondo frapis la boatpruon kaj amaso da akveroj s\u0302prucmalsekigis s\u0302ian korpon. S\u0302i tremskuig\u0302is kaj la revaj\u0302o disrompig\u0302is kvazau\u0306 sapveziko\u2026 Instinkte s\u0302i antau\u0306sentis tion, s\u0302ia frato senzorge sidanta c\u0302e la pou\u0306po ne rimarkis: iom troe ili malproksimig\u0302is de la bordo. Lau\u0306 timkrioj de la mevoj \u015di sentis alvenon de tempesto, kvankam la sunradioj ankorau\u0306 varme brilis.",
    "vortaro": {
      "lau": "selon, suivant ; le long de",
      "ian": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "po": "phosphore, P\u00e8re, p\u00e9ta, page, pico, p, 2 dollars le m\u00e8tre, \u00e0 raison de",
      "de": "de",
      "varme": "chaudement, il fait chaud, froidement, il fait froid",
      "e": "Est , orient",
      "i": "1, iode, I",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "ia": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "subite": "soudainement",
      "o": "oxyg\u00e8ne, O",
      "senzorge": "sans soucis",
      "kvankam": "bien que, quoique",
      "brilis": "tout ce qui brille n'est pas or, briller, luire",
      "iu": "quelqu'un",
      "korpon": "corps",
      "ankorau": "encore",
      "kaj": "et",
      "akveroj": "les petits ruisseaux font les grandes rivi\u00e8res, goutte d'eau",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "iom": "un peu",
      "ondo": "onde, vague",
      "revaj": "r\u00eaveur",
      "amaso": "masse, multitude, foule",
      "\u015di": "elle",
      "sidanta": "\u00eatre assis(e)",
      "tempesto": "temp\u00eate",
      "bordo": "rive, bord, rivage",
      "mevoj": "mouette",
      "granda": "grand(e)",
      "alvenon": "arriv\u00e9e",
      "la": "le, la, les",
      "antau": "avant, en avant de, devant",
      "rimarkis": "remarquer, noter",
      "frato": "fr\u00e8re",
      "s": "elle",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "frapis": "lancer, frappant, saisissant, frapper, atteindre, cogner, heurter, percuter, saisir, taper",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "troe": "excessivement, trop",
      "ne": "non, ne... pas",
      "kvazau": "quasi-, comme si"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Mario, ni iru returnen. C\u0302u vi rimarkas la tempestalvenon?",
    "vortaro": {
      "rimarkas": "remarquer, noter",
      "iru": "aller",
      "u": "U, uranium, ouest, -u",
      "mario": "Marie, Mario, Marius",
      "vi": "tu, vous",
      "la": "le, la, les",
      "ni": "nous"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mario nur memfide ekridetis kaj per sia sonora voc\u0302o iom mokeme respondis: \u201cNe zorgu vi, grandurba sinjorino, kaj ne saligu al mi la cerbon!\u201d",
    "vortaro": {
      "nur": "seulement",
      "sonora": "sonore",
      "sia": "se, s', soi",
      "mi": "je",
      "o": "oxyg\u00e8ne, O",
      "vi": "tu, vous",
      "sinjorino": "dame, madame",
      "kaj": "et",
      "iom": "un peu",
      "zorgu": "se faire du souci ; s'occuper de, prendre soin de",
      "mario": "Marie, Mario, Marius",
      "cerbon": "cerveau",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "la": "le, la, les",
      "respondis": "r\u00e9pondre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "S\u0302i eksilentis, sed c\u0302iuj s\u0302iaj sentoj strec\u0302ig\u0302is. Ne, s\u0302i ne eraras. Ne plu blovas la agrabla venteto. La veloj de la boato ne plu gaje kraketas sed knarkrakas sub c\u0302iam pli forta ventpremo. Sur la ondoj, la leg\u0302era velboato c\u0302iam pli kaj pli suprenig\u0302as kvazau\u0306 iu c\u0302evalo transsaltanta barojn.",
    "vortaro": {
      "agrabla": "agr\u00e9able",
      "de": "de",
      "sed": "mais",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "era": "bout, composant, \u00e9l\u00e9ment, miette, morceau, \u00e8re",
      "blovas": "souffler",
      "i": "1, iode, I",
      "forta": "fort(e)",
      "sentoj": "sentiment",
      "iam": "\u00e0 un moment, un jour, une fois",
      "transsaltanta": "sauter par-dessus",
      "boato": "canot",
      "sur": "sur",
      "as": "conjugaison au pr\u00e9sent",
      "ondoj": "onde, vague",
      "iu": "quelqu'un",
      "iaj": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "velboato": "canot \u00e0 voile",
      "kaj": "et",
      "iuj": "quelqu'un",
      "venteto": "brise",
      "sub": "sous, en-dessous de",
      "barojn": "obstacle, barri\u00e8re, majorant, minorant, bar",
      "la": "le, la, les",
      "veloj": "voile, palais mou, voile du palais",
      "s": "elle",
      "eraras": "\u00eatre dans l'erreur, faire erreur, s'\u00e9garer, se fourvoyer, se tromper",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "kvazau": "quasi-, comme si"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Mario, ni iru returnen! Fine\u2026 ni ne estas solaj, Mare povas ektimi de la ondoj.",
    "vortaro": {
      "iru": "aller",
      "ektimi": "s'effrayer de",
      "de": "de",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "ondoj": "onde, vague",
      "mario": "Marie, Mario, Marius",
      "solaj": "seul(e)",
      "estas": "\u00eatre",
      "ne": "non, ne... pas",
      "la": "le, la, les",
      "fine": "au final, finalement, enfin",
      "ni": "nous"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Mare ja estas fis\u0302ista filino. C\u0302u ne, Mare? Ni ne timas de la maro kiel tiu nia fratino, kiu tute urbanig\u0302is\u2026 c\u0302u ne, Mare?",
    "vortaro": {
      "timas": "craindre, avoir peur",
      "de": "de",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "fratino": "s\u0153ur",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "kiel": "comment, comme",
      "filino": "fille",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "maro": "mer",
      "nia": "nous",
      "la": "le, la, les",
      "u": "U, uranium, ouest, -u",
      "kiu": "qui",
      "estas": "\u00eatre",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ni": "nous"
    }
  },
  {
    "teksto": "La knabineto nenion respondis, nur pli forte sin premis al la fratino. Mario, tenante la pou\u0306pon per siaj fortaj manoj, gaje fajfetis kaj videble g\u0302uis sian lertan manovradon. Ankau\u0306 li estis rimarkinta la malbonig\u0302on de la vetero kaj rapidan plialtig\u0302on de la ondoj sed pro sia vireca fiero li ne volis obei al la \u201cina sag\u0302o\u201d\u2026 Subite, malaperis la rideto de sur lia vizag\u0302o. Jen, tie malantau\u0306 la fora horizonto, aperis ia verdnigra nubo kiu fulmrapide pligrandi\u011dadis kaj g\u0302iaj brakosimilaj ekstremoj minace disvastig\u0302adis. Fulmobriloj trakuris la c\u0302ielon kaj perdig\u0302adis ien en la vasto. Eh\u0302is timigaj tondrobruoj\u2026",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "sin": "se, s', soi",
      "rimarkinta": "remarquer, noter",
      "en": "dans",
      "timigaj": "effrayant",
      "ina": "f\u00e9minin",
      "la": "le, la, les",
      "vetero": "temps (m\u00e9t\u00e9o)",
      "kiu": "qui",
      "ne": "non, ne... pas",
      "sian": "son, sa, ses",
      "tenante": "tenir",
      "nur": "seulement",
      "fratino": "s\u0153ur",
      "estis": "\u00eatre",
      "sia": "se, s', soi",
      "ia": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "horizonto": "horizon",
      "fora": "lointain, \u00e9loign\u00e9",
      "ondoj": "onde, vague",
      "forte": "fortement, tr\u00e8s",
      "respondis": "r\u00e9pondre",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "fortaj": "fort(e)",
      "subite": "soudainement",
      "sur": "sur",
      "lia": "il, lui, le",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "iaj": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "videble": "visiblement",
      "manoj": "main",
      "premis": "serrer la main de qn, serr\u00e9s comme des sardines, oppresseur, opprim\u00e9, accabler, appuyer, oppresser, opprimer, pousser, presser, ",
      "aperis": "appara\u00eetre",
      "li": "il, lui, le",
      "trakuris": "courir \u00e0 travers",
      "ankau": "aussi",
      "al": "\u00e0, vers",
      "mario": "Marie, Mario, Marius",
      "sed": "mais",
      "nubo": "nuage",
      "ien": "quelque part",
      "rideto": "sourire",
      "o": "oxyg\u00e8ne, O",
      "volis": "vouloir",
      "kaj": "et",
      "jen": "voici",
      "lertan": "adroit, agile, habile",
      "obei": "ob\u00e9ir",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "nenion": "rien",
      "siaj": "son, sa, ses",
      "rapidan": "rapide, vif, vive",
      "malaperis": "dispara\u00eetre"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Al diablo! ni ec\u0302 malsekig\u0302os! \u2014 grumblis Mario por si mem kaj manovris por direkti la velboaton al la bordo. Sed jam estis iom malfrue. Li konsciig\u0302is pri tio. Kontrau\u0306 la vento la leg\u0302era velboato pene luktis por alproksimig\u0302i al la bordo kiu apenau\u0306 videbletis. Dume la tempesto rapide alproksimig\u0302is\u2026 La suno tute malaperis malantau\u0306 la nigra nubkurteno. Malhelig\u0302is. La vento fantome ekhurlis kaj la ondoj furie ekdancis kvazau\u0306 la maro estus bolanta\u2026 La tempesto atakis per sia tuta sovag\u0302a forto.",
    "vortaro": {
      "si": "se, s', soi",
      "sed": "mais",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "estis": "\u00eatre",
      "era": "bout, composant, \u00e9l\u00e9ment, miette, morceau, \u00e8re",
      "dume": "pour l'instant, cependant, entre temps, pendant ce temps, en revanche, pourtant, toutefois",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "malfrue": "tard",
      "i": "1, iode, I",
      "luktis": "lutter",
      "sia": "se, s', soi",
      "kvazau": "quasi-, comme si",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "ondoj": "onde, vague",
      "direkti": "d\u00e9vier, diriger, tourner",
      "diablo": "diable",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "velboato": "canot \u00e0 voile",
      "maro": "mer",
      "kaj": "et",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "manovris": "manoeliguvrer",
      "iom": "un peu",
      "tempesto": "temp\u00eate",
      "rapide": "vite",
      "grumblis": "bougonner, grommeler, grogner, r\u00e2ler, r\u00e9criminer, rousp\u00e9ter",
      "bordo": "rive, bord, rivage",
      "forto": "force",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "la": "le, la, les",
      "ni": "nous",
      "suno": "soleil",
      "kiu": "qui",
      "li": "il, lui, le",
      "bolanta": "bouillonner, bouillir, piaffer",
      "por": "pour, dans le but de",
      "apenau": "\u00e0 peine",
      "nigra": "noir(e)",
      "atakis": "attaquer",
      "vento": "vent",
      "estus": "\u00eatre",
      "a": "la, argon, Amp\u00e8re, A4, are, a",
      "al": "\u00e0, vers",
      "velboaton": "canot \u00e0 voile",
      "kontrau": "contre",
      "mario": "Marie, Mario, Marius",
      "malaperis": "dispara\u00eetre"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Portata per la ondegoj kvazau\u0306 jugland\u015delo, post iu nova ventatako la velboato renversig\u0302is\u2026",
    "vortaro": {
      "post": "apr\u00e8s",
      "nova": "neuf, neuve",
      "iu": "quelqu'un",
      "velboato": "canot \u00e0 voile",
      "portata": "porter",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "la": "le, la, les",
      "kvazau": "quasi-, comme si"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Mario-o! \u2014 ekkriegis malgranda Mare, \u2014 sed en la sama momento fortaj brakoj kaptis s\u0302in kaj konata voc\u0302o trankviligis la infanon:",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "fortaj": "fort(e)",
      "o": "oxyg\u00e8ne, O",
      "infanon": "enfant",
      "sama": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "kaj": "et",
      "trankviligis": "tranquilliser",
      "en": "dans",
      "brakoj": "bras",
      "kaptis": "capturer",
      "malgranda": "petit",
      "la": "le, la, les",
      "momento": "moment",
      "s": "elle",
      "konata": "conna\u00eetre"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Mare, ne timu\u2026 Mare, via frato portos vin\u2026 ne timu! Luktante kontrau\u0306 la ondoj, kun la fratineto en la manoj, li plenforte kriis al la fratino kiun li fojfoje vidis inter la ondoj.",
    "vortaro": {
      "vin": "tu, vous",
      "fratino": "s\u0153ur",
      "via": "tu, vous",
      "timu": "craindre, avoir peur",
      "kun": "avec",
      "ondoj": "onde, vague",
      "en": "dans",
      "luktante": "lutter",
      "manoj": "main",
      "fojfoje": "parfois",
      "inter": "entre, parmi",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "frato": "fr\u00e8re",
      "portos": "porter",
      "kiun": "qui",
      "al": "\u00e0, vers",
      "vidis": "voir",
      "kriis": "crier, appeler",
      "kontrau": "contre",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Zlatica-a-a, nag\u0302u lau\u0306 mia voc\u0302o. Ne timu pri Mare, mi portos s\u0302in.",
    "vortaro": {
      "u": "U, uranium, ouest, -u",
      "lau": "selon, suivant ; le long de",
      "mi": "je",
      "o": "oxyg\u00e8ne, O",
      "mia": "je",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "portos": "porter",
      "s": "elle",
      "timu": "craindre, avoir peur",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Je-e-e-s! Eh\u0302is s\u0302ia respondo. Ekscio ke Mare estas en la manoj de la frato trankviligis Zlatican kaj s\u0302i eknag\u0302is per fortaj membrosvingoj, gvidata per la voc\u0302o de Mario. S\u0302i nag\u0302is kurag\u0302e, sentime, kvankam la ondoj fojfoje superiris s\u0302ian kapon. S\u0302i ja estas infano de la maro\u2026 De tempo al tempo la frato vokkriis al s\u0302i kaj s\u0302i respondkriis. Tranc\u0302ante la ondojn s\u0302i nag\u0302is kvazau\u0306 sireno\u2026 Post ioma tempo, s\u0302ajnis al s\u0302i ke c\u0302iam malpli ofte s\u0302i au\u0306das la voc\u0302on de la frato\u2026 kaj ke g\u0302i malproksimig\u0302as, dume la hurlo de la vento superas la ondofrakason\u2026",
    "vortaro": {
      "respondo": "r\u00e9ponse",
      "infano": "enfant",
      "de": "de",
      "ian": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "tempo": "temps",
      "ioma": "un certain, quelque, une certaine quantit\u00e9 de, un certain nombre de, un, du",
      "dume": "pour l'instant, cependant, entre temps, pendant ce temps, en revanche, pourtant, toutefois",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "e": "Est , orient",
      "i": "1, iode, I",
      "fortaj": "fort(e)",
      "kapon": "t\u00eate",
      "ondojn": "onde, vague",
      "ia": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "iam": "\u00e0 un moment, un jour, une fois",
      "o": "oxyg\u00e8ne, O",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "ondoj": "onde, vague",
      "kvankam": "bien que, quoique",
      "au": "ou",
      "as": "conjugaison au pr\u00e9sent",
      "malpli": "moins",
      "gvidata": "guider, diriger",
      "sireno": "sir\u00e8ne",
      "maro": "mer",
      "kaj": "et",
      "trankviligis": "tranquilliser",
      "en": "dans",
      "manoj": "main",
      "fojfoje": "parfois",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "la": "le, la, les",
      "superas": "d\u00e9passer, dominer, surplomber",
      "post": "apr\u00e8s",
      "vento": "vent",
      "frato": "fr\u00e8re",
      "s": "elle",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "mario": "Marie, Mario, Marius",
      "sentime": "sans peur",
      "kvazau": "quasi-, comme si"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Mario, Ma-ri-o-o! \u2014 krivokis s\u0302i, sed la voc\u0302o de Mario ne au\u0306dig\u0302is plu. Sola s\u0302i estis. Sola\u2026 en tiu infero de la elementoj kaj sen gvidvoc\u0302o de la frato. Tamen s\u0302i ne cedis al la teruro. S\u0302i nag\u0302is, nag\u0302is en la direkton el kiu s\u0302i lastfoje au\u0306dis la voc\u0302on de Mario. Sed vane\u2026 Ne estis eble gardi la direkton en la maro kiu infere bolis\u2026",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "sed": "mais",
      "sola": "seul(e)",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "estis": "\u00eatre",
      "vane": "en vain",
      "i": "1, iode, I",
      "elementoj": "\u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9, \u00e9l\u00e9ment, coefficient, terme",
      "o": "oxyg\u00e8ne, O",
      "au": "ou",
      "direkton": "direction",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "infero": "enfer",
      "maro": "mer",
      "el": "hors de, de",
      "kaj": "et",
      "en": "dans",
      "mario": "Marie, Mario, Marius",
      "sen": "sans",
      "bolis": "bouillonner, bouillir, piaffer",
      "la": "le, la, les",
      "teruro": "terreur",
      "cedis": "*c\u00e9der, conc\u00e9der",
      "kiu": "qui",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "frato": "fr\u00e8re",
      "s": "elle",
      "gardi": "garder",
      "al": "\u00e0, vers",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "La tempo pasadis. S\u0302i jam sentis lacon kaj por s\u0302pari la forton s\u0302i forlasis sin al la ondoj\u2026 \u2014 Mario certe atingos la bordon, \u2014 pensis s\u0302i, \u2014 kaj ili venos min trovi. Ili scias ke mi nag\u0302as kiel fis\u0302o. Kaj, se mi forlasas min al la ondoj ili alproksimigos min al la bordo, \u2014 s\u0302i rezonis. Sed krom la ventofajfado kaj ondomu\u011doj nenian bruon s\u0302i estis au\u0306danta. Tamen s\u0302i esperis\u2026 De tempo al tempo por memkurag\u0302igo s\u0302i vokkriis: \u2014 Mario, Ma-ri-o!",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "tempo": "temps",
      "sin": "se, s', soi",
      "sed": "mais",
      "estis": "\u00eatre",
      "rezonis": "raisonner",
      "i": "1, iode, I",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "forton": "force",
      "pensis": "penser",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "kiel": "comment, comme",
      "bruon": "bruit",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "certe": "certainement",
      "o": "oxyg\u00e8ne, O",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "as": "conjugaison au pr\u00e9sent",
      "forlasis": "abandonner",
      "ondoj": "onde, vague",
      "au": "ou",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "trovi": "trouver",
      "kaj": "et",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "se": "si (indique une condition)",
      "krom": "sauf, hormis, except\u00e9",
      "nenian": "jamais",
      "venos": "venir",
      "esperis": "esp\u00e9rer",
      "forlasas": "abandonner",
      "bordo": "rive, bord, rivage",
      "la": "le, la, les",
      "atingos": "atteindre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "scias": "savoir",
      "s": "elle",
      "al": "\u00e0, vers",
      "bordon": "rive, bord, rivage",
      "mario": "Marie, Mario, Marius"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ree minutoj farig\u0302is horoj. Kiom longe s\u0302i jam solas portata per la ondoj? Nur ne perdi kurag\u0302on, ne pensi pri ebla dronig\u0302o! Vivi s\u0302i volas\u2026 kaj pense s\u0302i ekvagis tra sia vivo rememorante siajn geamikojn. Lau\u0306 iliaj voc\u0302oj s\u0302i c\u0302iam rekonadis ilin: \u201cPala voc\u0302o\u201d, \u201cNigra voc\u0302o\u201d, \u201cVerda voc\u0302o\u201d\u2026 El s\u0302ia brusto kelkfoje elig\u0302is ia nomo kvazau\u0306 voksopiro. Laca, tro laca s\u0302i ja estas. Tiu c\u0302i maro\u2026 kiu estis s\u0302ia unua lulilo\u2026 ne povas \u015din nun malamike forrabi\u2026 el la vivo\u2026",
    "vortaro": {
      "vivi": "vivre",
      "lau": "selon, suivant ; le long de",
      "nur": "seulement",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "oj": "ah, houla",
      "estis": "\u00eatre",
      "geamikojn": "des ami(e)s",
      "kelkfoje": "parfois",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "brusto": "poitrine",
      "i": "1, iode, I",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "ebla": "possible",
      "sia": "se, s', soi",
      "iliaj": "leur",
      "\u015din": "elle",
      "minutoj": "minute (temps)",
      "iam": "\u00e0 un moment, un jour, une fois",
      "ia": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "malamike": "inamicalement",
      "longe": "longtemps, en long",
      "volas": "vouloir",
      "pense": "en pensant",
      "pensi": "penser",
      "o": "oxyg\u00e8ne, O",
      "rememorante": "se rappeler, se souvenir",
      "vivo": "vie",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "ondoj": "onde, vague",
      "laca": "fatigu\u00e9(e)",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "perdi": "perdre",
      "portata": "porter",
      "maro": "mer",
      "lulilo": "berceau",
      "el": "hors de, de",
      "kaj": "et",
      "verda": "vert(e)",
      "pala": "p\u00e2le",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "nun": "maintenant",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "la": "le, la, les",
      "kiu": "qui",
      "nomo": "nom",
      "nigra": "noir(e)",
      "s": "elle",
      "estas": "\u00eatre",
      "horoj": "heure",
      "ree": "de nouveau",
      "kiom": "combien, quelle quantit\u00e9",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "tro": "trop",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "ne": "non, ne... pas",
      "kvazau": "quasi-, comme si"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u2042",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "En la vila\u011da \u015dtondometo, okupita per sia hejmlaboro, la patrino ne rimarkis la veters\u0302ang\u0302on. La patro, kiu pasigis du lastajn noktojn en fi\u015dkaptado kun la aliaj fis\u0302istoj el la vilag\u0302o, nun ripozis en la apuda c\u0302ambro. La ventatako kunfrapis la larg\u0302e malfermitan fenestron kaj la patro vekig\u0302inta ekvidis la nuboplenan c\u0302ielon.",
    "vortaro": {
      "patro": "p\u00e8re",
      "inta": "pass\u00e9",
      "okupita": "occuper",
      "apuda": "adjacent suppl\u00e9mentaire, tout proche, voisin",
      "e": "Est , orient",
      "sia": "se, s', soi",
      "fenestron": "fen\u00eatre",
      "kun": "avec",
      "o": "oxyg\u00e8ne, O",
      "aliaj": "autre",
      "malfermitan": "ouverte, ouvert",
      "ekvidis": "apercevoir",
      "ambro": "ambre",
      "el": "hors de, de",
      "ripozis": "reposer, se reposer",
      "kaj": "et",
      "pasigis": "faire passer, passer (du temps)",
      "du": "deux",
      "en": "dans",
      "patrino": "m\u00e8re",
      "noktojn": "nuit",
      "nun": "maintenant",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "la": "le, la, les",
      "kiu": "qui",
      "lastajn": "dernier",
      "rimarkis": "remarquer, noter",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Tempesto alvenas, c\u0302i-nokte ni ne povos fis\u0302kaptadi! \u2014 grumblis li por si mem. Li aliris la fenestron kaj alrigardis la marovaston, kiu etendig\u0302is antau\u0306 liaj okuloj. La malhelig\u0302intan horizonton tranc\u0302adis fulmoj kaj sur la bordorokojn disrompig\u0302is ondoj. La vizag\u0302o de la maljuna fis\u0302isto malserenig\u0302is. Forlasante la fenestron li rapidpas\u0302e eniris la kuirejon, kie lia edzino okupig\u0302is pri lavado.",
    "vortaro": {
      "si": "se, s', soi",
      "de": "de",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "e": "Est , orient",
      "eniris": "entr\u00e9e, entrer, faire entrer, introduire",
      "fenestron": "fen\u00eatre",
      "sur": "sur",
      "lia": "il, lui, le",
      "okuloj": "\u0153il",
      "o": "oxyg\u00e8ne, O",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "forlasante": "abandonner",
      "ondoj": "onde, vague",
      "alvenas": "arriver",
      "aliris": "acc\u00e8s, aborder, s'approcher, accoster",
      "liaj": "son, sa",
      "kaj": "et",
      "kuirejon": "cuisine",
      "maljuna": "vieux",
      "tempesto": "temp\u00eate",
      "grumblis": "bougonner, grommeler, grogner, r\u00e2ler, r\u00e9criminer, rousp\u00e9ter",
      "edzino": "\u00e9pouse",
      "povos": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "la": "le, la, les",
      "ni": "nous",
      "horizonton": "horizon",
      "kiu": "qui",
      "li": "il, lui, le",
      "antau": "avant, en avant de, devant",
      "fulmoj": "foudre, \u00e9clair",
      "kie": "o\u00f9",
      "por": "pour, dans le but de",
      "alrigardis": "regarder vers",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 La infanoj jam revenis, c\u0302u ne? \u2014 demandis li.",
    "vortaro": {
      "u": "U, uranium, ouest, -u",
      "li": "il, lui, le",
      "infanoj": "enfant",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "ne": "non, ne... pas",
      "demandis": "interroger, demander",
      "revenis": "revenir",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Vers\u0302ajne\u2026 Mi ne scias! \u2014 respondis s\u0302i.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "respondis": "r\u00e9pondre",
      "scias": "savoir",
      "s": "elle",
      "i": "1, iode, I",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Tempesto alvenas, al diablo, kaj mi s\u0302atus vidi ilin hejme, \u2014 rediris la patro kaj prenante sian veston kaj c\u0302apon li rapide eliris.",
    "vortaro": {
      "patro": "p\u00e8re",
      "prenante": "prendre",
      "eliris": "sortir",
      "vidi": "voir",
      "mi": "je",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "alvenas": "arriver",
      "diablo": "diable",
      "veston": "v\u00eatement",
      "kaj": "et",
      "hejme": "\u00e0 la maison",
      "tempesto": "temp\u00eate",
      "rapide": "vite",
      "rediris": "rapporter, relater, r\u00e9p\u00e9ter",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "s": "elle",
      "al": "\u00e0, vers",
      "sian": "son, sa, ses"
    }
  },
  {
    "teksto": "En la malgranda insulhaveno la fis\u0302istoj okupig\u0302is pri plifirmigo de la boatoj kaj s\u0302ipetoj. Rigarde esploris la patro la havenon sed lia velboato ne trovig\u0302is ligita al la bordo.",
    "vortaro": {
      "patro": "p\u00e8re",
      "de": "de",
      "sed": "mais",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "boatoj": "canot",
      "ligita": "lier",
      "lia": "il, lui, le",
      "velboato": "canot \u00e0 voile",
      "kaj": "et",
      "en": "dans",
      "esploris": "examiner, \u00e9tudier",
      "bordo": "rive, bord, rivage",
      "malgranda": "petit",
      "la": "le, la, les",
      "havenon": "port",
      "s": "elle",
      "al": "\u00e0, vers",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Amikoj, c\u0302u iu vidis Marion kaj nian velboaton?",
    "vortaro": {
      "u": "U, uranium, ouest, -u",
      "amikoj": "ami",
      "marion": "Marie, Mario, Marius",
      "nian": "notre",
      "iu": "quelqu'un",
      "vidis": "voir",
      "velboaton": "canot \u00e0 voile",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Marion? Ne, neniu vidis lin! \u2014 respondis iuj.",
    "vortaro": {
      "neniu": "personne",
      "lin": "il, lui, le",
      "respondis": "r\u00e9pondre",
      "iuj": "quelqu'un",
      "marion": "Marie, Mario, Marius",
      "vidis": "voir",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 C\u0302u li eble per velboato\u2026? ekdemandis iu junulo.",
    "vortaro": {
      "u": "U, uranium, ouest, -u",
      "li": "il, lui, le",
      "junulo": "jeune",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "iu": "quelqu'un",
      "velboato": "canot \u00e0 voile",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Jes, tuj post la tagmang\u0302o li elveturis kun Zlatica kaj Mare\u2026 kaj ili ankorau\u0306 ne revenis! \u2014 lia vizag\u0302o strec\u0302ig\u0302is zorgoplene.",
    "vortaro": {
      "ili": "ils, elles, eux",
      "kun": "avec",
      "lia": "il, lui, le",
      "o": "oxyg\u00e8ne, O",
      "ankorau": "encore",
      "kaj": "et",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "la": "le, la, les",
      "post": "apr\u00e8s",
      "jes": "oui, d'accord",
      "li": "il, lui, le",
      "revenis": "revenir",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Al diablo! Certe li malproksimen elveturis kaj la tempesto jam alvenis sur la maron! \u2014 diris iu mezag\u0302a viro.",
    "vortaro": {
      "diris": "dire",
      "li": "il, lui, le",
      "malproksimen": "au loin",
      "certe": "certainement",
      "maron": "mer",
      "viro": "homme, m\u00e2le",
      "tempesto": "temp\u00eate",
      "iu": "quelqu'un",
      "diablo": "diable",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "a": "la, argon, Amp\u00e8re, A4, are, a",
      "al": "\u00e0, vers",
      "alvenis": "arriver",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "sur": "sur"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 He, infanoj, infanoj! Neniam ili estas prudentaj! \u2014 sopiris iu maljunulo.",
    "vortaro": {
      "neniam": "jamais",
      "infanoj": "enfant",
      "prudentaj": "de bon sens, raisonnable",
      "iu": "quelqu'un",
      "estas": "\u00eatre",
      "maljunulo": "un vieux",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "he": "h\u00e9",
      "sopiris": "regretter, languir apr\u00e8s, soupirer"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Mi timas, ke la velboato ne povos rezisti al tia c\u0302i tempesto, malgrau\u0306 la lerteco de Mario.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "timas": "craindre, avoir peur",
      "de": "de",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "rezisti": "r\u00e9sister",
      "tempesto": "temp\u00eate",
      "mario": "Marie, Mario, Marius",
      "i": "1, iode, I",
      "al": "\u00e0, vers",
      "velboato": "canot \u00e0 voile",
      "ne": "non, ne... pas",
      "lerteco": "adresse, agilit\u00e9, habilet\u00e9",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "povos": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Li estas sperta fis\u0302isto kaj certe li revenus g\u0302is nun se tio estus ebla, des pli c\u0302ar la fratinoj estas kun li, \u2014 aldonis iu alia fis\u0302isto.",
    "vortaro": {
      "des": "plus, moins",
      "ebla": "possible",
      "kun": "avec",
      "certe": "certainement",
      "iu": "quelqu'un",
      "fratinoj": "s\u0153ur",
      "kaj": "et",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "se": "si (indique une condition)",
      "revenus": "revenir",
      "nun": "maintenant",
      "aldonis": "ajouter",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "sperta": "exp\u00e9riment\u00e9",
      "estus": "\u00eatre",
      "estas": "\u00eatre",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "alia": "autre"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Ni ne perdu la tempon, \u2014 diris iu altstatura viro. Jen, mia motorboato kies forton vi konas, per g\u0302i ni facile kontrau\u0306staros al la ondegoj. Venu ni kelkaj kaj iru serc\u0302i ilin.",
    "vortaro": {
      "mia": "je",
      "kontrau": "contre",
      "i": "1, iode, I",
      "forton": "force",
      "venu": "venir",
      "tempon": "temps",
      "iru": "aller",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "iu": "quelqu'un",
      "vi": "tu, vous",
      "motorboato": "bateau \u00e0 moteur, canot \u00e0 moteur",
      "kaj": "et",
      "jen": "voici",
      "staros": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "kies": "de qui, \u00e0 qui, dont, duquel",
      "perdu": "perdre",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "la": "le, la, les",
      "diris": "dire",
      "facile": "facilement",
      "viro": "homme, m\u00e2le",
      "al": "\u00e0, vers",
      "ne": "non, ne... pas",
      "konas": "conna\u00eetre",
      "ni": "nous"
    }
  },
  {
    "teksto": "C\u0302e tiuj vortoj jam kelkaj fis\u0302istoj ensaltis la motorboaton; inter la unuaj estis la zorgoplena patro. Dume, alkuris la patrino sekvata de la malmultnombraj log\u0302antoj de la vilag\u0302eto.",
    "vortaro": {
      "patro": "p\u00e8re",
      "de": "de",
      "unuaj": "premier, premi\u00e8re",
      "estis": "\u00eatre",
      "dume": "pour l'instant, cependant, entre temps, pendant ce temps, en revanche, pourtant, toutefois",
      "e": "Est , orient",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "alkuris": "accourir",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "vortoj": "mot",
      "eto": "\u00eata",
      "inter": "entre, parmi",
      "patrino": "m\u00e8re",
      "la": "le, la, les",
      "sekvata": "suivre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Timoplenaj okuloj esploradis la maron, sur kiu ne videblis io ajn alia krom la jam tre alten levig\u0302intaj ondoj.",
    "vortaro": {
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "io": "quelque chose",
      "sur": "sur",
      "okuloj": "\u0153il",
      "ondoj": "onde, vague",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "alten": "allant en hauteur",
      "krom": "sauf, hormis, except\u00e9",
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "la": "le, la, les",
      "kiu": "qui",
      "maron": "mer",
      "videblis": "\u00eatre visible",
      "alia": "autre",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u2042",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Jam unu horon per motorboato la bravaj fis\u0302istoj esploradis la bordoproksimajn regionojn. Neniun ili trovis. Iom okcidente trovig\u0302as ia rokinsuleto kaj ili decidis tien direktig\u0302i. Malgrau\u0306 la ventego ili senc\u0302ese vokkriis kaj dau\u0306re esploradis la maron.",
    "vortaro": {
      "trovis": "trouver",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "i": "1, iode, I",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "ia": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "ventego": "temp\u00eate",
      "bravaj": "brave, courageux",
      "as": "conjugaison au pr\u00e9sent",
      "neniun": "personne",
      "motorboato": "bateau \u00e0 moteur, canot \u00e0 moteur",
      "regionojn": "r\u00e9gion",
      "kaj": "et",
      "horon": "heure",
      "iom": "un peu",
      "unu": "les uns",
      "tien": "ici, l\u00e0",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "la": "le, la, les",
      "maron": "mer",
      "decidis": "d\u00e9cider"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj jen, sur unu rokpinto, svingante per sia c\u0302emizo, sidis Mario premante al sia brusto la sepjaran fratineton Mare. Dang\u0302ere estus iom pli proksimig\u0302i, c\u0302ar la ondoj furioze frapadis sur la rokojn. Tamen lertaj manoj sukcese alj\u0302etis al la junulo ferfadenan s\u0302nuregon, kiun li firme ligis al la rokpinto kaj per alia s\u0302nuro ligis al si la fratineton. Simiosimile li glitrampis lau\u0306 la s\u0302nurego kaj helpe de la sindonaj amikoj, post pena strec\u0302ig\u0302o, li atingis la motorboaton.",
    "vortaro": {
      "lau": "selon, suivant ; le long de",
      "de": "de",
      "si": "se, s', soi",
      "brusto": "poitrine",
      "i": "1, iode, I",
      "sia": "se, s', soi",
      "sur": "sur",
      "o": "oxyg\u00e8ne, O",
      "helpe": "en aidant",
      "ondoj": "onde, vague",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "lertaj": "adroit, agile, habile",
      "sidis": "\u00eatre assis(e)",
      "kaj": "et",
      "jen": "voici",
      "iom": "un peu",
      "unu": "les uns",
      "manoj": "main",
      "rokojn": "roc, rocher",
      "ligis": "lier",
      "sindonaj": "d\u00e9vou\u00e9, g\u00e9n\u00e9reux",
      "sukcese": "en r\u00e9ussissant",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "svingante": "agiter, balancer, brandir",
      "la": "le, la, les",
      "premante": "serrer la main de qn, serr\u00e9s comme des sardines, oppresseur, opprim\u00e9, accabler, appuyer, oppresser, opprimer, pousser, presser, ",
      "li": "il, lui, le",
      "junulo": "jeune",
      "post": "apr\u00e8s",
      "amikoj": "ami",
      "furioze": "furieusement",
      "estus": "\u00eatre",
      "s": "elle",
      "kiun": "qui",
      "al": "\u00e0, vers",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "alia": "autre",
      "atingis": "atteindre",
      "mario": "Marie, Mario, Marius"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 C\u0302u\u2026 c\u0302u vi trovis Zlatican?! \u2014 estis lia unua demando. Post nea respondo, liaj okuloj plenig\u0302is de larmoj. Per kelkaj vortoj li klarigis kio okazis al ili kaj kiel li kun Mare surdorse, pli dank\u2019 al la felic\u0302o ol al siaj muskoloj, atingis la rokinsuleton. Sed, Zlatica\u2026 s\u0302in li luktanta kontrau\u0306 la ondegoj ne plu vidis, nek au\u0306dis delonge jam. C\u0302iuj mutis. La patro, karesante la malsekajn harojn de Mare, kiu silente ploris en lia sino, kun larmoplenaj okuloj rigardis la larg\u0302on de la maro\u2026 S\u0302i, lia malfelic\u0302a filino\u2026 s\u0302i\u2026 Sed, ne! Li ne povis, ne volis s\u0302in kredi pereinta. Li kus\u0302igis la knabineton sur la boatfundon kaj kun petoplena rigardo ekkriis:",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "i": "1, iode, I",
      "silente": "silencieusement",
      "rigardo": "regard",
      "dank": "gr\u00e2ce",
      "en": "dans",
      "siaj": "son, sa, ses",
      "la": "le, la, les",
      "kiu": "qui",
      "larmoj": "larme",
      "nek": "ni",
      "klarigis": "clarifier, \u00e9claircir, \u00e9clairer, expliquer",
      "s": "elle",
      "a": "la, argon, Amp\u00e8re, A4, are, a",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "ne": "non, ne... pas",
      "patro": "p\u00e8re",
      "estis": "\u00eatre",
      "luktanta": "lutter",
      "igis": "faire, rendre",
      "okuloj": "\u0153il",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "pereinta": "se perdre, p\u00e9rir, succomber",
      "ekkriis": "commencer \u00e0 crier",
      "liaj": "son, sa",
      "vortoj": "mot",
      "kio": "quoi, que",
      "rigardis": "regarder",
      "iuj": "quelqu'un",
      "post": "apr\u00e8s",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "vidis": "voir",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "atingis": "atteindre",
      "delonge": "depuis longtemps",
      "kun": "avec",
      "sur": "sur",
      "lia": "il, lui, le",
      "au": "ou",
      "maro": "mer",
      "nea": "n\u00e9gatif",
      "u": "U, uranium, ouest, -u",
      "li": "il, lui, le",
      "al": "\u00e0, vers",
      "trovis": "trouver",
      "respondo": "r\u00e9ponse",
      "sed": "mais",
      "malsekajn": "mouill\u00e9, mouill\u00e9e",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "kiel": "comment, comme",
      "o": "oxyg\u00e8ne, O",
      "filino": "fille",
      "volis": "vouloir",
      "vi": "tu, vous",
      "demando": "question",
      "ploris": "pleurer",
      "kaj": "et",
      "harojn": "cheveu",
      "kredi": "croire",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "karesante": "flatter, prendre \u00e0 rebrousse-poil, caresser, cajoler, c\u00e2liner, dorloter, effleurer, enj\u00f4ler, nourrir",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "sino": "sein",
      "kontrau": "contre",
      "muskoloj": "muscle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Serc\u0302u ni plue!",
    "vortaro": {
      "u": "U, uranium, ouest, -u",
      "ni": "nous",
      "plue": "davantage, continuellement"
    }
  },
  {
    "teksto": "C\u0302iuj jese kapsvingis.",
    "vortaro": {
      "iuj": "quelqu'un",
      "jese": "positivement"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Mario, kie vi s\u0302in lastfoje vidis? demandis iu maljuna marlupo. Mario reviglig\u0302is. Montrante per tremanta mano la okcidentan direkton li strec\u0302e observis la marosurfacon. La motorboato ree ekveturis.",
    "vortaro": {
      "e": "Est , orient",
      "mano": "main",
      "direkton": "direction",
      "iu": "quelqu'un",
      "vi": "tu, vous",
      "demandis": "interroger, demander",
      "motorboato": "bateau \u00e0 moteur, canot \u00e0 moteur",
      "maljuna": "vieux",
      "tremanta": "trembler",
      "montrante": "montrer, d\u00e9signer",
      "okcidentan": "occidental, d'ouest",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "kie": "o\u00f9",
      "s": "elle",
      "ree": "de nouveau",
      "vidis": "voir",
      "mario": "Marie, Mario, Marius"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u2042",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Tri horojn ili serc\u0302is senrezulte. La okuloj jam lacig\u0302is pro strec\u0302a observado. Iom post iom la maro trankvilig\u0302is\u2026 Dume, ne havante plu forton por nag\u0302i, Zlatica kus\u0302is surdorse forlasante sin al la kaprica danco de la ondoj. S\u0302iaj membroj jam rigidig\u0302is. Laca s\u0302i estis, tiom laca. \u2014 \u201cEstus eble pli bone se mi ne scipovus nag\u0302i, ol tiu malrapida dronig\u0302o\u201d, \u2014 pensis s\u0302i amare. Tamen, de tempo al tempo preskau\u0306 au\u0306tomate s\u0302i vokkriis:",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "sin": "se, s', soi",
      "tempo": "temps",
      "observado": "observation, observance",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "estis": "\u00eatre",
      "dume": "pour l'instant, cependant, entre temps, pendant ce temps, en revanche, pourtant, toutefois",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "forton": "force",
      "i": "1, iode, I",
      "malrapida": "lent",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "pensis": "penser",
      "membroj": "membre",
      "okuloj": "\u0153il",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "mi": "je",
      "o": "oxyg\u00e8ne, O",
      "au": "ou",
      "forlasante": "abandonner",
      "ondoj": "onde, vague",
      "laca": "fatigu\u00e9(e)",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "kaprica": "capricieux",
      "iaj": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "preskau": "presque",
      "maro": "mer",
      "havante": "avoir",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "bone": "bien",
      "se": "si (indique une condition)",
      "iom": "un peu",
      "horojn": "heure",
      "la": "le, la, les",
      "post": "apr\u00e8s",
      "por": "pour, dans le but de",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "s": "elle",
      "estus": "\u00eatre",
      "scipovus": "savoir",
      "a": "la, argon, Amp\u00e8re, A4, are, a",
      "al": "\u00e0, vers",
      "danco": "danse",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "tri": "trois, 3",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Mario! Ma-ri-ooo!",
    "vortaro": {
      "mario": "Marie, Mario, Marius"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 He-ej! He-e-ej! \u2013 eh\u0302e alvenis s\u0302in rau\u0306kaj voc\u0302oj. S\u0302i ektremis ne kredante al sia au\u0306dsento.",
    "vortaro": {
      "kredante": "croire",
      "au": "ou",
      "oj": "ah, houla",
      "ektremis": "frissonner",
      "s": "elle",
      "e": "Est , orient",
      "i": "1, iode, I",
      "al": "\u00e0, vers",
      "sia": "se, s', soi",
      "alvenis": "arriver",
      "kaj": "et",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Zla-ti-ca! He-e-ej! Au\u0306dig\u0302is vokoj jam pli proksime.",
    "vortaro": {
      "au": "ou",
      "proksime": "proche",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "vokoj": "appel"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Mario! Pac\u0302jo! \u2014 g\u0302ojkrie s\u0302i respondis kaj sentante novan forton eknag\u0302is al la direkto el kiu s\u0302i estis au\u0306danta la vokojn\u2026",
    "vortaro": {
      "estis": "\u00eatre",
      "i": "1, iode, I",
      "forton": "force",
      "vokojn": "appel",
      "au": "ou",
      "jo": "Joule, ann\u00e9e, j",
      "direkto": "direction",
      "el": "hors de, de",
      "kaj": "et",
      "novan": "neuf, neuve",
      "sentante": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "la": "le, la, les",
      "kiu": "qui",
      "respondis": "r\u00e9pondre",
      "s": "elle",
      "al": "\u00e0, vers",
      "mario": "Marie, Mario, Marius"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u2042",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "La c\u0302ielo ankorau\u0306 estis kovrita per nuboj sed jam kelkaj sunradioj trapenetris ilin falante sur la amason, kiu mute staris \u0109e la marbordo. La motorboato enhavenig\u0302is\u2026 Retenante spiron c\u0302iuj febre atendis. Malrapide surbordig\u0302is la maljuna fis\u0302isto apogante sian filinon. Mario portis la fratineton Mare, kiu dormis sur lia s\u0302ultro. C\u0302iuj eliris el la motorboato.",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "estis": "\u00eatre",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "staris": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "dormis": "dormir",
      "trapenetris": "percer",
      "eliris": "sortir",
      "sur": "sur",
      "lia": "il, lui, le",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "spiron": "respiration, souffle",
      "kovrita": "couvrir",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "el": "hors de, de",
      "ankorau": "encore",
      "motorboato": "bateau \u00e0 moteur, canot \u00e0 moteur",
      "iuj": "quelqu'un",
      "maljuna": "vieux",
      "filinon": "fille",
      "falante": "tomber",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "la": "le, la, les",
      "kiu": "qui",
      "atendis": "attendre",
      "apogante": "appuyer, \u00e9tayer, soutenir",
      "marbordo": "c\u00f4te",
      "malrapide": "lentement",
      "portis": "porter",
      "nuboj": "nuage",
      "s": "elle",
      "amason": "masse, multitude, foule",
      "mario": "Marie, Mario, Marius",
      "sian": "son, sa, ses"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Savitaj ili estas! ekis g\u0302ojkrioj. La patrino, kies vizag\u0302on malsekigis larmoj alkuris ilin balbutante: \u2014 Infanoj miaj\u2026 infanoj! \u2014 C\u0302iu deziris ion demandi, ekscii kie kaj kiel oni trovis ilin\u2026",
    "vortaro": {
      "trovis": "trouver",
      "ekscii": "apprendre, s'apercevoir",
      "demandi": "interroger, demander",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "alkuris": "accourir",
      "kiel": "comment, comme",
      "miaj": "mon, ma",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "ion": "quelque chose",
      "oni": "on",
      "iu": "quelqu'un",
      "deziris": "d\u00e9sirer",
      "kaj": "et",
      "kies": "de qui, \u00e0 qui, dont, duquel",
      "balbutante": "b\u00e9gayer, balbutier, bredouiller",
      "patrino": "m\u00e8re",
      "malsekigis": "mouiller",
      "la": "le, la, les",
      "ekis": "commencer, d\u00e9buter",
      "kie": "o\u00f9",
      "larmoj": "larme",
      "infanoj": "enfant",
      "estas": "\u00eatre",
      "savitaj": "sauver"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Lasu ilin unue ripozi! grumblis iu el la savantoj. Ni c\u0302iuj tion nepre bezonas. Poste vi povas babila\u0109i kiom ajn vi volas. Nur ion mi nun deziras diri al vi. Rigardu Zlatican! Nian Zlatican, pri kiu vi fojfoje mokeme diradis \u201cgrandurba sinjorino\u201d\u2026 Sciu, ke s\u0302i luktis tri horojn sola sur la marondegoj! S\u0302i pruvis al ni, ke s\u0302i restis vera fis\u0302ista filino\u2026 Filino de la maro. Fieru pri s\u0302i!",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "nur": "seulement",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "sola": "seul(e)",
      "restis": "rester",
      "nian": "notre",
      "i": "1, iode, I",
      "luktis": "lutter",
      "bezonas": "avoir besoin",
      "volas": "vouloir",
      "sur": "sur",
      "vera": "vrai(e)",
      "mi": "je",
      "deziras": "d\u00e9sirer",
      "pruvis": "prouver, d\u00e9montrer",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "rigardu": "regarder",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "filino": "fille",
      "ion": "quelque chose",
      "diri": "dire",
      "iu": "quelqu'un",
      "lasu": "laisser",
      "vi": "tu, vous",
      "sinjorino": "dame, madame",
      "maro": "mer",
      "el": "hors de, de",
      "unue": "premi\u00e8rement, d'abord",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "iuj": "quelqu'un",
      "diradis": "dire \u00e0 plusieurs reprises",
      "grumblis": "bougonner, grommeler, grogner, r\u00e2ler, r\u00e9criminer, rousp\u00e9ter",
      "fojfoje": "parfois",
      "sciu": "savoir",
      "horojn": "heure",
      "fieru": "\u00eatre fier, tirer fiert\u00e9",
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "nun": "maintenant",
      "ripozi": "reposer, se reposer",
      "la": "le, la, les",
      "kiu": "qui",
      "savantoj": "sauver",
      "s": "elle",
      "nepre": "n\u00e9cessairement, obligatoirement",
      "poste": "ensuite, puis",
      "al": "\u00e0, vers",
      "kiom": "combien, quelle quantit\u00e9",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "babila\u0109i": "cancaner",
      "tri": "trois, 3",
      "ni": "nous"
    }
  },
  {
    "teksto": "La tuta amaso silente akompanis la savitojn kaj iliajn gepatrojn g\u0302is la domo. Mute ekstaris la patro c\u0302e la sojlo. Nur per forta manpremo li dankis al siaj amikoj-fis\u0302istoj.",
    "vortaro": {
      "patro": "p\u00e8re",
      "nur": "seulement",
      "gepatrojn": "les parents",
      "sojlo": "seuil, d\u00e9but, commencement",
      "e": "Est , orient",
      "forta": "fort(e)",
      "silente": "silencieusement",
      "manpremo": "serrer la main, poign\u00e9e de mains",
      "domo": "maison",
      "ekstaris": "se mettre debout",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "akompanis": "accompagner",
      "kaj": "et",
      "amaso": "masse, multitude, foule",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "iliajn": "leur",
      "al": "\u00e0, vers",
      "dankis": "remercier",
      "siaj": "son, sa, ses",
      "savitojn": "sauver"
    }
  },
  {
    "teksto": "La suno reaperis salutkaresante la insuleton perdig\u0302intan en la marovasto.",
    "vortaro": {
      "reaperis": "r\u00e9appara\u00eetre",
      "en": "dans",
      "insuleton": "ilot",
      "la": "le, la, les",
      "suno": "soleil"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u2042",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Neniam s\u0302i vidos kiom s\u0302ia patrino maljunig\u0302is, kiom la haroj de la patro grizig\u0302is dum tiu fatala posttagmezo. Nur palpkaresante iliajn vizag\u0302ojn s\u0302i malkovros novajn sulkojn, kiujn s\u0302i antau\u0306e ne konis.",
    "vortaro": {
      "patro": "p\u00e8re",
      "de": "de",
      "nur": "seulement",
      "e": "Est , orient",
      "konis": "conna\u00eetre",
      "i": "1, iode, I",
      "ia": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "novajn": "neuf, neuve",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "kiujn": "qui",
      "neniam": "jamais",
      "patrino": "m\u00e8re",
      "la": "le, la, les",
      "malkovros": "d\u00e9couvrir (tous les sens)",
      "antau": "avant, en avant de, devant",
      "fatala": "fatal, fatidique, funeste",
      "iliajn": "leur",
      "vidos": "voir",
      "s": "elle",
      "sulkojn": "ride, sillon",
      "kiom": "combien, quelle quantit\u00e9",
      "ne": "non, ne... pas",
      "haroj": "cheveu",
      "posttagmezo": "apr\u00e8s-midi"
    }
  }
]