[
  {
    "teksto": "\u0108u la Universo estas senfina a\u016d ne \u2013 estas demando, kiun oni ofte a\u016ddas. Grandaj distancoj, miriadoj da steloj kaj stelmondoj malebligas al ni havi superrigardon al la Kosmo en \u011dia totaleco. La steloj nokte videblaj sur la \u0109ielo apartenas al la giganta stelsistemo, kiun astronomoj nomis \u201cgalaksio\u201d. \u201cLakta vojo\u201d estas nur la plej densa parto de la galaksio al kiu apartenas anka\u016d nia Suno kun la planedoj. Por trapasi galaksion de unu ekstremo al la alia la plej rapida heroldo de l\u2019 Universo, la lumo, devas voja\u011di \u0109irka\u016d 100 000 jarojn! \u011ci entenas proksimume 200 miliardojn da stelo-sunoj (\u0109iuj steloj estas sunoj!). Krom la steloj en \u011di estas nebuloj formitaj el la interstela gaso. Ili estas tre interesaj objektoj en la teleskopo. Sed ne \u0109iuj nebulecaj objektoj en la \u0109ielo apartenas al nia Lakta vojo. Kelkaj estas tre malproksime ekster \u011di kaj konsistas en realo el la steloj kiel nia galaksio. Ili ja estas aliaj galaksioj kiuj etendi\u011das \u011dis la limo de la videbla Universo. Samtiel kiel la galaksioj konsistas el la steloj, la Universo, \u011dis nun konata, konsistas el multego da galaksioj.",
    "vortaro": {
      "kiun": "qui",
      "\u011di": "il, elle",
      "ni": "nous",
      "nun": "maintenant",
      "kiel": "comment, comme",
      "galaksio": "voie lact\u00e9e, galaxie",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "senfina": "infini, sans fin",
      "videbla": "visible",
      "\u0109irka\u016d": "autour de, environ",
      "galaksion": "voie lact\u00e9e, galaxie",
      "grandaj": "grand(e)",
      "kaj": "et",
      "en": "dans",
      "etendi\u011das": "s'\u00e9tendre, se propager",
      "sed": "mais",
      "trapasi": "traverser",
      "el": "hors de, de",
      "objektoj": "objet, chose",
      "krom": "sauf, hormis, except\u00e9",
      "miriadoj": "myriade",
      "ekstremo": "extr\u00eame, extr\u00eamit\u00e9",
      "voja\u011di": "voyager",
      "steloj": "\u00e9toile",
      "limo": "limite",
      "videblaj": "visible",
      "la": "le, la, les",
      "a\u016d": "ou",
      "nebuloj": "brouillard, brume",
      "konata": "conna\u00eetre",
      "aliaj": "autre",
      "distancoj": "distance",
      "ekster": "hors de, \u00e0 l'ext\u00e9rieur de",
      "planedoj": "plan\u00e8te",
      "demando": "question",
      "formitaj": "former, instruire, modeler",
      "a\u016ddas": "entendre",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "nomis": "nommer",
      "miliardojn": "milliard",
      "alia": "autre",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "por": "pour, dans le but de",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "plej": "le plus, la plus",
      "teleskopo": "lunette astronomique, t\u00e9lescope",
      "suno": "soleil",
      "universo": "univers",
      "astronomoj": "astronome",
      "densa": "partout dense, dense, dru, serr\u00e9, touffu",
      "devas": "devoir",
      "kiu": "qui",
      "al": "\u00e0, vers",
      "konsistas": "consister (en), se composer (de)",
      "rapida": "rapide, vif, vive",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "havi": "avoir",
      "\u0109ielo": "ciel, cieux",
      "de": "de",
      "\u011dia": "il, elle",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment",
      "proksimume": "approximativement",
      "estas": "\u00eatre",
      "kiuj": "qui",
      "vojo": "chemin, route",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "sur": "sur",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "galaksioj": "voie lact\u00e9e, galaxie",
      "ne": "non, ne... pas",
      "sunoj": "soleil",
      "interesaj": "int\u00e9ressant(e)",
      "multego": "masse, multitude, myriade",
      "nokte": "de nuit, nuitamment",
      "nia": "nous",
      "realo": "r\u00e9alit\u00e9, r\u00e9al",
      "lumo": "lumi\u00e8re (la ou une)",
      "heroldo": "h\u00e9raut, chantre, messager",
      "jarojn": "ann\u00e9e",
      "kun": "avec",
      "giganta": "g\u00e9ant, gigantesque",
      "parto": "partie",
      "kosmo": "cosmos, univers",
      "anka\u016d": "aussi",
      "nur": "seulement",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "oni": "on",
      "apartenas": "appartenir",
      "gaso": "gaz"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Kiamaniere esplori tiun egan kosmo-mondon?",
    "vortaro": {
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "kiamaniere": "de quelle fa\u00e7on, de quelle mani\u00e8re",
      "esplori": "examiner, \u00e9tudier",
      "egan": "\u00e9norme, extraordinaire, gigantesque"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Peniga estis la laboro de la astronomoj \u011dis kiam ili sukcesis elmezuri la distancojn \u011dis la plej proksimaj galaksioj. La galaksio en la konstelacio de Andromedo (sola kiun oni ankora\u016d iel povas vidi nudokule) estas pli ol du milionojn da lumjaroj malproksime de ni. Homo ankora\u016d ne ekzistis sur la tero kiam la \u0135us alvenanta lumradio forlasis tiun \u0109i galaksion. La aliaj galaksioj estas e\u0109 nekompareble pli malproksimegaj.",
    "vortaro": {
      "\u0135us": "\u00e0 l'instant, justement",
      "estas": "\u00eatre",
      "la": "le, la, les",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "kiun": "qui",
      "sur": "sur",
      "laboro": "travail",
      "ni": "nous",
      "ekzistis": "exister",
      "distancojn": "distance",
      "peniga": "p\u00e9nible",
      "galaksioj": "voie lact\u00e9e, galaxie",
      "ne": "non, ne... pas",
      "aliaj": "autre",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "plej": "le plus, la plus",
      "andromedo": "Androm\u00e8de",
      "galaksio": "voie lact\u00e9e, galaxie",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "iel": "d'une certaine mani\u00e8re, d'une mani\u00e8re ou d'une autre",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "vidi": "voir",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "astronomoj": "astronome",
      "sukcesis": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "proksimaj": "proche",
      "galaksion": "voie lact\u00e9e, galaxie",
      "en": "dans",
      "du": "deux",
      "milionojn": "million",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "estis": "\u00eatre",
      "alvenanta": "arriver",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "forlasis": "abandonner",
      "kiam": "quand",
      "konstelacio": "constellation",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "lumjaroj": "ann\u00e9e-lumi\u00e8re",
      "ankora\u016d": "encore",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "oni": "on",
      "de": "de",
      "tero": "terre, sol",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "sola": "seul(e)"
    }
  },
  {
    "teksto": "La astronomo Edwin Hubble, studante la galaksiojn per siatempe plej granda teleskopo de la mondo, malkovris en la jaro 1929a tre interesan kaj surprizan fenomenon \u2013 la galaksioj diskuregas (fu\u011das) \u0109iuflanken \u2013 for de la Lakta Vojo kvaza\u016d \u011di estus la centro de la Universo!",
    "vortaro": {
      "tre": "tr\u00e8s",
      "la": "le, la, les",
      "malkovris": "d\u00e9couvrir (tous les sens)",
      "vojo": "chemin, route",
      "\u011di": "il, elle",
      "siatempe": "en son temps",
      "interesan": "int\u00e9ressant(e)",
      "studante": "\u00e9tudier",
      "galaksioj": "voie lact\u00e9e, galaxie",
      "granda": "grand(e)",
      "for": "loin, au loin",
      "plej": "le plus, la plus",
      "centro": "centre",
      "teleskopo": "lunette astronomique, t\u00e9lescope",
      "astronomo": "astronome",
      "universo": "univers",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "en": "dans",
      "kaj": "et",
      "fenomenon": "ph\u00e9nom\u00e8ne, merveille, prodige",
      "galaksiojn": "voie lact\u00e9e, galaxie",
      "fu\u011das": "fuir",
      "mondo": "monde",
      "de": "de",
      "jaro": "ann\u00e9e",
      "estus": "\u00eatre",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Por kompreni kiamaniere oni eltrovis tion ni revenu al unu el la fundamentaj metodoj de astronomia esplorado \u2013 la spektra analizo.",
    "vortaro": {
      "por": "pour, dans le but de",
      "la": "le, la, les",
      "eltrovis": "d\u00e9couvrir",
      "fundamentaj": "pierre angulaire, de fondation, fondamental",
      "ni": "nous",
      "kompreni": "comprendre",
      "kiamaniere": "de quelle fa\u00e7on, de quelle mani\u00e8re",
      "astronomia": "astronomique",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "revenu": "revenir",
      "al": "\u00e0, vers",
      "el": "hors de, de",
      "metodoj": "m\u00e9thode",
      "oni": "on",
      "analizo": "analyse",
      "de": "de"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u011cis anta\u016d nelonge la nura heroldo, kiu venadis \u011dis ni el la mondo de steloj, estis la lumo. Do, la tuta scio pri la stela mondo devis bazi\u011di sur esplorado de ilia lumo. Jam de la tempo de Newton oni scias ke la \u201cblanka\u201d lumo konsistas el sep bazaj spektrokoloroj. La koloro mem estas fiziologia efekto en nia okulo. Kian koloron ni vidos, dependas de la ondolongo de la lumo (t.e. de \u011dia frekvenco). Se dum unu sekundo, ekzemple, nia okulo ricevas pli da \u201condfaloj\u201d, ni vidos bluan koloron, se \u011di ricevas malpli, ni vidos la ru\u011dan. La lumo el la Suno kaj el aliaj steloj estas miksa\u0135o de \u0109iuj spektraj koloroj (ru\u011da, oran\u011da, flava, verda, blua, viola). Per vitra prismo ni povas apartigi diversajn ondolongojn (kolorojn) unu disde la alia. Tion ni nomas \u201cla spektro\u201d. En la spektro de iu stelo ni vidas multajn nigrajn liniojn. Ili restas \u0109iam sur la sama loko en la spektro kaj karakterizas \u0109eeston de iu konata kemia elemento en la atmosfero de la stelo. Tiamaniere astronomoj sukcesis esplori kemian konsiston de malproksimegaj steloj sendepende al ilia distanco de ni. Sed ne nur tion! La spektra analizo ebligas e\u0109 konstati \u0109u iu stelo alproksimi\u011das al ni, a\u016d kontra\u016de, \u0109u \u011di malproksimi\u011das de ni!",
    "vortaro": {
      "\u011di": "il, elle",
      "atmosfero": "atmosph\u00e8re",
      "ni": "nous",
      "kolorojn": "couleur",
      "nura": "simple",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "koloro": "couleur",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "ru\u011dan": "rouge",
      "nelonge": "bri\u00e8vement",
      "en": "dans",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "kaj": "et",
      "ricevas": "recevoir",
      "vidas": "voir",
      "sed": "mais",
      "multajn": "plusieurs",
      "frekvenco": "fr\u00e9quence",
      "kontra\u016de": "en face, en revanche, par contre",
      "el": "hors de, de",
      "disde": "de, d'avec",
      "miksa\u0135o": "m\u00e9lange",
      "kian": "quel, quelle sorte de",
      "stelo": "\u00e9toile",
      "iu": "quelqu'un",
      "analizo": "analyse",
      "distanco": "distance",
      "steloj": "\u00e9toile",
      "la": "le, la, les",
      "tiamaniere": "de telle mani\u00e8re que, de telle sorte que",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "a\u016d": "ou",
      "konata": "conna\u00eetre",
      "karakterizas": "caract\u00e9riser, d\u00e9finir, d\u00e9noter",
      "aliaj": "autre",
      "ebligas": "permettre, emp\u00eacher, interdire",
      "koloron": "couleur",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "devis": "devoir",
      "vitra": "en verre",
      "verda": "vert(e)",
      "spektro": "\u00e9ventail, spectre",
      "do": "donc",
      "blanka": "blanc",
      "esplori": "examiner, \u00e9tudier",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "blua": "bleu(e)",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "sep": "sept",
      "tempo": "temps",
      "nomas": "nommer",
      "mondo": "monde",
      "alia": "autre",
      "elemento": "\u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9, \u00e9l\u00e9ment, coefficient, terme",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "ilia": "ils, elles, eux",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "loko": "endroit, lieu",
      "malpli": "moins",
      "vidos": "voir",
      "liniojn": "repr\u00e9sentation param\u00e9trique, lign\u00e9e, ligne, courbe",
      "suno": "soleil",
      "astronomoj": "astronome",
      "kiu": "qui",
      "ekzemple": "par exemple",
      "al": "\u00e0, vers",
      "konsistas": "consister (en), se composer (de)",
      "scio": "\u00e0 mon insu, \u00e0 ce que je sais, connaissance, savoir",
      "flava": "jaune",
      "konsiston": "composition, organisation",
      "restas": "rester",
      "okulo": "\u0153il",
      "prismo": "prisme",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "de": "de",
      "\u011dia": "il, elle",
      "estas": "\u00eatre",
      "ru\u011da": "rouge",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "sur": "sur",
      "nigrajn": "noir(e)",
      "\u0109iam": "toujours",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "sama": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "bluan": "bleu(e)",
      "efekto": "effet, impression",
      "nia": "nous",
      "sekundo": "seconde (de temps)",
      "apartigi": "s\u00e9parer, mettre \u00e0 part",
      "sukcesis": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "lumo": "lumi\u00e8re (la ou une)",
      "heroldo": "h\u00e9raut, chantre, messager",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "bazaj": "basal, basique, de base",
      "viola": "violet",
      "scias": "savoir",
      "estis": "\u00eatre",
      "\u0109eeston": "assistance, pr\u00e9sence",
      "se": "si (indique une condition)",
      "diversajn": "vari\u00e9(e), divers(e)",
      "bazi\u011di": "se baser",
      "nur": "seulement",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "konstati": "constater (que)",
      "oni": "on",
      "koloroj": "couleur",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Kiamaniere?",
    "vortaro": {
      "kiamaniere": "de quelle fa\u00e7on, de quelle mani\u00e8re"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Helpu al ni simpla ekzemplo el la \u0109iutaga vivo: imagu ni nin starantaj apud trajnreloj. Alvenas fajfante lokomotivo kaj pasas rapide preter ni. Dum la lokomotivo estas alvenanta, la sono de la fajfado estas alta. Kiam la lokomotivo pasas preter ni kaj komencas malproksimi\u011dadi de ni, la sono abrupte malplialti\u011das! La ka\u016dzo?",
    "vortaro": {
      "\u0109iutaga": "quotidien",
      "estas": "\u00eatre",
      "la": "le, la, les",
      "vivo": "vie",
      "ni": "nous",
      "imagu": "imaginer",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "simpla": "simple",
      "apud": "pr\u00e8s de, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de",
      "nin": "nous",
      "pasas": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "fajfante": "siffler",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "komencas": "commencer",
      "ka\u016dzo": "de mon fait, cause, motif, origine, pourquoi, raison",
      "de": "de",
      "alta": "haut(e)",
      "alvenanta": "arriver",
      "el": "hors de, de",
      "starantaj": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "kiam": "quand",
      "alvenas": "arriver",
      "lokomotivo": "locomotive",
      "ekzemplo": "exemple",
      "preter": "cela lui est pass\u00e9 sous le nez, au-del\u00e0 de, en passant",
      "sono": "son",
      "helpu": "aider"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Doppler-efiko: Fiksita mikrofono registras movi\u011dantajn policajn sirenojn je malsamaj tonaltoj depende de iliaj relativaj direktoj.",
    "vortaro": {
      "malsamaj": "diff\u00e9rent",
      "iliaj": "leur",
      "movi\u011dantajn": "bouger, se d\u00e9placer",
      "registras": "enregistrer, consigner, relever",
      "mikrofono": "micro",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "direktoj": "direction",
      "sirenojn": "sir\u00e8ne",
      "fiksita": "fixer, arrimer, arr\u00eater, caler, d\u00e9terminer, figer",
      "relativaj": "relatif",
      "de": "de"
    }
  },
  {
    "teksto": "Fonto https://eo.wikipedia.org/wiki/Efiko_de_Doppler",
    "vortaro": {
      "fonto": "source, puits, cause, origine"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Ru\u011den\u015dovi\u011do de spektraj linioj en la optika spektro de supergrapolo de lontanaj galaksioj (dekstre) kompare al la suno (maldekstre).",
    "vortaro": {
      "dekstre": "\u00e0 droite, \u00e0 gauche",
      "la": "le, la, les",
      "optika": "optique",
      "en": "dans",
      "al": "\u00e0, vers",
      "suno": "soleil",
      "de": "de",
      "linioj": "repr\u00e9sentation param\u00e9trique, lign\u00e9e, ligne, courbe",
      "spektro": "\u00e9ventail, spectre",
      "galaksioj": "voie lact\u00e9e, galaxie"
    }
  },
  {
    "teksto": "La alto de la sono dependas de \u011dia frekvenco (la nombro de vibroj en unu sekundo), same kiel la koloro en la lumo dependas de la vibroj de elektromagnetaj ondoj. Ju pli multe da sonfrapoj en nia orelo, des pli alta la sono. Kompreneble, se la sonfonto alproksimi\u011das al ni, nia orelo akceptas pli da ondfrapoj en unu sekundo, la frekvenco estas pli granda kaj la sono pli alta! Kontra\u016de estas se la sonfonto malproksimi\u011das de ni. \u0108i tiu interesa kaj grava fenomeno ricevis nomon \u201cla Doppler-principo\u201d la\u016d \u011dia eltrovinto, fizikisto Kristian Doppler.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "la": "le, la, les",
      "grava": "important(e)",
      "alto": "hauteur, taille",
      "fizikisto": "physicien",
      "ni": "nous",
      "multe": "beaucoup",
      "ricevis": "recevoir",
      "fenomeno": "ph\u00e9nom\u00e8ne, merveille, prodige",
      "granda": "grand(e)",
      "nomon": "nom",
      "koloro": "couleur",
      "kiel": "comment, comme",
      "akceptas": "accepter",
      "eltrovinto": "d\u00e9couvrir",
      "nia": "nous",
      "sekundo": "seconde (de temps)",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "lumo": "lumi\u00e8re (la ou une)",
      "nombro": "nombre, singulier",
      "en": "dans",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "des": "plus, moins",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "elektromagnetaj": "\u00e9lectromagn\u00e9tique",
      "de": "de",
      "frekvenco": "fr\u00e9quence",
      "alta": "haut(e)",
      "kontra\u016de": "en face, en revanche, par contre",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "ondoj": "onde, vague",
      "kompreneble": "naturellement, bien entendu",
      "se": "si (indique une condition)",
      "interesa": "int\u00e9ressant(e)",
      "orelo": "entrer par une oreille et sortir par l'autre, tendre l'oreille, ventre affam\u00e9 n'a pas d'oreille, oreille",
      "sono": "son",
      "\u011dia": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "La sama efekto montri\u011das ne nur de la sono, sed anka\u016d de la lumo. Se la lumfonto (ekzemple, iu stelo) alproksimi\u011das al ni, la nigraj linioj en \u011dia spektro (kiuj estas \u0109iam sur precize difinita ondolongo) estas \u015dovataj al blua parto de la spektro. El la diferenco de la fakta kaj normale atendata pozicio de linioj oni tute simple povas elkalkuli la rapidon de la lumfonto (t.e. la rapidon per kiu iu stelo alproksimi\u011das al ni a\u016d malproksimi\u011das de ni!).",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "pozicio": "position",
      "la": "le, la, les",
      "kiuj": "qui",
      "a\u016d": "ou",
      "sur": "sur",
      "ni": "nous",
      "\u0109iam": "toujours",
      "fakta": "factuel, effectif",
      "sama": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "difinita": "d\u00e9finir, d\u00e9terminer",
      "ne": "non, ne... pas",
      "rapidon": "c\u00e9l\u00e9rit\u00e9, vitesse",
      "efekto": "effet, impression",
      "diferenco": "diff\u00e9rence, raison, diff\u00e9rence sym\u00e9trique",
      "spektro": "\u00e9ventail, spectre",
      "lumo": "lumi\u00e8re (la ou une)",
      "ekzemple": "par exemple",
      "kiu": "qui",
      "en": "dans",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "blua": "bleu(e)",
      "atendata": "attendre",
      "sed": "mais",
      "de": "de",
      "parto": "partie",
      "el": "hors de, de",
      "elkalkuli": "faire le compte de",
      "montri\u011das": "s'av\u00e9rer, se montrer",
      "se": "si (indique une condition)",
      "anka\u016d": "aussi",
      "nur": "seulement",
      "nigraj": "noir(e)",
      "stelo": "\u00e9toile",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "iu": "quelqu'un",
      "oni": "on",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "sono": "son",
      "linioj": "repr\u00e9sentation param\u00e9trique, lign\u00e9e, ligne, courbe",
      "\u015dovataj": "glisser, faire glisser",
      "\u011dia": "il, elle",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Dum oni esploris tiamaniere stelojn el nia galaksio \u0109io estis en ordo. Iuj steloj alproksimi\u011dadis, la aliaj fu\u011dadis de ni.",
    "vortaro": {
      "tiamaniere": "de telle mani\u00e8re que, de telle sorte que",
      "la": "le, la, les",
      "ordo": "ordre",
      "ni": "nous",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "iuj": "quelqu'un",
      "aliaj": "autre",
      "stelojn": "\u00e9toile",
      "galaksio": "voie lact\u00e9e, galaxie",
      "nia": "nous",
      "en": "dans",
      "esploris": "examiner, \u00e9tudier",
      "estis": "\u00eatre",
      "el": "hors de, de",
      "oni": "on",
      "de": "de",
      "steloj": "\u00e9toile"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sed aplikante la Doppler-principon al la mondo de galaksioj oni konstatis emocian surprizegon \u2013 \u0109iuj galaksioj malproksimi\u011das de ni!! E\u0109 pli! Hubble konstatis ke ju pli malproksime estas iu galaksio des pli rapide \u011di forkuregas de ni! Tio ne signifas ke ni estas la centro de la Universo, kaj ke \u0109iuj galaksioj fu\u011das de ni. Tute ne! Al observanto sur iu ajn galaksio montri\u011dus la sama efekto \u2013 \u0109iuj estus fu\u011dantaj de li!",
    "vortaro": {
      "montri\u011dus": "s'av\u00e9rer, se montrer",
      "estas": "\u00eatre",
      "la": "le, la, les",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "\u011di": "il, elle",
      "sur": "sur",
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "ni": "nous",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "sama": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "galaksioj": "voie lact\u00e9e, galaxie",
      "ne": "non, ne... pas",
      "centro": "centre",
      "efekto": "effet, impression",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "galaksio": "voie lact\u00e9e, galaxie",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "universo": "univers",
      "fu\u011dantaj": "fuir",
      "konstatis": "constater (que)",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "des": "plus, moins",
      "sed": "mais",
      "aplikante": "appliquer (sur quelque chose ou \u00e0 quelque chose)",
      "li": "il, lui, le",
      "emocian": "\u00e9mouvant",
      "observanto": "observateur",
      "iu": "quelqu'un",
      "oni": "on",
      "fu\u011das": "fuir",
      "mondo": "monde",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "de": "de",
      "signifas": "signifier",
      "estus": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tio signifas ke \u0109iuj galaksioj malproksimi\u011das unu de la alia \u2013 do, la Universo estas en la stato de eksplodo!? La astronomo Lema\u00eetre supozis e\u0109 ke en la prakomenco de la Kosmo ekzistis nur unu granda praatomo entenanta tutan kosman materion kaj energion. \u011ci eksplodis kaj tial hodia\u016d la tuta Universo ekspansii\u011das.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "stato": "\u00e9tat, condition, mani\u00e8re d'\u00eatre, position",
      "la": "le, la, les",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "materion": "mati\u00e8re",
      "\u011di": "il, elle",
      "tial": "c'est pourquoi, \u00e0 cause de cela",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "ekzistis": "exister",
      "galaksioj": "voie lact\u00e9e, galaxie",
      "granda": "grand(e)",
      "eksplodo": "moteur \u00e0 explosion, d\u00e9tonation, explosion, flamb\u00e9e",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "tutan": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "hodia\u016d": "aujourd'hui",
      "astronomo": "astronome",
      "universo": "univers",
      "kosman": "cosmique",
      "do": "donc",
      "en": "dans",
      "kaj": "et",
      "energion": "\u00e9nerg\u00e9tique, \u00e9nergie",
      "supozis": "supposer",
      "kosmo": "cosmos, univers",
      "eksplodis": "exploser",
      "nur": "seulement",
      "alia": "autre",
      "de": "de",
      "signifas": "signifier"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sed aliaj astronomoj provis alimaniere klarigi tiun \u0109i preska\u016d enigman problemon, \u0109ar dum lastaj jaroj novaj malkovroj multe komplikis la aferon. Nome, en la jaro 1959-a la astronomo Minkowski malkovris per la plej granda teleskopo de la mondo (sur la Monto Palomar) la grupon de galaksioj je distanco de 6 miliardoj da lumjaroj (!) fu\u011dantaj de ni per la rapido de 138 500 kilometroj en sekundo, kio signifas preska\u016d duonon de la rapido de la lumo (300 000 km/sek).",
    "vortaro": {
      "provis": "essayer",
      "la": "le, la, les",
      "rapido": "c\u00e9l\u00e9rit\u00e9, vitesse",
      "malkovris": "d\u00e9couvrir (tous les sens)",
      "sur": "sur",
      "kilometroj": "kilom\u00e8tre",
      "duonon": "moiti\u00e9",
      "ni": "nous",
      "nome": "\u00e0 savoir, en effet, nomm\u00e9ment",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "preska\u016d": "presque",
      "multe": "beaucoup",
      "galaksioj": "voie lact\u00e9e, galaxie",
      "jaroj": "ann\u00e9e",
      "granda": "grand(e)",
      "aliaj": "autre",
      "jaro": "ann\u00e9e",
      "plej": "le plus, la plus",
      "teleskopo": "lunette astronomique, t\u00e9lescope",
      "astronomo": "astronome",
      "lastaj": "dernier",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "sekundo": "seconde (de temps)",
      "fu\u011dantaj": "fuir",
      "astronomoj": "astronome",
      "grupon": "groupe",
      "lumo": "lumi\u00e8re (la ou une)",
      "komplikis": "complexifier, compliquer",
      "miliardoj": "milliard",
      "signifas": "signifier",
      "problemon": "probl\u00e8me",
      "en": "dans",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "sed": "mais",
      "de": "de",
      "klarigi": "clarifier, \u00e9claircir, \u00e9clairer, expliquer",
      "distanco": "distance",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "aferon": "affaire, sujet, chose",
      "kio": "quoi, que",
      "lumjaroj": "ann\u00e9e-lumi\u00e8re",
      "monto": "montagne",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "novaj": "neuf, neuve",
      "mondo": "monde",
      "alimaniere": "d'une autre fa\u00e7on, d'une autre mani\u00e8re",
      "\u0109ar": "parce que",
      "enigman": "\u00e9nigmatique, myst\u00e9rieux, sibyllin",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sed la\u016d la teorio de relativeco de Einstein neniu materia korpo povas atingi la lumrapidon. Estas certe ke per pli fortaj teleskopoj oni malkovros e\u0109 pli rapidfu\u011dantajn galaksiojn, sed tio kondukus \u2013 al la absurdo.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "la": "le, la, les",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "certe": "certainement",
      "materia": "mat\u00e9riel",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kondukus": "avec sa langue on va partout, \u00e0 quelque chose malheur est toujours bon, on hasarde de perdre en voulant trop gagner, le menteur ",
      "fortaj": "fort(e)",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "teorio": "th\u00e9orie",
      "neniu": "personne",
      "al": "\u00e0, vers",
      "teleskopoj": "lunette astronomique, t\u00e9lescope",
      "sed": "mais",
      "de": "de",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "galaksiojn": "voie lact\u00e9e, galaxie",
      "korpo": "corps",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "oni": "on",
      "malkovros": "d\u00e9couvrir (tous les sens)",
      "atingi": "atteindre",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Iutage oni ver\u015dajne trovos galaksion malproksimi\u011dantan pli rapide ol la lumo mem! \u2013 la afero neebla la\u016d la nuntempaj konceptoj de la teorio de relativeco.",
    "vortaro": {
      "la": "le, la, les",
      "konceptoj": "concept, conception, id\u00e9e, notion",
      "neebla": "impossible",
      "trovos": "trouver",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "lumo": "lumi\u00e8re (la ou une)",
      "ver\u015dajne": "probablement",
      "galaksion": "voie lact\u00e9e, galaxie",
      "teorio": "th\u00e9orie",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "oni": "on",
      "de": "de"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Kaj kio estos tiam?",
    "vortaro": {
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "kaj": "et",
      "estos": "\u00eatre",
      "kio": "quoi, que"
    }
  },
  {
    "teksto": "La konata franca astronomo Paul Couderc provis tre sprite klarigi tiun \u0109i estontan absurd-problemon. Jen la klarigo de la problemo kiel \u011din priskribis Couderc: se ni, ekzemple, observas iun objekton per mikroskopo kaj rimarkas ke la objekto, rigardata en la mikroskopo, subite ekmalproksimi\u011das \u2013 ni povas tiun \u0109i okaza\u0135on klarigi la\u016d du manieroj \u2013 a\u016d la objekto fakte malproksimi\u011das, a\u016d la objekto restas sur sia loko, sed (pro iu ajn ka\u016dzo) la lenso (vitro) de la mikroskopo mallar\u011di\u011dis! Do, la malproksimi\u011do povas esti a\u016d fakta, a\u016d nur la\u016d\u015dajna (pro la \u015dan\u011do en la aparato mem). Couderc nun aplikas \u0109i tiun analogion al la kosmaj okaza\u0135oj : faktan fu\u011dadon de la galaksioj la Doppler-principo povas registri, sed, se la kosmospaco plilar\u011digas, la fu\u011dado de la galaksioj estas nur la\u016d\u015dajna, \u0109ar ni ne havas garantion ke la Doppler-principo estas kompetenta registri la plivasti\u011don de la tuta kosmospaco\u2026",
    "vortaro": {
      "\u015dan\u011do": "changement",
      "fakte": "en fait",
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "ni": "nous",
      "esti": "\u00eatre",
      "nun": "maintenant",
      "priskribis": "d\u00e9crire",
      "kosmaj": "cosmique",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "havas": "avoir",
      "kiel": "comment, comme",
      "estontan": "\u00eatre",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "rimarkas": "remarquer, noter",
      "registri": "enregistrer, consigner, relever",
      "garantion": "garantie, assurance, aval",
      "kompetenta": "comp\u00e9tent, il n'y conna\u00eet rien, qui s'y connait, capable, qualifi\u00e9",
      "mikroskopo": "microscope",
      "kaj": "et",
      "en": "dans",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "iun": "quelqu'un",
      "sed": "mais",
      "klarigi": "clarifier, \u00e9claircir, \u00e9clairer, expliquer",
      "objekto": "objet, chose",
      "iu": "quelqu'un",
      "la": "le, la, les",
      "a\u016d": "ou",
      "konata": "conna\u00eetre",
      "fakta": "factuel, effectif",
      "analogion": "analogie",
      "subite": "soudainement",
      "faktan": "factuel, effectif",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "observas": "observer",
      "do": "donc",
      "franca": "fran\u00e7ais",
      "rigardata": "regarder",
      "du": "deux",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "vitro": "verre",
      "aparato": "appareil",
      "\u0109ar": "parce que",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "sia": "se, s', soi",
      "loko": "endroit, lieu",
      "klarigo": "explication",
      "manieroj": "mani\u00e8re",
      "okaza\u0135on": "\u00e9v\u00e9nement, \u00e9v\u00e8nement",
      "ekzemple": "par exemple",
      "al": "\u00e0, vers",
      "ka\u016dzo": "de mon fait, cause, motif, origine, pourquoi, raison",
      "restas": "rester",
      "\u011din": "il, elle",
      "de": "de",
      "estas": "\u00eatre",
      "provis": "essayer",
      "sur": "sur",
      "problemo": "probl\u00e8me",
      "galaksioj": "voie lact\u00e9e, galaxie",
      "ne": "non, ne... pas",
      "astronomo": "astronome",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "lenso": "lentille",
      "objekton": "objet, chose",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "se": "si (indique une condition)",
      "nur": "seulement",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "aplikas": "appliquer (sur quelque chose ou \u00e0 quelque chose)",
      "okaza\u0135oj": "\u00e9v\u00e9nement, \u00e9v\u00e8nement",
      "jen": "voici",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0108ar la eventuala eksplodo de la Kosmo ja ne estas sensignifa eta\u0135o, multaj astronomoj dum lastaj jaroj cerbumas por klarigi tiun \u0109i emocian problemon.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "la": "le, la, les",
      "eta\u0135o": "d\u00e9tail, rien",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "sensignifa": "insens\u00e9, d\u00e9pourvu d'importance, insignifiant, n\u00e9gligeable",
      "jaroj": "ann\u00e9e",
      "ne": "non, ne... pas",
      "eksplodo": "moteur \u00e0 explosion, d\u00e9tonation, explosion, flamb\u00e9e",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "eventuala": "\u00e9ventuel",
      "lastaj": "dernier",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "cerbumas": "r\u00e9fl\u00e9chir, cogiter",
      "astronomoj": "astronome",
      "problemon": "probl\u00e8me",
      "klarigi": "clarifier, \u00e9claircir, \u00e9clairer, expliquer",
      "kosmo": "cosmos, univers",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "emocian": "\u00e9mouvant",
      "de": "de",
      "\u0109ar": "parce que"
    }
  },
  {
    "teksto": "Estas jam sufi\u0109a aro da spritaj klarigoj kiuj klopodas almena\u016d iel (sed, ho ve! \u2013 ne kontentige) respondi al la famaj demandoj: \u201cKial, do, la lumo venanta de la galaksioj estas sortgrave \u015dovata la\u016d la ru\u011da flanko de la spektro?\u201d \u201c\u0108u la Kosmo, do, vere eksplodas?\u201d",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "la": "le, la, les",
      "ru\u011da": "rouge",
      "kiuj": "qui",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "klarigoj": "explication",
      "spritaj": "astucieux, fin, spirituel",
      "galaksioj": "voie lact\u00e9e, galaxie",
      "almena\u016d": "au moins, du moins",
      "ne": "non, ne... pas",
      "demandoj": "question",
      "iel": "d'une certaine mani\u00e8re, d'une mani\u00e8re ou d'une autre",
      "klopodas": "s'agiter, se battre, se d\u00e9mener, se pr\u00e9occuper, se remuer, faire des d\u00e9marches",
      "flanko": "c\u00f4t\u00e9",
      "spektro": "\u00e9ventail, spectre",
      "do": "donc",
      "aro": "ensemble, groupe, jeu, are",
      "lumo": "lumi\u00e8re (la ou une)",
      "venanta": "venir",
      "ve": "malheur, a\u00efe, h\u00e9las",
      "vere": "vraiment",
      "al": "\u00e0, vers",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "famaj": "c\u00e9l\u00e8bre, fameux, connu, renomm\u00e9",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "sed": "mais",
      "de": "de",
      "eksplodas": "exploser",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "kosmo": "cosmos, univers",
      "\u015dovata": "glisser, faire glisser",
      "sufi\u0109a": "suffisant(e)",
      "ho": "Henry, hydrog\u00e8ne, H, heure",
      "respondi": "r\u00e9pondre",
      "kial": "pourquoi"
    }
  },
  {
    "teksto": "Iuj astronomoj, ekzemple, provas respondi al \u0109i-demando anka\u016d sekve: ne estas la ekspansio ka\u016dzo de la \u201cru\u011di\u011do\u201d de la lumo, sed \u011di estas la \u201claci\u011do\u201d de la lumo dum tre longa kosma voja\u011do. Nome, la ru\u011da lumo havas malpli grandan energion ol la blua \u2013 do se la blua perdas la energion pro la voja\u011do tra fortegaj gravitaj kampoj, la lumo devige transformi\u011das al flava a\u016d ru\u011da lumo (la nigraj linioj sekve flanki\u011das al ru\u011da parto de la spektro).",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "la": "le, la, les",
      "ru\u011da": "rouge",
      "a\u016d": "ou",
      "\u011di": "il, elle",
      "malpli": "moins",
      "nome": "\u00e0 savoir, en effet, nomm\u00e9ment",
      "kosma": "cosmique",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "ne": "non, ne... pas",
      "iuj": "quelqu'un",
      "sekve": "par cons\u00e9quent, donc",
      "grandan": "grand(e)",
      "havas": "avoir",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "fortegaj": "puissant",
      "perdas": "perdre",
      "spektro": "\u00e9ventail, spectre",
      "astronomoj": "astronome",
      "lumo": "lumi\u00e8re (la ou une)",
      "do": "donc",
      "ekzemple": "par exemple",
      "voja\u011do": "voyage",
      "energion": "\u00e9nerg\u00e9tique, \u00e9nergie",
      "al": "\u00e0, vers",
      "blua": "bleu(e)",
      "ka\u016dzo": "de mon fait, cause, motif, origine, pourquoi, raison",
      "sed": "mais",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "parto": "partie",
      "flava": "jaune",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "provas": "essayer",
      "se": "si (indique une condition)",
      "kampoj": "champ",
      "anka\u016d": "aussi",
      "nigraj": "noir(e)",
      "ekspansio": "expansion",
      "longa": "long(ue)",
      "de": "de",
      "linioj": "repr\u00e9sentation param\u00e9trique, lign\u00e9e, ligne, courbe",
      "respondi": "r\u00e9pondre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sed al tiuj \u0109i hipotezoj \u2013 same kiel al la similaj \u2013 mankas ankora\u016d multaj faktoj. Nia tuta koncepto pri la mondo en kiu ni vivas povas travivi ankora\u016d grandajn \u015dan\u011dojn. Hodia\u016d ekestis demandoj neimageblaj en la klasika evolustadio de la fiziko kaj astronomio. \u0108u la gravito de Newton estas konstanta en la tempo? Per kiu rapido \u011di etendi\u011das!? (A\u016d \u0109u \u011di e\u0109 enprincipe etendi\u011das?) \u0108u la Universo e\u0109 enprincipe eksplodas a\u016d \u011di estas senfina kaj stabila? \u0108u \u011di eble nur pulsas?",
    "vortaro": {
      "\u015dan\u011dojn": "changement",
      "estas": "\u00eatre",
      "la": "le, la, les",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "rapido": "c\u00e9l\u00e9rit\u00e9, vitesse",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "a\u016d": "ou",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "similaj": "similaire",
      "astronomio": "astronomie",
      "faktoj": "fait",
      "\u011di": "il, elle",
      "ni": "nous",
      "vivas": "vivre",
      "koncepto": "concept, conception, id\u00e9e, notion",
      "travivi": "faire l'exp\u00e9rience de, vivre",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "klasika": "classique",
      "kiel": "comment, comme",
      "demandoj": "question",
      "hodia\u016d": "aujourd'hui",
      "senfina": "infini, sans fin",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "nia": "nous",
      "grandajn": "grand(e)",
      "universo": "univers",
      "stabila": "stable",
      "kiu": "qui",
      "en": "dans",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "fiziko": "physique",
      "etendi\u011das": "s'\u00e9tendre, se propager",
      "mankas": "manquer de",
      "pulsas": "pulser",
      "sed": "mais",
      "eksplodas": "exploser",
      "hipotezoj": "hypoth\u00e8se",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "tempo": "temps",
      "ankora\u016d": "encore",
      "konstanta": "constant",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "ekestis": "survenir",
      "nur": "seulement",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "mondo": "monde",
      "de": "de",
      "gravito": "gravitation, gravit\u00e9",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Konataj astronomoj opinias ke ankora\u016d multa tempo pasos anta\u016d ol ni scios la respondojn al tiuj kaj similaj gravegaj demandoj.",
    "vortaro": {
      "la": "le, la, les",
      "similaj": "similaire",
      "ni": "nous",
      "konataj": "conna\u00eetre",
      "multa": "plusieurs",
      "demandoj": "question",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "astronomoj": "astronome",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "opinias": "\u00eatre d'avis, penser, croire",
      "respondojn": "r\u00e9ponse",
      "pasos": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "tempo": "temps",
      "ankora\u016d": "encore",
      "scios": "savoir",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sed tio ja ne malkura\u011digas nin. Bele diris Lessing: \u201cSe iu per la dekstra mano donus al mi tutan veron, kaj per la maldekstra nur strebon al la vero, mi prenus la maldekstran!\u201d",
    "vortaro": {
      "la": "le, la, les",
      "prenus": "prendre",
      "strebon": "aspiration, \u00e9lan",
      "ne": "non, ne... pas",
      "maldekstra": "gauche (c\u00f4t\u00e9)",
      "nin": "nous",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "tutan": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "mi": "je",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "mano": "main",
      "donus": "donner",
      "sed": "mais",
      "dekstra": "droit(e) (c\u00f4t\u00e9)",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "diris": "dire",
      "se": "si (indique une condition)",
      "maldekstran": "gauche (c\u00f4t\u00e9)",
      "nur": "seulement",
      "iu": "quelqu'un",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)"
    }
  }
]