[
  {
    "teksto": "La atmosfero en la triaklasa kupeo estis sufoka. \u015cvitodoro \u015dvebis en la aero. Kun mal\u015dato mi pensis pri la multaj horoj de voja\u011do, kiuj ankora\u016d staris anta\u016d mi.",
    "vortaro": {
      "aero": "air",
      "ankora\u016d": "encore",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "atmosfero": "atmosph\u00e8re",
      "de": "de",
      "en": "dans",
      "estis": "\u00eatre",
      "horoj": "heure",
      "kiuj": "qui",
      "kun": "avec",
      "kupeo": "coup\u00e9, compartiment",
      "la": "le, la, les",
      "mal\u015dato": "mal aim\u00e9",
      "mi": "je",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "pensis": "penser",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "staris": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "sufoka": "\u00e9touffant, oppressant, suffoquant",
      "voja\u011do": "voyage",
      "\u015dvebis": "flotter"
    }
  },
  {
    "teksto": "Miaj kunvoja\u011dantoj vigle babilis pri temoj, kiuj e\u0109 ne por momento povis fiksi mian atenton.",
    "vortaro": {
      "atenton": "attention",
      "babilis": "bavarder",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "fiksi": "fixer, arrimer, arr\u00eater, caler, d\u00e9terminer, figer",
      "kiuj": "qui",
      "miaj": "mon, ma",
      "mian": "mon, ma",
      "momento": "moment",
      "ne": "non, ne... pas",
      "por": "pour, dans le but de",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "temoj": "sujet, th\u00e8me",
      "vigle": "vigoureusement, vivement"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Vidalvide de mi, \u0109e la kontra\u016da flanko de la fenestro, sidis dekjara nigrokula knabino. Sur \u015dia viza\u011do \u015dajnis al mi diveni la saman enuon, kiun mi mem sentis.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "de": "de",
      "diveni": "deviner",
      "enuon": "ennui, lassitude",
      "fenestro": "fen\u00eatre",
      "flanko": "c\u00f4t\u00e9",
      "kiun": "qui",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "kontra\u016da": "oppos\u00e9e, oppos\u00e9, contraire",
      "la": "le, la, les",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "mi": "je",
      "saman": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "sidis": "\u00eatre assis(e)",
      "sur": "sur",
      "viza\u011do": "face, visage",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "\u015dajnis": "sembler, avoir l'air",
      "\u015dia": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi decidis alparoli \u015din.",
    "vortaro": {
      "alparoli": "adresser la parole \u00e0",
      "decidis": "d\u00e9cider",
      "mi": "je",
      "\u015din": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Responde al miaj demandoj Sita rakontis, ke \u015di lernas en la kvara klaso de elementa lernejo. \u015ci \u015datas la geografion kaj mal\u015datas la matematikon. Post kelkaj pluaj demandoj la konversacia materialo estis el\u0109erpita. Pa\u016dzo ekestis.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "de": "de",
      "demandoj": "question",
      "ekestis": "survenir",
      "elementa": "\u00e9l\u00e9mentaire",
      "el\u0109erpita": "\u00e9puiser",
      "en": "dans",
      "estis": "\u00eatre",
      "geografion": "g\u00e9ographique, carte de g\u00e9ographie, g\u00e9ographie",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "klaso": "classe",
      "kvara": "quatri\u00e8me",
      "la": "le, la, les",
      "lernas": "apprendre",
      "lernejo": "\u00e9cole",
      "mal\u015datas": "d\u00e9tester",
      "matematikon": "math\u00e9matique, math",
      "materialo": "mat\u00e9riau",
      "miaj": "mon, ma",
      "pa\u016dzo": "*pause",
      "pluaj": "continuel, de plus",
      "post": "apr\u00e8s",
      "rakontis": "raconter",
      "\u015datas": "appr\u00e9cier, aimer",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi ekmemoris pri kelkaj leteroj kun diverslandaj po\u015dtmarkoj, kiujn mi havis en la po\u015do, kaj pensis, ke per ili mi povus \u011dojigi la knabinon.",
    "vortaro": {
      "ekmemoris": "commencer \u00e0 se rappeler",
      "en": "dans",
      "havis": "avoir",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "kiujn": "qui",
      "knabinon": "fille, jeune fille",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "leteroj": "lettre",
      "mi": "je",
      "pensis": "penser",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "po\u015do": "poche",
      "po\u015dtmarkoj": "timbre-poste",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "\u011dojigi": "r\u00e9jouir"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201c\u0108u vi kolektas ion, Sita?\u201d",
    "vortaro": {
      "ion": "quelque chose",
      "kolektas": "rassembler",
      "vi": "tu, vous",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cKolekti?\u2026 Ne, nenion mi kolektas\u201d, \u015di respondis.",
    "vortaro": {
      "kolektas": "rassembler",
      "kolekti": "rassembler",
      "mi": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nenion": "rien",
      "respondis": "r\u00e9pondre",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Silento. Mi ekser\u0109is alian temon por vivteni la konversacion.",
    "vortaro": {
      "alian": "autre",
      "konversacion": "conversation",
      "la": "le, la, les",
      "mi": "je",
      "por": "pour, dans le but de",
      "silento": "silence",
      "temon": "sujet, th\u00e8me"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cKaj \u0109u vi kolektas ion, sinjoro? Kion vi kolektas?\u201d",
    "vortaro": {
      "ion": "quelque chose",
      "kaj": "et",
      "kion": "quoi, que",
      "kolektas": "rassembler",
      "sinjoro": "monsieur",
      "vi": "tu, vous",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)"
    }
  },
  {
    "teksto": "La fronta atako de Sita frapis min neatendite.",
    "vortaro": {
      "atako": "attaque",
      "de": "de",
      "frapis": "lancer, frappant, saisissant, frapper, atteindre, cogner, heurter, percuter, saisir, taper",
      "la": "le, la, les",
      "min": "je",
      "neatendite": "inopin\u00e9ment, \u00e0 l'improviste"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi ja estis veterana kolektanto de \u0109io imagebla. Por ne kompliki la aferon, mi volis diri ion simplan, kiel po\u015dtmarkojn a\u016d bildkartojn. Tamen post momento tio \u015dajnis al mi neinda banala\u0135o. Dum tempero mi pretis konfesi al \u015di la sekreton de mia vivo: mi kolektas aventurojn! Sed tio \u015dajnis tro abstrakta. \u015ci certe ne kapablus kompreni min.",
    "vortaro": {
      "abstrakta": "abstrait, conceptuel, formel, non-figuratif, sp\u00e9culatif, th\u00e9orique",
      "aferon": "affaire, sujet, chose",
      "al": "\u00e0, vers",
      "aventurojn": "aventure",
      "a\u016d": "ou",
      "certe": "certainement",
      "de": "de",
      "diri": "dire",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "estis": "\u00eatre",
      "imagebla": "imaginable",
      "ion": "quelque chose",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "kapablus": "\u00eatre capable de, \u00eatre apte \u00e0",
      "kiel": "comment, comme",
      "kolektanto": "rassembler",
      "kolektas": "rassembler",
      "kompliki": "complexifier, compliquer",
      "kompreni": "comprendre",
      "konfesi": "inavouable, avouer, accorder, admettre, confesser, se confesser, convenir, d\u00e9clarer, professer, reconna\u00eetre",
      "la": "le, la, les",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "min": "je",
      "momento": "moment",
      "ne": "non, ne... pas",
      "por": "pour, dans le but de",
      "post": "apr\u00e8s",
      "po\u015dtmarkojn": "timbre-poste",
      "sed": "mais",
      "sekreton": "secret",
      "simplan": "simple",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "tempero": "moment, d\u00e9trempe, tempera",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "tro": "trop",
      "veterana": "v\u00e9t\u00e9ran",
      "vivo": "vie",
      "volis": "vouloir",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "\u015dajnis": "sembler, avoir l'air",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Dum kelkaj sekundoj mi rigardis tra la fenestro meditante. \u0108ar ni sidis en la unua vagono de la trajno, mi klare povis vidi tra la fenestro la vaportufon el\u015dprucatan el sub la lokomotivo. La sunradio rompi\u011dadis tra la vaporo kaj formis duonrondan zonon de \u0109ielarko \u0109irka\u016d \u011di.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "el": "hors de, de",
      "en": "dans",
      "fenestro": "fen\u00eatre",
      "formis": "former, instruire, modeler",
      "kaj": "et",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "klare": "clairement, distinctement, nettement",
      "la": "le, la, les",
      "lokomotivo": "locomotive",
      "meditante": "m\u00e9diter",
      "mi": "je",
      "ni": "nous",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "rigardis": "regarder",
      "sekundoj": "seconde (de temps)",
      "sidis": "\u00eatre assis(e)",
      "sub": "sous, en-dessous de",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "trajno": "train",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "vagono": "wagon",
      "vaporo": "\u00eatre gris, vapeur",
      "vidi": "voir",
      "zonon": "ceinture, zone, ceinturon, taille, zone sph\u00e9rique",
      "\u0109ar": "parce que",
      "\u0109irka\u016d": "autour de, environ",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u201c\u0108ielarko!\u201d mi ekkriis kun admiro.",
    "vortaro": {
      "admiro": "admiration",
      "ekkriis": "commencer \u00e0 crier",
      "kun": "avec",
      "mi": "je"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cKion?\u2026 \u0108u \u0109ielarkojn vi kolektas?\u201d demandis mia inkvizitoro kun la okuloj lar\u011de malfermitaj.",
    "vortaro": {
      "demandis": "interroger, demander",
      "inkvizitoro": "inquisiteur",
      "kion": "quoi, que",
      "kolektas": "rassembler",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "lar\u011de": "\u00e0 travers, en large",
      "malfermitaj": "ouverte, ouvert",
      "mia": "je",
      "okuloj": "\u0153il",
      "vi": "tu, vous",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cKion?\u2026 Jes, kompreneble, hm, \u0109ielarkojn. \u0108u io stranga pri tio?\u201d",
    "vortaro": {
      "hm": "hum !",
      "io": "quelque chose",
      "jes": "oui, d'accord",
      "kion": "quoi, que",
      "kompreneble": "naturellement, bien entendu",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "stranga": "bizarre",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sita ne sciis \u0109u kredi al mi a\u016d ne. Subokule \u015di ekzamenadis mian viza\u011don por malkovri sur \u011di \u015dercan rideton. Sed \u015derca rideto tie malestis.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "a\u016d": "ou",
      "kredi": "croire",
      "malkovri": "d\u00e9couvrir (tous les sens)",
      "mi": "je",
      "mian": "mon, ma",
      "ne": "non, ne... pas",
      "por": "pour, dans le but de",
      "rideto": "sourire",
      "rideton": "sourire",
      "sciis": "savoir",
      "sed": "mais",
      "sur": "sur",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "viza\u011don": "face, visage",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "\u011di": "il, elle",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cKaj kiel vi kolektas ilin?\u201d \u015di kura\u011dis finfine demandi.",
    "vortaro": {
      "demandi": "interroger, demander",
      "finfine": "finalement, en fin de compte",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "kaj": "et",
      "kiel": "comment, comme",
      "kolektas": "rassembler",
      "kura\u011dis": "avoir le courage de, oser",
      "vi": "tu, vous",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "La radoj de la vagono per monotona frapado akcentadis la sufokan atmosferon de la kupeo. La \u0109ielarko \u0109irka\u016d la vaportufo vetkuradis kun la lokomotivo anta\u016d miaj okuloj.",
    "vortaro": {
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "atmosferon": "atmosph\u00e8re",
      "de": "de",
      "kun": "avec",
      "kupeo": "coup\u00e9, compartiment",
      "la": "le, la, les",
      "lokomotivo": "locomotive",
      "miaj": "mon, ma",
      "monotona": "monotone par morceaux, strictement monotone, monotone",
      "okuloj": "\u0153il",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "radoj": "roue",
      "vagono": "wagon",
      "\u0109irka\u016d": "autour de, environ"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cKiel mi kolektas ilin? Simple. Kie ajn mi vidas unu, mi enmetas \u011din en mian kolekton\u2026 Kompreneble, nur se mi ne havas ankora\u016d similan ekzempleron.\u201d",
    "vortaro": {
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "ankora\u016d": "encore",
      "ekzempleron": "exemplaire",
      "en": "dans",
      "enmetas": "ins\u00e9rer",
      "havas": "avoir",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "kie": "o\u00f9",
      "kiel": "comment, comme",
      "kolektas": "rassembler",
      "kolekton": "recueil, collectage, collecte, collection, cueillette, groupe, r\u00e9union",
      "kompreneble": "naturellement, bien entendu",
      "mi": "je",
      "mian": "mon, ma",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nur": "seulement",
      "se": "si (indique une condition)",
      "similan": "similaire",
      "simple": "tout simplement",
      "unu": "les uns",
      "vidas": "voir",
      "\u011din": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "La nigraj okuloj de Sita fikse rigardis min. Ili atendis. Ili atendis iun gravan malkovron.",
    "vortaro": {
      "atendis": "attendre",
      "de": "de",
      "fikse": "fixement",
      "gravan": "important(e)",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "iun": "quelqu'un",
      "la": "le, la, les",
      "malkovron": "d\u00e9couverte",
      "min": "je",
      "nigraj": "noir(e)",
      "okuloj": "\u0153il",
      "rigardis": "regarder"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201c\u0108ar \u0109ielarkoj povas esti, vi ja scias, tre diversspecaj\u2026\u201d",
    "vortaro": {
      "esti": "\u00eatre",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "scias": "savoir",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "vi": "tu, vous",
      "\u0109ar": "parce que"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cLa unua, kiu eniris mian kolekton, estis tre kutima \u0109ielarko. Mi vidis \u011din, kiam mi estis apena\u016d kvinjara. Mi subite \u0109esigis la ludadon kun mia pli a\u011da frato kaj aliaj vila\u011daj knaboj. Senspire mi gapis al la bunta miraklo. \u011ci \u015dajnis tiel proksima!\u201d",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "aliaj": "autre",
      "apena\u016d": "\u00e0 peine",
      "a\u011da": "\u00e2g\u00e9, majeur",
      "bunta": "bariol\u00e9, bigarr\u00e9",
      "eniris": "entr\u00e9e, entrer, faire entrer, introduire",
      "estis": "\u00eatre",
      "frato": "fr\u00e8re",
      "gapis": "b\u00e9at, niais, bayer aux corneilles, regarder b\u00eatement",
      "kaj": "et",
      "kiam": "quand",
      "kiu": "qui",
      "knaboj": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "kolekton": "recueil, collectage, collecte, collection, cueillette, groupe, r\u00e9union",
      "kun": "avec",
      "kutima": "habituel",
      "la": "le, la, les",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "mian": "mon, ma",
      "miraklo": "miracle",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "proksima": "proche",
      "subite": "soudainement",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "vidis": "voir",
      "\u0109esigis": "cesser, interrompre, terminer",
      "\u011di": "il, elle",
      "\u011din": "il, elle",
      "\u015dajnis": "sembler, avoir l'air"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cMia frato, vidinte mian admiron, diris: \u2018Tiu, kiu sukcesas pasi sub la \u0109ielarko, \u0109iam en la vivo sukcesos plenumi sian deziron!\u2019 Li \u015dajnis paroli serioze. Mi e\u0109 momenton ne dubis pri la vereco de lia aserto.\u201d",
    "vortaro": {
      "admiron": "admiration",
      "aserto": "assertion, affirmation",
      "de": "de",
      "deziron": "envie",
      "diris": "dire",
      "dubis": "douter, avoir des doutes",
      "en": "dans",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "frato": "fr\u00e8re",
      "kiu": "qui",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "lia": "il, lui, le",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "mian": "mon, ma",
      "momenton": "moment",
      "ne": "non, ne... pas",
      "paroli": "parler",
      "pasi": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "plenumi": "accomplir",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "serioze": "s\u00e9rieusement",
      "sian": "son, sa, ses",
      "sub": "sous, en-dessous de",
      "sukcesas": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "sukcesos": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "vereco": "v\u00e9racit\u00e9, v\u00e9rit\u00e9",
      "vidinte": "voir",
      "vivo": "vie",
      "\u0109iam": "toujours",
      "\u015dajnis": "sembler, avoir l'air"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cSenvorte, kvaza\u016d hipnotita, mi ekmar\u015dis en la direkto de la mirinda pordego. Mi rapidis tra la vila\u011da strato ne deprenante la rigardon de la \u0109ielo, kaj alveninte al la rando de la vila\u011do mi da\u016drigis la mar\u015dadon tra la vasta pa\u015dtejo. \u015cajnis al mi, ke mi rapide alproksimi\u011das al la arko de \u0109iuj sukcesoj.\u201d",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "alproksimi\u011das": "s'approcher",
      "alveninte": "arriver",
      "arko": "arc, lampe \u00e0 arc, arc-en-ciel",
      "da\u016drigis": "continuer (quelque chose)",
      "de": "de",
      "deprenante": "enlever",
      "direkto": "direction",
      "en": "dans",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "la": "le, la, les",
      "mi": "je",
      "mirinda": "merveilleux",
      "ne": "non, ne... pas",
      "pa\u015dtejo": "p\u00e2turage, p\u00e2ture",
      "pordego": "porte",
      "rando": "horizon, biseau, extr\u00e9mit\u00e9, borne, fronti\u00e8re, bord, contour, lisi\u00e8re, pourtour, origine, extr\u00e9mit\u00e9 initiale, extr\u00e9mit\u00e9 terminale",
      "rapide": "vite",
      "rapidis": "se d\u00e9p\u00eacher, se h\u00e2ter, se presser",
      "rigardon": "regard",
      "senvorte": "sans un mot",
      "strato": "rue",
      "sukcesoj": "succ\u00e8s",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "vasta": "ouvert, vaste, l\u00e2che, large, ferm\u00e9, \u00e9troit, restreint, serr\u00e9",
      "vila\u011do": "village",
      "\u0109ielo": "ciel, cieux",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "\u015dajnis": "sembler, avoir l'air"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cKaj \u0109u vi sukcesis? \u0108u vi pasis sub \u011di?\u201d senpaciencis Sita.",
    "vortaro": {
      "kaj": "et",
      "pasis": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "sub": "sous, en-dessous de",
      "sukcesis": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "vi": "tu, vous",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cNe. La suno mallevi\u011dadis pli kaj pli, kaj la \u0109ielarko pali\u011dis \u011dis fina malapero. Nur mi restis sola kun mia senlima admiro, gapanta al la \u0109ielo.\u201d",
    "vortaro": {
      "admiro": "admiration",
      "al": "\u00e0, vers",
      "fina": "final, terminal, ultime",
      "gapanta": "b\u00e9at, niais, bayer aux corneilles, regarder b\u00eatement",
      "kaj": "et",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nur": "seulement",
      "pali\u011dis": "p\u00e2lir",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "restis": "rester",
      "senlima": "illimit\u00e9",
      "sola": "seul(e)",
      "suno": "soleil",
      "\u0109ielo": "ciel, cieux",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cLa vida\u0135o de tiu \u0109ielarko restis tiel profunde gravurita en mia menso, ke mi senhezite povas diri, ke \u011di restis mia propra\u0135o. Tiu estis mia unua sperto pri la posedo de \u0109ielarko. Posedo, cetere, kiun neniu povas de mi forpreni, okazu kio okazos.\u201d",
    "vortaro": {
      "cetere": "d'ailleurs, du reste",
      "de": "de",
      "diri": "dire",
      "en": "dans",
      "estis": "\u00eatre",
      "forpreni": "emporter",
      "gravurita": "graver",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kio": "quoi, que",
      "kiun": "qui",
      "la": "le, la, les",
      "menso": "esprit, mentalit\u00e9",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "neniu": "personne",
      "okazos": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "okazu": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "profunde": "profond\u00e9ment",
      "propra\u0135o": "possession, propri\u00e9t\u00e9",
      "restis": "rester",
      "senhezite": "sans h\u00e9sitation",
      "sperto": "exp\u00e9rience, v\u00e9cu",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "vida\u0135o": "spectacle, vue",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cPoste sekvis aliaj. Unu post la alia ili fari\u011dis miaj, kreante mian kolekton.\u201d",
    "vortaro": {
      "alia": "autre",
      "aliaj": "autre",
      "fari\u011dis": "devenir, se transformer",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "kolekton": "recueil, collectage, collecte, collection, cueillette, groupe, r\u00e9union",
      "kreante": "l'occasion fait le larron, cr\u00e9er",
      "la": "le, la, les",
      "miaj": "mon, ma",
      "mian": "mon, ma",
      "post": "apr\u00e8s",
      "poste": "ensuite, puis",
      "sekvis": "suivre",
      "unu": "les uns"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sita sidis senmova a\u016dskultante min. \u015cia patro proponis al \u015di oran\u011don, sed \u015di malakceptis. \u015ci estis tro okupita per la rakonto.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "a\u016dskultante": "\u00e9couter",
      "estis": "\u00eatre",
      "la": "le, la, les",
      "malakceptis": "refuser",
      "min": "je",
      "okupita": "occuper",
      "oran\u011don": "orange",
      "patro": "p\u00e8re",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "proponis": "sugg\u00e9rer, proposer ; offrir",
      "rakonto": "conte, r\u00e9cit",
      "sed": "mais",
      "senmova": "immobile",
      "sidis": "\u00eatre assis(e)",
      "tro": "trop",
      "\u015di": "elle",
      "\u015dia": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cKaj \u0109u vi havas multajn \u0109ielarkojn, sinjoro? Kiaj ili estas?\u201d",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "havas": "avoir",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "kaj": "et",
      "kiaj": "quel, quelle sorte de",
      "multajn": "plusieurs",
      "sinjoro": "monsieur",
      "vi": "tu, vous",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cHm, jes. Ne estas multaj en mia kolekto, \u0109ar\u2026 mi ja ne prenis \u0109iun ajn \u0109ielarkon. La kutimajn mi lasas por aliaj, kaj prenas nur la eksterordinarajn. Ekzemple\u2026\u201d",
    "vortaro": {
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "aliaj": "autre",
      "eksterordinarajn": "exceptionnel, extraordinaire",
      "ekzemple": "par exemple",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "hm": "hum !",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "jes": "oui, d'accord",
      "kaj": "et",
      "kolekto": "recueil, collectage, collecte, collection, cueillette, groupe, r\u00e9union",
      "kutimajn": "habituel",
      "la": "le, la, les",
      "lasas": "laisser",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nur": "seulement",
      "por": "pour, dans le but de",
      "prenas": "prendre",
      "prenis": "prendre",
      "\u0109ar": "parce que",
      "\u0109iun": "chaque, chacun"
    }
  },
  {
    "teksto": "Dum momento mi intense ser\u0109adis en la ar\u0125ivo de mia memoro iun elstaran ekzempleron el mia kolekto. Fine jen \u011di estis.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "ekzempleron": "exemplaire",
      "el": "hors de, de",
      "elstaran": "qui d\u00e9passe, grand",
      "en": "dans",
      "estis": "\u00eatre",
      "fine": "au final, finalement, enfin",
      "iun": "quelqu'un",
      "jen": "voici",
      "kolekto": "recueil, collectage, collecte, collection, cueillette, groupe, r\u00e9union",
      "la": "le, la, les",
      "memoro": "souvenir, m\u00e9moire",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "momento": "moment",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u201cMi trovi\u011dis en antikva marborda urbeto de mia lando. Post pluva mateno subite disi\u011dis la nuboj kaj, e\u0109 anta\u016d ol mi ekvidis la sunon, \u0109ielarkoj aperis sur la \u0109ielo. Mi diris \u2018\u0109ielarkoj\u2019, \u0109ar ne estis unu, sed du. Unu super la alia. La pli malgranda estis klara, kun koloroj tre intensaj. Unu el \u011diaj flankoj ripozis sur la antikvaj tegmentoj de la domaro, dum la alia dronis en la maron. \u011ci aspektis kvaza\u016d simbolo esprimanta la ligon inter la urbo kaj la maro. Kaj la \u0109ielarko pravis. Dum multaj jarcentoj la lo\u011dantoj de la urbo estis navigistoj, fi\u015dkaptistoj, piratoj, markomercistoj kaj maristoj sur \u0109iuspecaj \u015dipoj.\u201d",
    "vortaro": {
      "alia": "autre",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "antikva": "antique",
      "antikvaj": "antique",
      "aperis": "appara\u00eetre",
      "aspektis": "ressembler (\u00e0)",
      "de": "de",
      "diris": "dire",
      "disi\u011dis": "se s\u00e9parer",
      "dronis": "couler, faire naufrage, se noyer, sombrer",
      "du": "deux",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "ekvidis": "apercevoir",
      "el": "hors de, de",
      "en": "dans",
      "esprimanta": "exprimer",
      "estis": "\u00eatre",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "fi\u015dkaptistoj": "p\u00eacheur",
      "flankoj": "c\u00f4t\u00e9",
      "inter": "entre, parmi",
      "jarcentoj": "si\u00e8cle",
      "kaj": "et",
      "klara": "clair(e), simple",
      "koloroj": "couleur",
      "kun": "avec",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "la": "le, la, les",
      "lando": "pays",
      "lo\u011dantoj": "habitant, occupant",
      "malgranda": "petit",
      "marborda": "bord de mer",
      "maristoj": "marin",
      "maro": "mer",
      "maron": "mer",
      "mateno": "matin",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nuboj": "nuage",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "piratoj": "pirate",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "post": "apr\u00e8s",
      "pravis": "avoir raison, \u00eatre correct",
      "ripozis": "reposer, se reposer",
      "sed": "mais",
      "simbolo": "symbole",
      "subite": "soudainement",
      "sunon": "soleil",
      "super": "au-dessus de, par-dessus",
      "sur": "sur",
      "tegmentoj": "toit",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "trovi\u011dis": "se trouver",
      "unu": "les uns",
      "urbeto": "bourg, petite ville",
      "urbo": "ville",
      "\u0109ar": "parce que",
      "\u0109ielo": "ciel, cieux",
      "\u011di": "il, elle",
      "\u011diaj": "son",
      "\u015dipoj": "bateau"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cSuper tiu \u0109i bildo, kvaza\u016d formante kadron al \u011di, etendi\u011dis la dua \u0109ielarko. Iomete pli pala ol la suba.\u201d",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "bildo": "image",
      "dua": "second, deuxi\u00e8me",
      "etendi\u011dis": "s'\u00e9tendre, se propager",
      "formante": "former, instruire, modeler",
      "iomete": "un petit peu",
      "kadron": "cadre, structure",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "la": "le, la, les",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "pala": "p\u00e2le",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "suba": "inf\u00e9rieur",
      "super": "au-dessus de, par-dessus",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cKaj nun, Sita, se vi promesas ne rakonti \u011din al aliaj, mi diros al vi sekreton.\u201d",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "aliaj": "autre",
      "diros": "dire",
      "kaj": "et",
      "mi": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nun": "maintenant",
      "promesas": "promettre",
      "rakonti": "raconter",
      "se": "si (indique une condition)",
      "sekreton": "secret",
      "vi": "tu, vous",
      "\u011din": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cMi promesas\u201d, flustris la knabino.",
    "vortaro": {
      "flustris": "chuchoter, murmurer",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "la": "le, la, les",
      "mi": "je",
      "promesas": "promettre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi \u0109irka\u016drigardis por certi\u011di ke neniu a\u016dskultas nin. Tiam mi alproksimi\u011dis al la knabino.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "alproksimi\u011dis": "s'approcher",
      "a\u016dskultas": "\u00e9couter",
      "certi\u011di": "certifier",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "la": "le, la, les",
      "mi": "je",
      "neniu": "personne",
      "nin": "nous",
      "por": "pour, dans le but de",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "\u0109irka\u016drigardis": "regard circulaire, examiner, observer, promener son regard, regarder autour de soi"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cImagu\u201d, mi diris, \u201cla koloroj de la supra \u0109ielarko estis renversitaj. \u0108iu bona kolektisto scias, ke la violkoloro kaj la blua estas la supraj koloroj, kaj la ru\u011da kaj indiga trovi\u011das malsupre. Kaj tiel ili trovi\u011dis en la malsupra \u0109ielarko. Sed en la supra la ordo estis renversita, kvaza\u016d \u011di nur respegulus la alian.\u201d",
    "vortaro": {
      "alian": "autre",
      "blua": "bleu(e)",
      "bona": "bon,  bonne",
      "de": "de",
      "diris": "dire",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "estis": "\u00eatre",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "imagu": "imaginer",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kolektisto": "receveur",
      "koloroj": "couleur",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "la": "le, la, les",
      "malsupra": "inf\u00e9rieur",
      "malsupre": "en-bas",
      "mi": "je",
      "nur": "seulement",
      "ordo": "ordre",
      "ru\u011da": "rouge",
      "scias": "savoir",
      "sed": "mais",
      "supra": "sup\u00e9rieur",
      "supraj": "sup\u00e9rieur",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "trovi\u011das": "se trouver",
      "trovi\u011dis": "se trouver",
      "violkoloro": "violet",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sita rigardis min konsternite. Sur \u015dia viza\u011do estis videble ke \u015di estis konscia pri la graveco de la sekreto.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "estis": "\u00eatre",
      "graveco": "gravit\u00e9, importance",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "konscia": "conscient(e)",
      "konsternite": "ahurir, abasourdir, consterner, d\u00e9concerter",
      "la": "le, la, les",
      "min": "je",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "rigardis": "regarder",
      "sekreto": "secret",
      "sur": "sur",
      "videble": "visiblement",
      "viza\u011do": "face, visage",
      "\u015di": "elle",
      "\u015dia": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cKaj poste\u2026?\u201d",
    "vortaro": {
      "kaj": "et",
      "poste": "ensuite, puis"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cPoste\u2026 Mi fotografis per kolora filmo la duoblan \u0109ielarkon, kaj se iu ne kredas, mi montras la foton. A\u016d mi diras \u2018demandu Nina. \u015ci estis tie kaj \u015di povas konfirmi mian aserton\u2019.\u201d",
    "vortaro": {
      "aserton": "assertion, affirmation",
      "a\u016d": "ou",
      "demandu": "interroger, demander",
      "diras": "dire",
      "duoblan": "double",
      "estis": "\u00eatre",
      "filmo": "film, feuille, pellicule",
      "fotografis": "photographier, prendre en photo",
      "foton": "photo",
      "iu": "quelqu'un",
      "kaj": "et",
      "kolora": "couleur sang, monochrome, bicolore, tricolore, color\u00e9",
      "konfirmi": "confirmand, confirmer, appuyer, certifier, corroborer, maintenir, prouver, r\u00e9affirmer, ent\u00e9riner, homologuer, sanctionner, ratif",
      "kredas": "croire",
      "la": "le, la, les",
      "mi": "je",
      "mian": "mon, ma",
      "montras": "montrer, d\u00e9signer",
      "ne": "non, ne... pas",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "poste": "ensuite, puis",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "se": "si (indique une condition)",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cSed mi prezentos al vi alian ekzempleron de mia kolekto\u201d, mi reprenis la rakonton, jam kura\u011digita per la granda intereso, kiun la brunha\u016dta amikino montris por mia kolekto.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "alian": "autre",
      "amikino": "amie",
      "de": "de",
      "ekzempleron": "exemplaire",
      "granda": "grand(e)",
      "intereso": "int\u00e9r\u00eat, utilit\u00e9, profit, avantage, penchant, inclination, go\u00fbt, sympathie, sollicitude, attention",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "kiun": "qui",
      "kolekto": "recueil, collectage, collecte, collection, cueillette, groupe, r\u00e9union",
      "kura\u011digita": "encourager",
      "la": "le, la, les",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "montris": "montrer, d\u00e9signer",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "por": "pour, dans le but de",
      "prezentos": "pr\u00e9senter, introduire",
      "rakonton": "conte, r\u00e9cit",
      "reprenis": "reprendre",
      "sed": "mais",
      "vi": "tu, vous"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cOkazis tio en alta montaro. Kune kun kelkaj amikoj mi trovi\u011dis en tendaro, en valeto inter ne\u011daj pintoj. Pro la alteco ni \u0109iuj sentis iom da sufoki\u011do, kiu ne permesis al ni dormi.\u201d",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "alta": "haut(e)",
      "alteco": "hauteur",
      "amikoj": "ami",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "dormi": "dormir",
      "en": "dans",
      "inter": "entre, parmi",
      "iom": "un peu",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "kiu": "qui",
      "kun": "avec",
      "kune": "ensemble",
      "la": "le, la, les",
      "mi": "je",
      "montaro": "montagne, Montagnes Rocheuses",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ni": "nous",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "permesis": "permettre",
      "pintoj": "bout, pointe",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "tendaro": "camp, campement, camping",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "trovi\u011dis": "se trouver",
      "valeto": "vallon",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cPost longa sendorma horo mi decidis eliri el la tendo. Ekstere mi trovis mian amikon Georgon, sidantan sur \u015dtono. Fumante li observis la naturon.\u201d",
    "vortaro": {
      "amikon": "ami",
      "decidis": "d\u00e9cider",
      "ekstere": "dehors, \u00e0 l'ext\u00e9rieur",
      "el": "hors de, de",
      "eliri": "sortir",
      "fumante": "fumer",
      "georgon": "saint Georges, Georges",
      "horo": "heure",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "longa": "long(ue)",
      "mi": "je",
      "mian": "mon, ma",
      "naturon": "nature",
      "post": "apr\u00e8s",
      "sidantan": "\u00eatre assis(e)",
      "sur": "sur",
      "tendo": "tente",
      "trovis": "trouver",
      "\u015dtono": "pierre"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cEstis plenluna nokto. La luno kvaza\u016d grandega lanterno pendis super la proksima glaciejo, banante la rokecan pejza\u011don per blua mistera lumo. La \u0109ielo surhavis milojn da steloj. \u0108iuj brilegis tiel grandaj, kiajn mi ankora\u016d neniam vidis ilin. La alta\u0135a aero estis pura pro la maldenseco kaj sekeco. La videblo estis senfina.\u201d",
    "vortaro": {
      "aero": "air",
      "ankora\u016d": "encore",
      "banante": "baigner",
      "blua": "bleu(e)",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "estis": "\u00eatre",
      "glaciejo": "glacier",
      "grandaj": "grand(e)",
      "grandega": "immense",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "kaj": "et",
      "kiajn": "quel, quelle sorte de",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "la": "le, la, les",
      "lanterno": "lanterne",
      "lumo": "lumi\u00e8re (la ou une)",
      "luno": "lune",
      "mi": "je",
      "milojn": "millier",
      "mistera": "myst\u00e9rieux, myst\u00e9rieuse",
      "neniam": "jamais",
      "nokto": "nuit",
      "pejza\u011don": "paysage",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "proksima": "proche",
      "pura": "propre ; pur(e)",
      "senfina": "infini, sans fin",
      "steloj": "\u00e9toile",
      "super": "au-dessus de, par-dessus",
      "surhavis": "porter, avoir",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "vidis": "voir",
      "\u0109ielo": "ciel, cieux",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cSubite du flamoj aperis sur amba\u016d flankoj de la luno, apogante sin sur montojn \u0109irka\u016d la glaciejo. \u2018Kia stranga afero!\u2019 diris Georgo, homo kun longa sperto montgrimpa.\u201d",
    "vortaro": {
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "amba\u016d": "tous deux, tous les deux, l'un et l'autre",
      "aperis": "appara\u00eetre",
      "apogante": "appuyer, \u00e9tayer, soutenir",
      "de": "de",
      "diris": "dire",
      "du": "deux",
      "flamoj": "flamme",
      "flankoj": "c\u00f4t\u00e9",
      "georgo": "saint Georges, Georges",
      "glaciejo": "glacier",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "kia": "quel, quelle sorte de",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "longa": "long(ue)",
      "luno": "lune",
      "montojn": "montagne",
      "sin": "se, s', soi",
      "sperto": "exp\u00e9rience, v\u00e9cu",
      "stranga": "bizarre",
      "subite": "soudainement",
      "sur": "sur",
      "\u0109irka\u016d": "autour de, environ"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cAnta\u016d niaj surprizitaj okuloj la du flamoj komencis levi\u011dadi transformi\u011dante en du kolonojn. Nun ili kurbi\u011dadis. Iom post iom ili formis arkon \u0109irka\u016d la luno. Kaj fine la arko kolori\u011dis je \u0109iuj koloroj de la \u0109ielarko.\u201d",
    "vortaro": {
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "arko": "arc, lampe \u00e0 arc, arc-en-ciel",
      "arkon": "arc, lampe \u00e0 arc, arc-en-ciel",
      "de": "de",
      "du": "deux",
      "en": "dans",
      "fine": "au final, finalement, enfin",
      "flamoj": "flamme",
      "formis": "former, instruire, modeler",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "iom": "un peu",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "kaj": "et",
      "kolonojn": "Colonne Trajane, Colonnes d'Hercule, colonne, file, pilier, pile, col\u00f3n",
      "koloroj": "couleur",
      "komencis": "commencer",
      "la": "le, la, les",
      "luno": "lune",
      "niaj": "notre",
      "nun": "maintenant",
      "okuloj": "\u0153il",
      "post": "apr\u00e8s",
      "surprizitaj": "surprendre",
      "\u0109irka\u016d": "autour de, environ",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cLa spektaklo estis eksterordinare bela. Ni staris tie kun la spiro retenita, kaj \u011duis intense.\u201d",
    "vortaro": {
      "bela": "beau, belle",
      "estis": "\u00eatre",
      "kaj": "et",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "ni": "nous",
      "spektaklo": "spectacle",
      "spiro": "respiration, souffle",
      "staris": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "\u011duis": "jouir"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cPoste mi eksciis ke nur malmultaj homoj en la mondo ekzistas kiuj vidis similan fenomenon. Kaj kompreneble, mi estas tre fiera havi en mia kolekto tian malofta\u0135on.\u201d",
    "vortaro": {
      "eksciis": "apprendre, s'apercevoir",
      "ekzistas": "exister",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "fenomenon": "ph\u00e9nom\u00e8ne, merveille, prodige",
      "fiera": "flatter, enorgueillir, fier, hautain, vaniteux",
      "havi": "avoir",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiuj": "qui",
      "kolekto": "recueil, collectage, collecte, collection, cueillette, groupe, r\u00e9union",
      "kompreneble": "naturellement, bien entendu",
      "la": "le, la, les",
      "malmultaj": "peu de",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "mondo": "monde",
      "nur": "seulement",
      "poste": "ensuite, puis",
      "similan": "similaire",
      "tian": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "vidis": "voir"
    }
  },
  {
    "teksto": "Eta Sita senspire min a\u016dskultis. \u015ci glutis \u0109iun mian vorton.",
    "vortaro": {
      "a\u016dskultis": "\u00e9couter",
      "eta": "petit",
      "glutis": "avaler, engloutir, ingurgiter",
      "mian": "mon, ma",
      "min": "je",
      "vorton": "mot",
      "\u0109iun": "chaque, chacun",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cRakontu ankora\u016d, sinjoro\u201d, \u015di diris kun peta vo\u0109o, kiam mi ekpa\u016dzis. Kaj mi da\u016drigis.",
    "vortaro": {
      "ankora\u016d": "encore",
      "da\u016drigis": "continuer (quelque chose)",
      "diris": "dire",
      "kaj": "et",
      "kiam": "quand",
      "kun": "avec",
      "mi": "je",
      "rakontu": "raconter",
      "sinjoro": "monsieur",
      "vo\u0109o": "voix",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cSed en mia kolekto trovi\u011das ne nur malofta\u0135oj, sed e\u0109 veraj altvaloraj ekzempleroj. Mi prezentos al vi la plej altvaloran el \u0109iuj miaj \u0109ielarkoj. La plej multekostan, por tiel diri.\u201d",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "altvaloraj": "pr\u00e9cieux",
      "altvaloran": "pr\u00e9cieux",
      "diri": "dire",
      "ekzempleroj": "exemplaire",
      "el": "hors de, de",
      "en": "dans",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "kolekto": "recueil, collectage, collecte, collection, cueillette, groupe, r\u00e9union",
      "la": "le, la, les",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "miaj": "mon, ma",
      "multekostan": "cher, ch\u00e8re",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nur": "seulement",
      "plej": "le plus, la plus",
      "por": "pour, dans le but de",
      "prezentos": "pr\u00e9senter, introduire",
      "sed": "mais",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "trovi\u011das": "se trouver",
      "veraj": "vrai(e)",
      "vi": "tu, vous",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cEn iu malproksima lando mi vizitis foje la iaman imperiestran palacon, kiu nun estas transformita en muzeon. \u0108iuj salonoj estis malfermitaj. Nur unu \u0109ambreton, en kiu la krono de la imperiestro estis gardata, oni malfermis nur je speciala peto de la vizitantoj. Post la necesaj formala\u0135oj la gardisto mal\u015dlosis la pordon, kaj mi eniris. Nun ni staris en malgranda \u0109ambro, malplena kaj sen ornama\u0135oj. \u2018Kio okazos?\u2019 ni demandis nin. Sed la respondo jam venis.\u201d",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "demandis": "interroger, demander",
      "en": "dans",
      "eniris": "entr\u00e9e, entrer, faire entrer, introduire",
      "estas": "\u00eatre",
      "estis": "\u00eatre",
      "foje": "une fois, parfois",
      "gardata": "garder",
      "gardisto": "garde, gardien",
      "iaman": "ancien, du pass\u00e9",
      "imperiestro": "empereur",
      "iu": "quelqu'un",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "kaj": "et",
      "kio": "quoi, que",
      "kiu": "qui",
      "krono": "couronne",
      "la": "le, la, les",
      "lando": "pays",
      "malfermis": "ouvrir",
      "malfermitaj": "ouverte, ouvert",
      "malgranda": "petit",
      "malplena": "vide",
      "malproksima": "distant, \u00e9loign\u00e9, lointain",
      "mal\u015dlosis": "d\u00e9verrouiller, ouvrir",
      "mi": "je",
      "muzeon": "mus\u00e9e",
      "necesaj": "n\u00e9cessaire",
      "ni": "nous",
      "nin": "nous",
      "nun": "maintenant",
      "nur": "seulement",
      "okazos": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "oni": "on",
      "ornama\u0135oj": "d\u00e9coration, ornement, parure",
      "palacon": "palais",
      "peto": "demande",
      "pordon": "porte",
      "post": "apr\u00e8s",
      "respondo": "r\u00e9ponse",
      "salonoj": "salon",
      "sed": "mais",
      "sen": "sans",
      "speciala": "sp\u00e9cial(e)",
      "staris": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "unu": "les uns",
      "venis": "venir",
      "vizitantoj": "visiter",
      "vizitis": "visiter",
      "\u0109ambro": "chambre, pi\u00e8ce dans une maison ou un b\u00e2timent",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cEl la planko, meze de la \u0109ambro, eklevi\u011dis kvarangula kolono. Kiam \u011di levi\u011dis \u011dis la alteco de niaj brustoj, subite la metalaj vandoj de la kofro sur la supro de la kolono malfermi\u011dis lasante libera vitran skatolon. Kaj en \u011di la kronon.\u201d",
    "vortaro": {
      "alteco": "hauteur",
      "brustoj": "poitrine",
      "de": "de",
      "el": "hors de, de",
      "en": "dans",
      "kaj": "et",
      "kiam": "quand",
      "kofro": "coffre, malle",
      "kolono": "Colonne Trajane, Colonnes d'Hercule, colonne, file, pilier, pile, col\u00f3n",
      "kronon": "couronne",
      "kvarangula": "quadrangulaire",
      "la": "le, la, les",
      "lasante": "laisser",
      "levi\u011dis": "levant, s'\u00e9lever, se lever",
      "libera": "libre",
      "malfermi\u011dis": "s'ouvrir",
      "meze": "au milieu",
      "niaj": "notre",
      "planko": "plancher",
      "skatolon": "bo\u00eete",
      "subite": "soudainement",
      "supro": "dessus, sommet",
      "sur": "sur",
      "vandoj": "cloison, paroi",
      "vitran": "en verre",
      "\u0109ambro": "chambre, pi\u00e8ce dans une maison ou un b\u00e2timent",
      "\u011di": "il, elle",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cJes, vere, tie estis anta\u016d niaj okuloj la ora kronego de la imperiestro, plena de brilaj juveloj. La plej belaj rubenoj kaj safiroj vici\u011dis tie unu apud la alia. Kaj pluraj perloj je grandeco neniam vidita.\u201d",
    "vortaro": {
      "alia": "autre",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "apud": "pr\u00e8s de, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de",
      "belaj": "beau, belle",
      "brilaj": "brillant",
      "de": "de",
      "estis": "\u00eatre",
      "grandeco": "grandeur",
      "imperiestro": "empereur",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "jes": "oui, d'accord",
      "juveloj": "bijou, joyau",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "neniam": "jamais",
      "niaj": "notre",
      "okuloj": "\u0153il",
      "ora": "dor\u00e9, d'or, en or",
      "perloj": "perle",
      "plej": "le plus, la plus",
      "plena": "plein(e)",
      "pluraj": "plusieurs",
      "rubenoj": "rubis",
      "safiroj": "saphir",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "unu": "les uns",
      "vere": "vraiment",
      "vidita": "voir"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cKia bankedo por la okuloj!\u201d",
    "vortaro": {
      "bankedo": "banquet",
      "kia": "quel, quelle sorte de",
      "la": "le, la, les",
      "okuloj": "\u0153il",
      "por": "pour, dans le but de"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cSed la plej valora juvelo trovi\u011dis sur la frunto de la krono. \u011ci estis brilianto granda kiel juglando. Neniam mi son\u011dis e\u0109 pri io simila. Jam mi ne memoras \u0109u \u011dia nomo estas Kohinor a\u016d Orlov, a\u016d io alia, sed mi estas certa, ke \u011di estas unu el la plej grandaj briliantoj ekzistantaj en la mondo.\u201d",
    "vortaro": {
      "alia": "autre",
      "a\u016d": "ou",
      "brilianto": "brillant",
      "briliantoj": "brillant",
      "certa": "certain(e)",
      "de": "de",
      "ekzistantaj": "exister",
      "el": "hors de, de",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "estis": "\u00eatre",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "frunto": "front",
      "granda": "grand(e)",
      "grandaj": "grand(e)",
      "io": "quelque chose",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "juglando": "noix",
      "juvelo": "bijou, joyau",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiel": "comment, comme",
      "krono": "couronne",
      "la": "le, la, les",
      "memoras": "se souvenir, se rappeler",
      "mi": "je",
      "mondo": "monde",
      "ne": "non, ne... pas",
      "neniam": "jamais",
      "nomo": "nom",
      "plej": "le plus, la plus",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "sed": "mais",
      "simila": "similaire",
      "son\u011dis": "songer",
      "sur": "sur",
      "trovi\u011dis": "se trouver",
      "unu": "les uns",
      "valora": "couteux, de valeur",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "\u011di": "il, elle",
      "\u011dia": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cSubite okazis io neatendita. Tra trueto sur la kolora kurteno kiu kovris la fenestron, sunradio eniris, kaj tusis la kronon. \u011ci tu\u015dis precize la gigantan diamanton. Sammomente centoj da delikataj strioj de \u0109ielarkoj kovris la murojn kaj la plafonon de la \u0109ambreto. Subite ni jam ne trovi\u011dis en senornama griza \u0109ambreto. Ni staris meze de luksa salono kun cento da \u0109ielarketoj kiuj multobligis la dimensiojn de la ejo, kaj kreis la \u011dustan etoson por la observado de la imperiestra krono.\u201d",
    "vortaro": {
      "cento": "cent, centaine",
      "centoj": "cent, centaine",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "de": "de",
      "delikataj": "d\u00e9licat, sensible, fragile",
      "diamanton": "diamant",
      "dimensiojn": "dimension, type, taille",
      "ejo": "local, salle",
      "en": "dans",
      "eniris": "entr\u00e9e, entrer, faire entrer, introduire",
      "etoson": "ambiance, atmosph\u00e8re",
      "fenestron": "fen\u00eatre",
      "gigantan": "g\u00e9ant, gigantesque",
      "griza": "gris",
      "io": "quelque chose",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "kaj": "et",
      "kiu": "qui",
      "kiuj": "qui",
      "kolora": "couleur sang, monochrome, bicolore, tricolore, color\u00e9",
      "kovris": "couvrir",
      "kreis": "l'occasion fait le larron, cr\u00e9er",
      "krono": "couronne",
      "kronon": "couronne",
      "kun": "avec",
      "kurteno": "rideau, store",
      "la": "le, la, les",
      "luksa": "luxueux, fastueux",
      "meze": "au milieu",
      "murojn": "mur",
      "ne": "non, ne... pas",
      "neatendita": "inattendu",
      "ni": "nous",
      "observado": "observation, observance",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "plafonon": "plafond",
      "por": "pour, dans le but de",
      "precize": "pr\u00e9cis\u00e9ment",
      "salono": "salon",
      "staris": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "strioj": "sillage, moulure, bande, filet, rayure",
      "subite": "soudainement",
      "sur": "sur",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "trovi\u011dis": "se trouver",
      "tusis": "tousser",
      "tu\u015dis": "toucher",
      "\u011di": "il, elle",
      "\u011dustan": "justesse, juste, bon, convenable, correct, exact, propre"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cJen, Sita, tiu \u0109i estas la plej altvalora el \u0109iuj miaj \u0109ielarkoj. Kaj mi devas al vi konfesi, ke por mi \u011di valoras pli ol se mi posedus la brilianton mem. \u0108ar havante la juvelon, mi \u0109iam timus ke iu \u011din for\u015dtelos de mi. Kaj krome, eble neniam mi sukcesus plu per \u011di krei tiel ri\u0109an aron da \u0109ielarkoj.\u201d",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "altvalora": "pr\u00e9cieux",
      "aron": "ensemble, groupe, jeu, are",
      "brilianton": "brillant",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "de": "de",
      "devas": "devoir",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "el": "hors de, de",
      "estas": "\u00eatre",
      "havante": "avoir",
      "iu": "quelqu'un",
      "jen": "voici",
      "juvelon": "bijou, joyau",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "konfesi": "inavouable, avouer, accorder, admettre, confesser, se confesser, convenir, d\u00e9clarer, professer, reconna\u00eetre",
      "krei": "l'occasion fait le larron, cr\u00e9er",
      "krome": "de plus, en outre",
      "la": "le, la, les",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "mi": "je",
      "miaj": "mon, ma",
      "neniam": "jamais",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "plej": "le plus, la plus",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "por": "pour, dans le but de",
      "posedus": "poss\u00e9der",
      "ri\u0109an": "riche",
      "se": "si (indique une condition)",
      "sukcesus": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "timus": "craindre, avoir peur",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "valoras": "valoir, avoir une (certaine) valeur",
      "vi": "tu, vous",
      "\u0109ar": "parce que",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "\u0109iam": "toujours",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "\u011di": "il, elle",
      "\u011din": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cVere, sinjoro, mi kredas ke vi estas tre ri\u0109a! Mi envias vin.\u201d",
    "vortaro": {
      "envias": "faire envie, envier",
      "estas": "\u00eatre",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kredas": "croire",
      "mi": "je",
      "ri\u0109a": "riche",
      "sinjoro": "monsieur",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "vere": "vraiment",
      "vi": "tu, vous",
      "vin": "tu, vous"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cHo, ne, ne diru tion\u201d, mi rifuzis la flaton kun modesta rideto. \u201cEble iam anka\u016d vi povos fari vian propran kolekton, kaj fari\u011di e\u0109 pli ri\u0109a ol mi.\u201d",
    "vortaro": {
      "anka\u016d": "aussi",
      "diru": "dire",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "fari": "faire",
      "fari\u011di": "devenir, se transformer",
      "ho": "Henry, hydrog\u00e8ne, H, heure",
      "iam": "\u00e0 un moment, un jour, une fois",
      "kaj": "et",
      "kolekton": "recueil, collectage, collecte, collection, cueillette, groupe, r\u00e9union",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "mi": "je",
      "modesta": "modeste",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "povos": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "propran": "propre",
      "rideto": "sourire",
      "rifuzis": "refuser",
      "ri\u0109a": "riche",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "vi": "tu, vous",
      "vian": "ton, votre"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cSed ne kredu\u201d, mi da\u016drigis post ioma pa\u016dzo, \u201cke \u0109iuj \u0109ielarkoj el mia kolekto estas altvaloraj. Estas en \u011di anka\u016d kelkaj kiujn mi kolektis nur pro strangeco. Estas inter ili, ekzemple, unu komika \u0109ielarko.\u201d",
    "vortaro": {
      "altvaloraj": "pr\u00e9cieux",
      "anka\u016d": "aussi",
      "da\u016drigis": "continuer (quelque chose)",
      "ekzemple": "par exemple",
      "el": "hors de, de",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "inter": "entre, parmi",
      "ioma": "un certain, quelque, une certaine quantit\u00e9 de, un certain nombre de, un, du",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "kiujn": "qui",
      "kolektis": "rassembler",
      "kolekto": "recueil, collectage, collecte, collection, cueillette, groupe, r\u00e9union",
      "komika": "comique, amusant, cocasse, dr\u00f4le, marrant, plaisant, rigolo",
      "kredu": "croire",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nur": "seulement",
      "pa\u016dzo": "*pause",
      "post": "apr\u00e8s",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "sed": "mais",
      "unu": "les uns",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cKomika? Kiel povas esti \u0109ielarko komika? Rakontu, sinjoro.\u201d",
    "vortaro": {
      "esti": "\u00eatre",
      "kiel": "comment, comme",
      "komika": "comique, amusant, cocasse, dr\u00f4le, marrant, plaisant, rigolo",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "rakontu": "raconter",
      "sinjoro": "monsieur"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cJen kiel okazis. Mi dormis en la sama \u0109ambro kun miaj gepatroj. Estis somermeza frumateno. Tra fendo apud la kurteno penetris iom da sunradioj, kiuj inundis la \u0109ambron per milda oran\u011dkolora duonlumo. Mi estis ku\u015danta surdorse. Subite mi rimarkis sur la plafono kolorajn striojn. Post ioma observado mi konstatis, ke temis pri vera \u0109ielarko, en kiun endesegni\u011dis vico da montetoj, barante tiel partojn de kelkaj koloroj.\u201d",
    "vortaro": {
      "apud": "pr\u00e8s de, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de",
      "barante": "barrer, bloquer, emp\u00eacher, faire obstacle",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "de": "de",
      "dormis": "dormir",
      "duonlumo": "p\u00e9nombre, code, feu de croisement",
      "en": "dans",
      "estis": "\u00eatre",
      "fendo": "fente, clivage, fracture",
      "frumateno": "de bon matin",
      "gepatroj": "parent",
      "inundis": "inonder, noyer, submerger",
      "iom": "un peu",
      "ioma": "un certain, quelque, une certaine quantit\u00e9 de, un certain nombre de, un, du",
      "jen": "voici",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "kiel": "comment, comme",
      "kiuj": "qui",
      "kiun": "qui",
      "kolorajn": "couleur sang, monochrome, bicolore, tricolore, color\u00e9",
      "koloroj": "couleur",
      "konstatis": "constater (que)",
      "kun": "avec",
      "kurteno": "rideau, store",
      "ku\u015danta": "\u00eatre couch\u00e9, \u00eatre \u00e9tendu, reposer (g\u00e9sir)",
      "la": "le, la, les",
      "mi": "je",
      "miaj": "mon, ma",
      "milda": "doux",
      "montetoj": "colline",
      "observado": "observation, observance",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "partojn": "partie",
      "penetris": "p\u00e9n\u00e9trer",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "plafono": "plafond",
      "post": "apr\u00e8s",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "rimarkis": "remarquer, noter",
      "sama": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "striojn": "sillage, moulure, bande, filet, rayure",
      "subite": "soudainement",
      "sur": "sur",
      "temis": "concerner, toucher, s'agir de, \u00eatre question de",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "vera": "vrai(e)",
      "vico": "suite, rang, rang\u00e9e, file, s\u00e9rie, succession, tour",
      "\u0109ambro": "chambre, pi\u00e8ce dans une maison ou un b\u00e2timent",
      "\u0109ambron": "chambre, pi\u00e8ce dans une maison ou un b\u00e2timent"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cMi fari\u011dis scivolema. Mi \u0109irka\u016drigardis ser\u0109ante la fonton de la stranga \u0109ielarko, sed ne sukcesis malkovri \u011din. Mi klopodis fari logikajn deduktojn pri la direkto de la radioj. La ser\u0109ado de meblo kun dentumita rando restis senutila. Longe mi ku\u015dis sendorma, cerbumante.\u201d",
    "vortaro": {
      "cerbumante": "r\u00e9fl\u00e9chir, cogiter",
      "de": "de",
      "direkto": "direction",
      "fari": "faire",
      "fari\u011dis": "devenir, se transformer",
      "fonton": "source, puits, cause, origine",
      "klopodis": "s'agiter, se battre, se d\u00e9mener, se pr\u00e9occuper, se remuer, faire des d\u00e9marches",
      "kun": "avec",
      "ku\u015dis": "\u00eatre couch\u00e9, \u00eatre \u00e9tendu, reposer (g\u00e9sir)",
      "la": "le, la, les",
      "logikajn": "logique",
      "longe": "longtemps, en long",
      "malkovri": "d\u00e9couvrir (tous les sens)",
      "meblo": "meuble",
      "mi": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "radioj": "radio",
      "rando": "horizon, biseau, extr\u00e9mit\u00e9, borne, fronti\u00e8re, bord, contour, lisi\u00e8re, pourtour, origine, extr\u00e9mit\u00e9 initiale, extr\u00e9mit\u00e9 terminale",
      "restis": "rester",
      "scivolema": "curieux",
      "sed": "mais",
      "senutila": "sans utilit\u00e9",
      "ser\u0109ante": "chercher",
      "stranga": "bizarre",
      "sukcesis": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "\u0109irka\u016drigardis": "regard circulaire, examiner, observer, promener son regard, regarder autour de soi",
      "\u011din": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cEn certa momento mia patrino veki\u011dis. Kaj tio \u0109ion \u015dan\u011dis.\u201d",
    "vortaro": {
      "certa": "certain(e)",
      "en": "dans",
      "kaj": "et",
      "mia": "je",
      "momento": "moment",
      "patrino": "m\u00e8re",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "veki\u011dis": "s'\u00e9veiller, se r\u00e9veiller",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "\u015dan\u011dis": "changer (quelque chose)"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cPer sia unua movo \u015di elstre\u0109is la brakon al la nokta tableto, kaj el la glaso kun akvo \u015di elprenis sian falsan dentaron. Dum tiu operacio la \u0109ielarko malaperis de la plafono. Tuj poste \u011di reaperis vigle ondumanta, sed\u2026 sen la serio de montetoj. Jen estis la solvo de mia enigmo: komika \u0109ielarko kreita en glaso da akvo kaj borderita per falsdentaro!\u201d",
    "vortaro": {
      "akvo": "eau",
      "al": "\u00e0, vers",
      "borderita": "border",
      "brakon": "bras",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "de": "de",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "el": "hors de, de",
      "en": "dans",
      "enigmo": "devinette, \u00e9nigme",
      "estis": "\u00eatre",
      "falsan": "faux, mensonger",
      "glaso": "verre",
      "jen": "voici",
      "kaj": "et",
      "komika": "comique, amusant, cocasse, dr\u00f4le, marrant, plaisant, rigolo",
      "kreita": "l'occasion fait le larron, cr\u00e9er",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "malaperis": "dispara\u00eetre",
      "mia": "je",
      "montetoj": "colline",
      "movo": "d\u00e9placement, mouvement",
      "nokta": "de nuit",
      "operacio": "operation",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "plafono": "plafond",
      "poste": "ensuite, puis",
      "reaperis": "r\u00e9appara\u00eetre",
      "sed": "mais",
      "sen": "sans",
      "serio": "collection, s\u00e9rie, s\u00e9rie harmonique, s\u00e9rie g\u00e9om\u00e9trique",
      "sia": "se, s', soi",
      "sian": "son, sa, ses",
      "solvo": "solution, aboutissement, d\u00e9nouement, issue, rem\u00e8de, dissolution, r\u00e9solution",
      "tableto": "tablette",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "vigle": "vigoureusement, vivement",
      "\u011di": "il, elle",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mia kunvoja\u011dantino ekridis jam anta\u016d la fino de la rakonto. \u015ci divenis la finon kaj \u011di amuzis \u015din. Nun ni kune ridis.",
    "vortaro": {
      "amuzis": "amuser, divertir",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "de": "de",
      "divenis": "deviner",
      "ekridis": "commencer \u00e0 rire",
      "fino": "habiter au diable vauvert, le meilleur est pour la fin, extr\u00e9mit\u00e9, fin, ach\u00e8vement, arr\u00eat",
      "finon": "habiter au diable vauvert, le meilleur est pour la fin, extr\u00e9mit\u00e9, fin, ach\u00e8vement, arr\u00eat",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "kaj": "et",
      "kune": "ensemble",
      "la": "le, la, les",
      "mia": "je",
      "ni": "nous",
      "nun": "maintenant",
      "rakonto": "conte, r\u00e9cit",
      "ridis": "rire",
      "\u011di": "il, elle",
      "\u015di": "elle",
      "\u015din": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cSinjoro\u201d, ekparolis la knabino post momento. \u201cMi \u015datus kolekti \u0109ielarkojn.\u201d",
    "vortaro": {
      "ekparolis": "commencer \u00e0 parler",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "kolekti": "rassembler",
      "la": "le, la, les",
      "mi": "je",
      "momento": "moment",
      "post": "apr\u00e8s",
      "sinjoro": "monsieur",
      "\u015datus": "appr\u00e9cier, aimer"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201c\u0108u vere?\u201d",
    "vortaro": {
      "vere": "vraiment",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cHo jes, mi tiel \u015datus\u2026 Sed kiel komenci? Al vi estis facile komenci, vi ja havis fraton!\u201d",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "estis": "\u00eatre",
      "facile": "facilement",
      "fraton": "fr\u00e8re",
      "havis": "avoir",
      "ho": "Henry, hydrog\u00e8ne, H, heure",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "jes": "oui, d'accord",
      "kiel": "comment, comme",
      "komenci": "commencer",
      "mi": "je",
      "sed": "mais",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "vi": "tu, vous",
      "\u015datus": "appr\u00e9cier, aimer"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cKiel komenci? Jes, tio estas problemo\u201d, mi diris penseme. \u201cTamen, mi havas ideon, Sita. Ekrigardu tra la fenestro.\u201d",
    "vortaro": {
      "diris": "dire",
      "ekrigardu": "regarder d'un coup",
      "estas": "\u00eatre",
      "fenestro": "fen\u00eatre",
      "havas": "avoir",
      "ideon": "id\u00e9e",
      "jes": "oui, d'accord",
      "kiel": "comment, comme",
      "komenci": "commencer",
      "la": "le, la, les",
      "mi": "je",
      "problemo": "probl\u00e8me",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "tra": "\u00e0 travers"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ni klinis nin trans la fenestro, kaj mi indikis per la fingro al la \u0109ielarko, kiu fidele akompanadis ankora\u016d la vaportufon sub la lokomotivo. Kiam Sita rimarkis \u011din, \u015di ekkriis pro eksciti\u011do.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "ankora\u016d": "encore",
      "ekkriis": "commencer \u00e0 crier",
      "eksciti\u011do": "excitation",
      "fenestro": "fen\u00eatre",
      "fingro": "marcher sur la pointe des pieds, toucher du doigt, se br\u00fbler les doigts, doigt",
      "indikis": "indiquer",
      "kaj": "et",
      "kiam": "quand",
      "kiu": "qui",
      "klinis": "incliner, faire c\u00e9der, pencher, faire pencher, plier, faire plier, fl\u00e9chir, faire fl\u00e9chir, inciter, porter, pousser, pr\u00e9diposer",
      "la": "le, la, les",
      "lokomotivo": "locomotive",
      "mi": "je",
      "ni": "nous",
      "nin": "nous",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "rimarkis": "remarquer, noter",
      "sub": "sous, en-dessous de",
      "trans": "au-del\u00e0 de, par-del\u00e0, par-dessus",
      "\u011din": "il, elle",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201c\u0108u \u011di pla\u0109as al vi, Sita?\u2026 \u0108u vi ne kredas, ke \u011di ta\u016dgus por komenci vian kolekton per \u011di?\u201d",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kolekton": "recueil, collectage, collecte, collection, cueillette, groupe, r\u00e9union",
      "komenci": "commencer",
      "kredas": "croire",
      "ne": "non, ne... pas",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "pla\u0109as": "plaire, \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9",
      "por": "pour, dans le but de",
      "ta\u016dgus": "aller, convenir",
      "vi": "tu, vous",
      "vian": "ton, votre",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cBelega \u011di estas. Mi volus per \u011di komenci, sed kiel?\u201d",
    "vortaro": {
      "belega": "superbe, magnifique",
      "estas": "\u00eatre",
      "kiel": "comment, comme",
      "komenci": "commencer",
      "mi": "je",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "sed": "mais",
      "volus": "vouloir",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cJen kiel. Ni \u015dan\u011du la sidlokojn, tiel ke nur vi povu vidi \u011din. Mi promesas ne plu elrigardi tra la fenestro, kaj \u0109ar la suno balda\u016d subiros, vi estos la lasta kiu \u011din vidos. \u011ci restos nur via. La unua en via kolekto.\u201d",
    "vortaro": {
      "balda\u016d": "bient\u00f4t",
      "elrigardi": "surveiller",
      "en": "dans",
      "estos": "\u00eatre",
      "fenestro": "fen\u00eatre",
      "jen": "voici",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiel": "comment, comme",
      "kiu": "qui",
      "kolekto": "recueil, collectage, collecte, collection, cueillette, groupe, r\u00e9union",
      "la": "le, la, les",
      "lasta": "dernier",
      "mi": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ni": "nous",
      "nur": "seulement",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "povu": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "promesas": "promettre",
      "restos": "rester",
      "sidlokojn": "place",
      "subiros": "se mettre sous, coucher du soleil, couchant, se coucher",
      "suno": "soleil",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "vi": "tu, vous",
      "via": "tu, vous",
      "vidi": "voir",
      "vidos": "voir",
      "\u0109ar": "parce que",
      "\u011di": "il, elle",
      "\u011din": "il, elle",
      "\u015dan\u011du": "changer (quelque chose)"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cVi estas vere bonkora, sinjoro. Sed tiu \u0109i belega \u0109ielarko tiam mankos el via kolekto.\u201d",
    "vortaro": {
      "belega": "superbe, magnifique",
      "bonkora": "qui a bon c\u0153ur, charitable",
      "el": "hors de, de",
      "estas": "\u00eatre",
      "kolekto": "recueil, collectage, collecte, collection, cueillette, groupe, r\u00e9union",
      "mankos": "manquer de",
      "sed": "mais",
      "sinjoro": "monsieur",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "vere": "vraiment",
      "vi": "tu, vous",
      "via": "tu, vous",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Malpeze mi svingis la manon anta\u016d mia viza\u011do:",
    "vortaro": {
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "la": "le, la, les",
      "manon": "main",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "svingis": "agiter, balancer, brandir",
      "viza\u011do": "face, visage"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cHo ne zorgu, amikino, mi ne bezonas \u011din. Mi jam havas similan en mia kolekto.\u201d",
    "vortaro": {
      "amikino": "amie",
      "bezonas": "avoir besoin",
      "en": "dans",
      "havas": "avoir",
      "ho": "Henry, hydrog\u00e8ne, H, heure",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "kolekto": "recueil, collectage, collecte, collection, cueillette, groupe, r\u00e9union",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "similan": "similaire",
      "zorgu": "se faire du souci ; s'occuper de, prendre soin de",
      "\u011din": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Dum duonhoro Sita fikse rigardadis tra la fenestro. Sur \u015dia viza\u011do intensa koncentri\u011do estis videbla. Jes, la proceso de la ekposedo de la unua \u0109ielarko \u0109iam estas akompanata de psi\u0125aj konvulsioj. E\u0109 de fizikaj doloroj kelkfoje.",
    "vortaro": {
      "akompanata": "accompagner",
      "de": "de",
      "doloroj": "douleur",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "duonhoro": "demi-heure",
      "estas": "\u00eatre",
      "estis": "\u00eatre",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "fenestro": "fen\u00eatre",
      "fikse": "fixement",
      "fizikaj": "physique",
      "intensa": "intense, intensif",
      "jes": "oui, d'accord",
      "kelkfoje": "parfois",
      "konvulsioj": "convulsion",
      "la": "le, la, les",
      "proceso": "proc\u00e8s",
      "rigardadis": "contempler",
      "sur": "sur",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "videbla": "visible",
      "viza\u011do": "face, visage",
      "\u0109iam": "toujours",
      "\u015dia": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Subite la patro de Sita ektiris \u015din je la brako. Ni estis atingintaj la stacion, kie ili devis forlasi la trajnon. Ni adia\u016dis. Mia eta amikino brilis pro feli\u0109o.",
    "vortaro": {
      "adia\u016dis": "adieux, dire adieu, faire ses adieux, prendre cong\u00e9, quitter, renoncer, se s\u00e9parer, tourner le dos, fermer la session, se d\u00e9logu",
      "amikino": "amie",
      "atingintaj": "atteindre",
      "brako": "bras",
      "brilis": "tout ce qui brille n'est pas or, briller, luire",
      "de": "de",
      "devis": "devoir",
      "estis": "\u00eatre",
      "eta": "petit",
      "feli\u0109o": "bonheur, chance, veine, satisfaction",
      "forlasi": "abandonner",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "kie": "o\u00f9",
      "la": "le, la, les",
      "mia": "je",
      "ni": "nous",
      "patro": "p\u00e8re",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "stacion": "\u00e9tape, station",
      "subite": "soudainement",
      "trajnon": "train",
      "\u015din": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj ekde tiam mi \u0109iam dum la voja\u011doj rigardadas tra la fenestro de la vagonaro. Mi tre dezirus denove vidi tian \u0109ielarkon, por meti \u011din en mian kolekton.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "denove": "\u00e0 nouveau",
      "dezirus": "d\u00e9sirer",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "ekde": "\u00e0 partir de, depuis, d\u00e8s, aussit\u00f4t, sit\u00f4t, \u00e0 partir du moment, depuis le d\u00e9but de",
      "en": "dans",
      "fenestro": "fen\u00eatre",
      "kaj": "et",
      "kolekton": "recueil, collectage, collecte, collection, cueillette, groupe, r\u00e9union",
      "la": "le, la, les",
      "meti": "mettre, poser, placer",
      "mi": "je",
      "mian": "mon, ma",
      "por": "pour, dans le but de",
      "rigardadas": "contempler",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "tian": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "vagonaro": "train",
      "vidi": "voir",
      "voja\u011doj": "voyage",
      "\u0109iam": "toujours",
      "\u011din": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0108ar, vi ja povis supozi, ke tian \u0109ielarkon mi ne havis ankora\u016d en mia kolekto. Mi mensogis al Sita nur por ke \u015di akceptu la donacon sen konsciencripro\u0109o.",
    "vortaro": {
      "akceptu": "accepter",
      "al": "\u00e0, vers",
      "ankora\u016d": "encore",
      "donacon": "cadeau, don, pr\u00e9sent",
      "en": "dans",
      "havis": "avoir",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kolekto": "recueil, collectage, collecte, collection, cueillette, groupe, r\u00e9union",
      "konsciencripro\u0109o": "affres de conscience",
      "la": "le, la, les",
      "mensogis": "mentir",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nur": "seulement",
      "por": "pour, dans le but de",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "sen": "sans",
      "supozi": "supposer",
      "tian": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "vi": "tu, vous",
      "\u0109ar": "parce que",
      "\u015di": "elle"
    }
  }
]