[
  {
    "teksto": "FENIKSO",
    "vortaro": {
      "fenikso": "Fenghuang, ph\u00e9nix"
    }
  },
  {
    "teksto": "La okuloj de la astronomo ru\u011dis kaj doloris. Dum longa juvelita nokto li staris \u0109e la teleskopo a\u016d skribis en notlibro, faris etajn krucojn sur grafika\u0135oj, komparis diagramojn. Li estis laca.",
    "vortaro": {
      "teleskopo": "lunette astronomique, t\u00e9lescope",
      "a\u016d": "ou",
      "nokto": "nuit",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "longa": "long(ue)",
      "en": "dans",
      "grafika\u0135oj": "graphique, graphe",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "komparis": "comparer, confronter, mettre en parall\u00e8le, rapprocher",
      "kaj": "et",
      "etajn": "petit",
      "la": "le, la, les",
      "laca": "fatigu\u00e9(e)",
      "skribis": "\u00e9crire",
      "li": "il, lui, le",
      "okuloj": "\u0153il",
      "notlibro": "agenda, calepin",
      "faris": "faire",
      "de": "de",
      "astronomo": "astronome",
      "sur": "sur",
      "krucojn": "croisillon, r\u00e9ticule, croix",
      "staris": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "estis": "\u00eatre",
      "doloris": "faire mal, \u00eatre douloureux"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u201cMi bezonas bonan tagplenon da dormo\u201d, li diris. \u201cSed, unue, legi miajn leterojn kaj la matenan \u0135urnalon.\u201d",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "dormo": "sommeil, repos",
      "leterojn": "lettre",
      "mi": "je",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "diris": "dire",
      "legi": "lire",
      "\u0135urnalon": "journal",
      "miajn": "mon, ma",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "bezonas": "avoir besoin",
      "kaj": "et",
      "bonan": "bon,  bonne",
      "unue": "premi\u00e8rement, d'abord"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Li iris al sia skribotablo.",
    "vortaro": {
      "sia": "se, s', soi",
      "li": "il, lui, le",
      "iris": "aller",
      "al": "\u00e0, vers"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Miloj kaj miloj da astroj; milionoj da kilometroj; lumjaroj; orbitoj kaj sistemoj; temperaturoj kiuj vaporigas feron kaj solidigas nitrogenon; aliaj gravitoj, lafaj montoj, amoniakaj maroj; glacirokoj kaj drivanta polvo; vasta matematiko de longaj nulovicoj; ekkompreneti tiun lumtremantan vualon el nigra veluro, gembrodita, tra kiu aerolitoj ofte trenas longajn lumfadenojn; la konoj kiuj \u0109iam kreskigas nian respekton al la kosma mistero; tio estis la vivo de la astronomo. Lumo; lumjaroj; kaj mondoj kiuj pro la nulovicaj distancoj \u015dajnas manoplenoj da brilega polvo \u015dutitaj sur la vualon.",
    "vortaro": {
      "longaj": "long(ue)",
      "kilometroj": "kilom\u00e8tre",
      "vasta": "ouvert, vaste, l\u00e2che, large, ferm\u00e9, \u00e9troit, restreint, serr\u00e9",
      "el": "hors de, de",
      "distancoj": "distance",
      "polvo": "jeter de la poudre aux yeux, poussi\u00e8re",
      "trenas": "remorquer, trainer",
      "kreskigas": "d\u00e9velopper, faire pousser, r\u00e9pandre",
      "temperaturoj": "temp\u00e9rature",
      "\u015dutitaj": "verser",
      "respekton": "respect",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment",
      "nitrogenon": "azote",
      "kiu": "qui",
      "al": "\u00e0, vers",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "lumjaroj": "ann\u00e9e-lumi\u00e8re",
      "aerolitoj": "a\u00e9rolithe, m\u00e9t\u00e9orite",
      "kaj": "et",
      "drivanta": "d\u00e9river, aller \u00e0 la d\u00e9rive, \u00eatre \u00e0 la d\u00e9rive",
      "astroj": "astre",
      "la": "le, la, les",
      "milionoj": "million",
      "feron": "il faut battre le fer quand il est chaud, fer",
      "\u015dajnas": "sembler, avoir l'air",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "kosma": "cosmique",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "longajn": "long(ue)",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "veluro": "velours",
      "\u0109iam": "toujours",
      "lumo": "lumi\u00e8re (la ou une)",
      "vualon": "voile",
      "aliaj": "autre",
      "mondoj": "monde",
      "kiuj": "qui",
      "matematiko": "math\u00e9matique, math",
      "orbitoj": "orbite",
      "de": "de",
      "astronomo": "astronome",
      "maroj": "mer",
      "vivo": "vie",
      "montoj": "montagne",
      "sur": "sur",
      "nian": "notre",
      "mistero": "myst\u00e8re",
      "nigra": "noir(e)",
      "estis": "\u00eatre",
      "sistemoj": "syst\u00e8me d'\u00e9quations, syst\u00e8me"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Nun la okuloj de la astronomo, tiel longe fokusigitaj sur lumjarmile foraj steloj, fokusi\u011dis sur paperpecoj, \u0109e la skribotablo en la stud\u0109ambro. Li revenis al la planedo Tero.",
    "vortaro": {
      "planedo": "plan\u00e8te",
      "revenis": "revenir",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "longe": "longtemps, en long",
      "en": "dans",
      "al": "\u00e0, vers",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "okuloj": "\u0153il",
      "nun": "maintenant",
      "astronomo": "astronome",
      "de": "de",
      "steloj": "\u00e9toile",
      "sur": "sur",
      "tero": "terre, sol",
      "foraj": "lointain, \u00e9loign\u00e9"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Na\u016dzo kaj tremetoj maltrankviligis tiun e\u0109 pli malgrandan teron kiu estis lia korpo, tiun etetan sateliton, ligitan per gravito al la surfaco de planedo.",
    "vortaro": {
      "maltrankviligis": "perturber, inqui\u00e9ter, troubler",
      "planedo": "plan\u00e8te",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "na\u016dzo": "\u00e9coeligurement, naus\u00e9e",
      "lia": "il, lui, le",
      "teron": "terre, sol",
      "kiu": "qui",
      "al": "\u00e0, vers",
      "kaj": "et",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "la": "le, la, les",
      "gravito": "gravitation, gravit\u00e9",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "malgrandan": "petit",
      "surfaco": "surface",
      "korpo": "corps",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "de": "de",
      "sateliton": "satellite",
      "estis": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "La leteroj ne tre ur\u011dis, kaj li metis ilin sub sian paperpremilon. La paperpremilo estas peco da fero: aerolito malgranda. La plimulto de la fera maso forvapori\u011dis en la flugo anta\u016d ol la aerolito trafis la teron. La objekto ne havis estetikan belon, sed \u011di pla\u0109is al la astronomo pro la profesia intereso kaj pro la mistero. \u011ci estis peceto de mortinta stelo, kiu traflugis grandajn vakuecojn kaj, escepta\u0135o inter la matematikaj probabloj, renkontis alian stelon sufi\u0109e frue por ne tute elvapori\u011di.",
    "vortaro": {
      "maso": "masse",
      "por": "pour, dans le but de",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "renkontis": "rencontrer (quelqu'un)",
      "inter": "entre, parmi",
      "intereso": "int\u00e9r\u00eat, utilit\u00e9, profit, avantage, penchant, inclination, go\u00fbt, sympathie, sollicitude, attention",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "sed": "mais",
      "stelo": "\u00e9toile",
      "mortinta": "mourir",
      "pla\u0109is": "plaire, \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "teron": "terre, sol",
      "en": "dans",
      "alian": "autre",
      "estas": "\u00eatre",
      "plimulto": "majorit\u00e9",
      "kiu": "qui",
      "paperpremilo": "presse-papier",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "sufi\u0109e": "assez",
      "flugo": "vol",
      "elvapori\u011di": "s'\u00e9vaporer",
      "kaj": "et",
      "leteroj": "lettre",
      "stelon": "\u00e9toile",
      "la": "le, la, les",
      "profesia": "professionnel",
      "\u011di": "il, elle",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "fera": "diriger qn d'une main de fer, de fer, \u00e9nergique, implacable, strict, vigoureux",
      "li": "il, lui, le",
      "malgranda": "petit",
      "belon": "bel, beau, beaut\u00e9",
      "sub": "sous, en-dessous de",
      "ne": "non, ne... pas",
      "frue": "t\u00f4t, de bonne heure",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "fero": "il faut battre le fer quand il est chaud, fer",
      "de": "de",
      "metis": "mettre, poser, placer",
      "astronomo": "astronome",
      "ur\u011dis": "urger",
      "grandajn": "grand(e)",
      "peceto": "fragment, parcelle",
      "peco": "morceau, bout, pinc\u00e9e",
      "objekto": "objet, chose",
      "trafis": "atteindre, rencontrer, toucher",
      "havis": "avoir",
      "mistero": "myst\u00e8re",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "aerolito": "a\u00e9rolithe, m\u00e9t\u00e9orite",
      "estis": "\u00eatre",
      "sian": "son, sa, ses"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "La astronomo prenis la matenan \u0135urnalon. Grandegaj majuskloj hurlis nerv\u015dire.",
    "vortaro": {
      "astronomo": "astronome",
      "prenis": "prendre",
      "\u0135urnalon": "journal",
      "hurlis": "hurler",
      "majuskloj": "majuscule, capitale",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "A\u016dtentikaj fota\u0135oj de murdistoj kiuj portis mankatenojn kaj generaloj kiuj portis brilajn ordenojn konkure postulis atenton. Ribeluloj, rifu\u011dintoj, protestaj procesioj, procesoj kun konfesoj, la konfesoj de kulpuloj kies vangoj estis kavaj kaj kies manoj sen\u0109ese tremetadis; filmstelinoj kun planedaj mamoj, sennaciecaj perdituloj sen pasportoj, tiuj astretoj sen normala gravito; karikaturo sur kiu fumofungo kreskis en trieta\u011da \u015dpruco; ferigaj, konsolaj statistikoj pri tankoj, kanonoj, aviadiloj, atombomboj, hidrogenbomboj, kobaltbomboj; la lastmodaj aktuala\u0135oj de Dior kaj Schiaparelli (\u015dikaj virinoj portos malpli longajn jupojn \u0109i-jare; la harnodo eksmodi\u011das kaj la lernejknaba buklaro i\u011das lastmoda; drakosango estos la nova koloro por unglako); la plej lastmodaj aktuala\u0135oj de la laboratorioj (\u0109iu \u015dika registaro nun havas stokon da hidrogenbomboj: la senskalpa harstilo balda\u016d estos la\u016dmoda, \u0109iuj mondkonsciaj virinoj portos sterilecon sub la jupo kaj la lastmodaj jupoj mem estos faritaj el forveziki\u011dinta ha\u016dto; homsango estos la lastmoda kolorilo por la manoj de la ministraj mo\u015dtoj); epizodoj sur landlimoj kiuj perturbas multajn nervsistemojn kaj pro kiuj pluraj nervsistemoj ne plu funkcias; la astronomo legis la \u0135urnalon kaj sentis tordi\u011dantan vermonodon sub la stomako.",
    "vortaro": {
      "aktuala\u0135oj": "actualit\u00e9",
      "mankatenojn": "menottes",
      "ha\u016dto": "peau",
      "por": "pour, dans le but de",
      "havas": "avoir",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "balda\u016d": "bient\u00f4t",
      "malpli": "moins",
      "pasportoj": "passeport",
      "portis": "porter",
      "kaj": "et",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "landlimoj": "fronti\u00e8re",
      "kiuj": "qui",
      "koloro": "couleur",
      "plej": "le plus, la plus",
      "de": "de",
      "nun": "maintenant",
      "procesioj": "cort\u00e8ge, procession",
      "registaro": "gouvernement, cabinet",
      "legis": "lire",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "murdistoj": "tueur",
      "el": "hors de, de",
      "konkure": "concurremment",
      "\u015dikaj": "chic",
      "estos": "\u00eatre",
      "mamoj": "mamelle, sein",
      "virinoj": "femme",
      "portos": "porter",
      "vangoj": "joue",
      "kolorilo": "peinture, couleur",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "procesoj": "proc\u00e8s",
      "kiu": "qui",
      "kies": "de qui, \u00e0 qui, dont, duquel",
      "atenton": "attention",
      "la": "le, la, les",
      "jupo": "jupe",
      "jupojn": "jupe",
      "jupoj": "jupe",
      "laboratorioj": "laboratoire",
      "sub": "sous, en-dessous de",
      "gravito": "gravitation, gravit\u00e9",
      "la\u016dmoda": "\u00e0 la mode, en vogue",
      "rifu\u011dintoj": "se r\u00e9fugier",
      "normala": "normal(e)",
      "ribeluloj": "rebelle",
      "brilajn": "brillant",
      "stokon": "provision, r\u00e9serve, stock",
      "aviadiloj": "avion",
      "statistikoj": "statistique",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "stomako": "ventre affam\u00e9 n'a as d'oreille, estomac",
      "mo\u015dtoj": "Majest\u00e9, Excellence, Altesse",
      "kreskis": "*cro\u00eetre, grandir, pousser",
      "pluraj": "plusieurs",
      "\u0135urnalon": "journal",
      "manoj": "main",
      "longajn": "long(ue)",
      "i\u011das": "devenir",
      "kanonoj": "canon",
      "ordenojn": "congr\u00e9gation religieuse, ordre religieux, ordre, d\u00e9coration, insigne",
      "atombomboj": "bombe atomique",
      "astronomo": "astronome",
      "kavaj": "creux, creus\u00e9, cave, encaiss\u00e9",
      "\u015dika": "chic",
      "nova": "neuf, neuve",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "estis": "\u00eatre",
      "generaloj": "g\u00e9n\u00e9ral de brigade, g\u00e9n\u00e9ral de division, g\u00e9n\u00e9ral de corps d'arm\u00e9e, g\u00e9n\u00e9ral d'arm\u00e9e, g\u00e9n\u00e9ral",
      "karikaturo": "caricature",
      "konfesoj": "faute avou\u00e9e est \u00e0 moiti\u00e9 pardonn\u00e9e, d\u00e9claration d'amour, aveu, confesse, confession, profession, reconnaissance",
      "sen": "sans",
      "faritaj": "faire",
      "tankoj": "char d'assaut, tank",
      "en": "dans",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "a\u016dtentikaj": "authentique",
      "kun": "avec",
      "postulis": "exiger, r\u00e9clamer",
      "multajn": "plusieurs",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "funkcias": "fonctionner, marcher",
      "ne": "non, ne... pas",
      "perturbas": "g\u00eaner, perturber",
      "sur": "sur"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Diplomatoj flugis tien kaj reen, ridetis por la fotografoj, frazis kave. Komentistoj ser\u0109is signifon en la frazoj kaj represigis malnovajn mapojn kun novaj simboloj kaj novaj longi\u011dantaj, kurbaj sagoj. La edzino de fervojisto \u0135us naskis kvaropon. Belegaj infanoj, \u0109iuj kvar estis knabetoj. Oni vokis la knabojn naskitajn anta\u016d dek ok jaroj al la flago. Sed faro longtempan kontrakton kun la armeo por interesa aventuroplena vivo. Ni havas la interesajn novajn armilojn. Flegistino riskis la vivon por savi aku\u015dantinon dum incendio en la hospitalo. La patrino kaj la bebo bone fartas. Niaj novaj tankoj montras grandegan teknikan progreson. Ili tiom deziris infanon, ke la edzino defiis kuracistojn kaj vetludis pri la vivo por naski. Tri kuracistoj avertis pri la dan\u011dero de stroncio-90 en la atmosfero. Dekses-jarulino petis permeson edzini\u011di: ni tiom amas unu la alian. Ni ne cedos e\u0109 centimetron de nia sankta teritorio. Mil cent dek kvar homoj proponis hejmon al la hundido trovita en la trajno. Ni devos esti fortegaj por defendi la pacon. Radioaktiva pluvo falis sur Pacifikan insulon. Sciencisto forkuris orienten. Dancistino forkuris okcidenten.",
    "vortaro": {
      "diplomatoj": "diplomate",
      "\u0135us": "\u00e0 l'instant, justement",
      "cedos": "*c\u00e9der, conc\u00e9der",
      "por": "pour, dans le but de",
      "bone": "bien",
      "mapojn": "carte, plan",
      "kvar": "quatre",
      "permeson": "permission, autorisation",
      "havas": "avoir",
      "dan\u011dero": "danger",
      "sed": "mais",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "armeo": "arm\u00e9e, les forces arm\u00e9es, armada, bataillon, escadron, essaim, flot, foule, l\u00e9gion, masse, multitude, nu\u00e9e, quantit\u00e9, r\u00e9giment, ",
      "signifon": "signification",
      "alian": "autre",
      "infanon": "enfant",
      "al": "\u00e0, vers",
      "infanoj": "enfant",
      "kaj": "et",
      "radioaktiva": "radioactif",
      "novaj": "neuf, neuve",
      "montras": "montrer, d\u00e9signer",
      "de": "de",
      "progreson": "progr\u00e8s",
      "frazoj": "1phrase, discours",
      "fartas": "se porter (bien ou mal)",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "niaj": "notre",
      "kuracistoj": "m\u00e9decin",
      "cent": "cent",
      "oni": "on",
      "ridetis": "sourire",
      "petis": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "hospitalo": "h\u00f4pital",
      "defendi": "d\u00e9fendre",
      "la": "le, la, les",
      "vivon": "vie",
      "naskis": "mettre au monde, enfanter",
      "hejmon": "maison, domicile (chez soi)",
      "ser\u0109is": "chercher",
      "kurbaj": "courbe, d\u00e9tourn\u00e9, tortueux",
      "centimetron": "centim\u00e8tre",
      "interesajn": "int\u00e9ressant(e)",
      "bebo": "b\u00e9b\u00e9",
      "dancistino": "danceuse",
      "edzini\u011di": "\u00e9pouser, se marier",
      "tien": "ici, l\u00e0",
      "trovita": "trouver",
      "kuracistojn": "m\u00e9decin",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "belegaj": "superbe, magnifique",
      "naski": "mettre au monde, enfanter",
      "sankta": "saint(e), sacr\u00e9(e)",
      "mil": "mille",
      "knabojn": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "proponis": "sugg\u00e9rer, proposer ; offrir",
      "riskis": "risquer",
      "interesa": "int\u00e9ressant(e)",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "fortegaj": "puissant",
      "edzino": "\u00e9pouse",
      "flugis": "se r\u00e9pandre, voler, s'\u00e9loigner, s'envoler, dispara\u00eetre, se poser sur",
      "vokis": "appeler",
      "faro": "action",
      "defiis": "d\u00e9fier, mettre au d\u00e9fi, braver, narguer, provoquer",
      "trajno": "train",
      "devos": "devoir",
      "armilojn": "arme",
      "jaroj": "ann\u00e9e",
      "ni": "nous",
      "orienten": "vers l'est",
      "deziris": "d\u00e9sirer",
      "vivo": "vie",
      "patrino": "m\u00e8re",
      "forkuris": "se sauver",
      "esti": "\u00eatre",
      "hundido": "chiot",
      "estis": "\u00eatre",
      "insulon": "\u00eele",
      "tri": "trois, 3",
      "incendio": "incendie",
      "savi": "sauver",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "ok": "huit, 8",
      "sciencisto": "scientifique",
      "amas": "aimer",
      "flago": "drapeau, pavillon",
      "nia": "nous",
      "fervojisto": "cheminot, employ\u00e9 du chemin de fer",
      "tankoj": "char d'assaut, tank",
      "sagoj": "fl\u00e8che",
      "en": "dans",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "pluvo": "pluie",
      "kun": "avec",
      "simboloj": "symbole",
      "kontrakton": "contrat",
      "avertis": "avertir, pr\u00e9venir",
      "teritorio": "territoire",
      "ne": "non, ne... pas",
      "flegistino": "infirmi\u00e8re",
      "falis": "tomber",
      "pacon": "si tu veux la paix, pr\u00e9pare la guerre, paix",
      "atmosfero": "atmosph\u00e8re",
      "sur": "sur",
      "naskitajn": "mettre au monde, enfanter",
      "dek": "dix",
      "novajn": "neuf, neuve"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "La astronomo karesis la aeroliton, solidan objekton kiu jam forvapori\u011dis la\u016d la ordonoj de la sorto. \u011ci restos, li pensis. La aerolito, la rifu\u011dinto el alia sistemo, estis konsole solida, difinita objekto en timige disvapori\u011dema mondo. La astronomo vespiris kaj \u015daltis la radioaparaton.",
    "vortaro": {
      "alia": "autre",
      "sistemo": "syst\u00e8me d'\u00e9quations, syst\u00e8me",
      "\u015daltis": "fermer, enclencher, allumer, mettre en circuit, ouvrir, \u00e9teindre, arr\u00eater, mettre hors circuit",
      "el": "hors de, de",
      "aeroliton": "a\u00e9rolithe, m\u00e9t\u00e9orite",
      "solidan": "solide",
      "solida": "solide",
      "vespiris": "soupirer, pousser un soupir",
      "en": "dans",
      "kiu": "qui",
      "sorto": "destin, sort",
      "mondo": "monde",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "aerolito": "a\u00e9rolithe, m\u00e9t\u00e9orite",
      "karesis": "flatter, prendre \u00e0 rebrousse-poil, caresser, cajoler, c\u00e2liner, dorloter, effleurer, enj\u00f4ler, nourrir",
      "difinita": "d\u00e9finir, d\u00e9terminer",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "rifu\u011dinto": "se r\u00e9fugier",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "objekton": "objet, chose",
      "de": "de",
      "astronomo": "astronome",
      "restos": "rester",
      "pensis": "penser",
      "objekto": "objet, chose",
      "ordonoj": "ordre, injonction, commande, instruction",
      "estis": "\u00eatre",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Sloganoj, generaloj, \u011deneraligoj, konfliktoj, debatoj, vo\u0109donoj, li denove vizitis la \u0109efministron, la ambasadoro reflugis al la \u0109efurbo, ni ne cedos unu centimetron, ni defendos niajn rajtojn, la kvar grandaj potencoj, la malgrandaj potencoj, la senpotencaj amasoj, nova provo pri la hidrogenbombo, tre interesaj rezultoj, stroncio-90, uranio-235, tre interesaj numeroj, la tiraneco de la bol\u015devikoj, la militemo de la kapitalistoj, imperiismo, opresado, cenzurado, \u015dtatperfido, spionado, la urbo estas kaptita per sturmo kaj oni portos malpli longajn jupojn \u0109i-jare; ekspozicio pri novaj aviadiloj por varbi promesplenajn junulojn al la aerarmeoj; epidemio de poliomjelito la Ministerio de Publika Sano diras sterileco pro laboro inter radioaktivaj substancoj la Papo diras dudek mil novaj rifu\u011dintoj multaj vunditoj la Ru\u011da Kruco diras striko inter la fervojistoj la Ministerio de Trafiko faras anoncon stroncio-90 uranio-235 hidrogeno kobalto ni ne cedos unu centimetron presti\u011do aku\u015dhospitalo tri grimpantoj mortis proksime al la pinto kaj jen la futbalrezultoj.",
    "vortaro": {
      "cedos": "*c\u00e9der, conc\u00e9der",
      "ru\u011da": "rouge",
      "por": "pour, dans le but de",
      "inter": "entre, parmi",
      "kvar": "quatre",
      "malpli": "moins",
      "konfliktoj": "conflit arm\u00e9, guerre, se prendre de querelle, entrer en conflit, conflit, antagonisme, contentieux, d\u00e9saccord, diff\u00e9rend, disput",
      "al": "\u00e0, vers",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "kaj": "et",
      "potencoj": "puissance, pouvoir",
      "kapitalistoj": "capitaliste",
      "anoncon": "annonce",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "novaj": "neuf, neuve",
      "kruco": "croisillon, r\u00e9ticule, croix",
      "grandaj": "grand(e)",
      "provo": "essai, \u00e9preuve, exp\u00e9rience, test, tentation, tentative",
      "laboro": "travail",
      "sturmo": "assaut",
      "de": "de",
      "dudek": "vingt, 20",
      "defendos": "d\u00e9fendre",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "oni": "on",
      "amasoj": "masse, multitude, foule",
      "varbi": "recruter",
      "pinto": "bout, pointe",
      "portos": "porter",
      "malgrandaj": "petit",
      "estas": "\u00eatre",
      "publika": "publique",
      "ekspozicio": "exposition",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "la": "le, la, les",
      "mortis": "mourir",
      "jupojn": "jupe",
      "imperiismo": "Saint Empire Romain Germanique, imp\u00e9rialisme",
      "diras": "dire",
      "junulojn": "jeune",
      "numeroj": "num\u00e9ro (d'une maison, d'un ticket, dans une s\u00e9rie, etc.)",
      "substancoj": "substance",
      "centimetron": "centim\u00e8tre",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "ambasadoro": "ambassadeur",
      "aerarmeoj": "arm\u00e9e de l'air",
      "epidemio": "\u00e9pid\u00e9mie",
      "denove": "\u00e0 nouveau",
      "rifu\u011dintoj": "se r\u00e9fugier",
      "bol\u015devikoj": "bolchevik, bolchevique, bolcheviste",
      "papo": "pope, pape",
      "niajn": "notre",
      "interesaj": "int\u00e9ressant(e)",
      "aviadiloj": "avion",
      "mil": "mille",
      "urbo": "ville",
      "striko": "gr\u00e8ve",
      "\u0109efministron": "premier ministre",
      "longajn": "long(ue)",
      "ni": "nous",
      "presti\u011do": "prestige",
      "\u015dtatperfido": "haute trahison",
      "ministerio": "minist\u00e8re",
      "trafiko": "circulation, trafic",
      "radioaktivaj": "radioactif",
      "nova": "neuf, neuve",
      "generaloj": "g\u00e9n\u00e9ral de brigade, g\u00e9n\u00e9ral de division, g\u00e9n\u00e9ral de corps d'arm\u00e9e, g\u00e9n\u00e9ral d'arm\u00e9e, g\u00e9n\u00e9ral",
      "tri": "trois, 3",
      "rezultoj": "r\u00e9sultat",
      "poliomjelito": "poliomy\u00e9lite",
      "kobalto": "cobalt",
      "hidrogeno": "hydrog\u00e8ne",
      "tiraneco": "despotisme",
      "kaptita": "capturer",
      "\u0109efurbo": "capitale",
      "debatoj": "d\u00e9bat",
      "jen": "voici",
      "li": "il, lui, le",
      "rajtojn": "(le) droit (de faire quelque chose)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "vunditoj": "blesser",
      "sano": "sant\u00e9",
      "grimpantoj": "grimper, gravir",
      "faras": "faire",
      "vizitis": "visiter"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "La astronomo mal\u015daltis kaj rerigardis la \u0135urnalon. Li bezonis dormon, e\u0109 ur\u011de. Amaso da bildoj kaj konceptoj \u0125aosis en la kapo, pri mondo kiu havis ion por feli\u0109i\u011di, sed \u015dajne ne havis la sa\u011don por permesi al si feli\u0109on. Kio okazos finfine? li diris. Ni jam revas pri kolonioj sur aliaj planedoj kaj ne kapablas toleri unu la alian sur tiu \u0109i bela, nature vivsubtenema planedo. Marso tradicie simbolas militon; tamen sur Marso trovi\u011das, eble ia verda\u0135o, sed ne homoj.",
    "vortaro": {
      "bela": "beau, belle",
      "planedo": "plan\u00e8te",
      "kapo": "t\u00eate",
      "revas": "r\u00eaver de",
      "por": "pour, dans le but de",
      "amaso": "masse, multitude, foule",
      "kio": "quoi, que",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "militon": "guerre",
      "konceptoj": "concept, conception, id\u00e9e, notion",
      "bildoj": "image",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "planedoj": "plan\u00e8te",
      "sed": "mais",
      "trovi\u011das": "se trouver",
      "kapablas": "\u00eatre capable de, \u00eatre apte \u00e0",
      "feli\u0109on": "bonheur, chance, veine, satisfaction",
      "ion": "quelque chose",
      "bezonis": "avoir besoin",
      "en": "dans",
      "kolonioj": "colonie, de colonie, colonial, communaut\u00e9",
      "kiu": "qui",
      "alian": "autre",
      "marso": "Mars",
      "al": "\u00e0, vers",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "sa\u011don": "sagesse",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "nature": "naturellement",
      "mondo": "monde",
      "kaj": "et",
      "toleri": "tol\u00e9rer",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "\u0135urnalon": "journal",
      "ni": "nous",
      "dormon": "sommeil, repos",
      "okazos": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "aliaj": "autre",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "ne": "non, ne... pas",
      "permesi": "permettre",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "si": "se, s', soi",
      "\u015dajne": "apparemment",
      "astronomo": "astronome",
      "diris": "dire",
      "sur": "sur",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "ia": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "finfine": "finalement, en fin de compte",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "havis": "avoir"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u201cMi enliti\u011dos\u201d, la astronomo diris. \u201cEble la mondo aspektos pli feli\u0109a kiam mia cerbo estos fre\u015de vigla.\u201d",
    "vortaro": {
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "fre\u015de": "r\u00e9cemment",
      "astronomo": "astronome",
      "mi": "je",
      "diris": "dire",
      "aspektos": "ressembler (\u00e0)",
      "kiam": "quand",
      "mia": "je",
      "cerbo": "cerveau",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "mondo": "monde",
      "feli\u0109a": "heureux, heureuse",
      "estos": "\u00eatre",
      "vigla": "alerte, anim\u00e9, vif",
      "enliti\u011dos": "se coucher, se mettre au lit",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Sed, por konvinki sin pri solideco, li tenis la malgrandan aeroliton sur la manplato, kaj sentis kiel la centro de la tero allogas la premantan peza\u0135on. La pezo estis iel konsola, kura\u011diga.",
    "vortaro": {
      "por": "pour, dans le but de",
      "sin": "se, s', soi",
      "aeroliton": "a\u00e9rolithe, m\u00e9t\u00e9orite",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "konvinki": "convaincre, persuader",
      "sed": "mais",
      "premantan": "serrer la main de qn, serr\u00e9s comme des sardines, oppresseur, opprim\u00e9, accabler, appuyer, oppresser, opprimer, pousser, presser, ",
      "centro": "centre",
      "kaj": "et",
      "iel": "d'une certaine mani\u00e8re, d'une mani\u00e8re ou d'une autre",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "malgrandan": "petit",
      "solideco": "solidit\u00e9",
      "kiel": "comment, comme",
      "de": "de",
      "tenis": "tenir",
      "sur": "sur",
      "tero": "terre, sol",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "pezo": "poids, charge, fardeau, force, lourdeur, pesanteur, port\u00e9e, souci",
      "estis": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u201c\u0108iu rifu\u011dinto povus rakonti historion\u201d, la astronomo pensis, kaj remetis la aeroliton sur la leterojn; sed li da\u016dre fiksrigardis \u011din, pro la inerteco de granda laco; la malgranda objekto komencis iom hipnotigi lin; \u011diaj konturoj i\u011dis maldifinitaj anta\u016d la dolorantaj okuloj. Lia kapo ekzumis kaj la aerolito i\u011dis tremanta planedo, mondo en alia sistemo.",
    "vortaro": {
      "inerteco": "inertie, apathie, inaction, l\u00e9thargie",
      "iom": "un peu",
      "lin": "il, lui, le",
      "alia": "autre",
      "sistemo": "syst\u00e8me d'\u00e9quations, syst\u00e8me",
      "planedo": "plan\u00e8te",
      "kapo": "t\u00eate",
      "komencis": "commencer",
      "aeroliton": "a\u00e9rolithe, m\u00e9t\u00e9orite",
      "rakonti": "raconter",
      "sed": "mais",
      "leterojn": "lettre",
      "lia": "il, lui, le",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "tremanta": "trembler",
      "en": "dans",
      "\u011diaj": "son",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "fiksrigardis": "fixer du regard, regarder fixement",
      "mondo": "monde",
      "kaj": "et",
      "granda": "grand(e)",
      "la": "le, la, les",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "li": "il, lui, le",
      "malgranda": "petit",
      "okuloj": "\u0153il",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "da\u016dre": "continuellement, durablement",
      "rifu\u011dinto": "se r\u00e9fugier",
      "hipnotigi": "hypnotiser",
      "de": "de",
      "astronomo": "astronome",
      "i\u011dis": "devenir",
      "sur": "sur",
      "\u011din": "il, elle",
      "pensis": "penser",
      "objekto": "objet, chose",
      "dolorantaj": "faire mal, \u00eatre douloureux",
      "aerolito": "a\u00e9rolithe, m\u00e9t\u00e9orite",
      "historion": "histoire"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Al la astronomo \u011di rakontis historion.",
    "vortaro": {
      "astronomo": "astronome",
      "al": "\u00e0, vers",
      "rakontis": "raconter",
      "historion": "histoire",
      "la": "le, la, les",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u201cTie, kie nun nigras absolute vaka spaco, kie nek gasoj kirli\u011das nek roko pendas sur gravitoreto, iam estis planedo, planedo kun tero kaj maro, poste kun vivantaj esta\u0135oj en la maro, poste kun vivantaj esta\u0135oj en la maro kaj sur la tero. Sur tiu planedo, kiun vi neniam vidis per teleskopo, trovi\u011dis montoj kiuj lumis purpurete sub la radioj de la stelo kiu estis la granda centro de tiu sistemo. Glaciriveroj malrapide fluis. Vivantaj esta\u0135oj spiris atmosferon malpli densan ol tiu de la tero, kun multe malpli da oksigeno. La gravitotiro estis malforta sur la malgranda planedo, kaj \u0109iuj vivantaj esta\u0135oj havis piedetojn kun su\u0109teniloj. La plantoj mar\u015dis ser\u0109ante la plej varmajn lokojn. La lumo estis tre forta pro la glacio kaj la ne\u011do. \u0108iuj vivantaj esta\u0135oj kiuj havis okulojn havis tre dikajn palpebrojn duoblajn; la travideblaj palpebroj kovris la okulojn \u0109iam escepte dum la noktoj, kiam nur la astroj, inkluzive la Teron, estis videblaj, kaj la aliaj palpebroj ripozigis la okulojn.",
    "vortaro": {
      "kiam": "quand",
      "dikajn": "\u00e9pais(se)",
      "maro": "mer",
      "esta\u0135oj": "\u00eatre",
      "malpli": "moins",
      "kie": "o\u00f9",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "kaj": "et",
      "vaka": "inoccup\u00e9, vacant",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "roko": "roc, rocher",
      "aliaj": "autre",
      "kiuj": "qui",
      "radioj": "radio",
      "plej": "le plus, la plus",
      "nun": "maintenant",
      "de": "de",
      "duoblajn": "double",
      "vi": "tu, vous",
      "planedo": "plan\u00e8te",
      "vidis": "voir",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "stelo": "\u00e9toile",
      "poste": "ensuite, puis",
      "teron": "terre, sol",
      "kiu": "qui",
      "palpebrojn": "paupi\u00e8re",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "granda": "grand(e)",
      "la": "le, la, les",
      "nur": "seulement",
      "kovris": "couvrir",
      "sub": "sous, en-dessous de",
      "malforta": "faible",
      "palpebroj": "paupi\u00e8re",
      "lumo": "lumi\u00e8re (la ou une)",
      "iam": "\u00e0 un moment, un jour, une fois",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "montoj": "montagne",
      "teleskopo": "lunette astronomique, t\u00e9lescope",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "ser\u0109ante": "chercher",
      "oksigeno": "oxyg\u00e8ne",
      "vivantaj": "vivre",
      "\u0109iam": "toujours",
      "multe": "beaucoup",
      "tero": "terre, sol",
      "escepte": "exceptionnellement",
      "havis": "avoir",
      "mar\u015dis": "marcher",
      "estis": "\u00eatre",
      "sistemo": "syst\u00e8me d'\u00e9quations, syst\u00e8me",
      "lokojn": "endroit, lieu",
      "densan": "partout dense, dense, dru, serr\u00e9, touffu",
      "varmajn": "chaud(e)",
      "plantoj": "plante",
      "en": "dans",
      "centro": "centre",
      "spiris": "respirer",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "glacio": "glace",
      "okulojn": "\u0153il",
      "kun": "avec",
      "astroj": "astre",
      "neniam": "jamais",
      "gasoj": "gaz",
      "atmosferon": "atmosph\u00e8re",
      "malgranda": "petit",
      "kiun": "qui",
      "lumis": "luire, rayonner",
      "fluis": "couler, s'\u00e9couler, courir",
      "nek": "ni",
      "sur": "sur",
      "forta": "fort(e)",
      "inkluzive": "inclusivement, y compris",
      "trovi\u011dis": "se trouver",
      "ne\u011do": "il s'en soucie comme de sa premi\u00e8re chemise, neige",
      "noktoj": "nuit",
      "videblaj": "visible"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "La plej inteligentaj bestoj sur tiu planedo estis la rjuiaoj; ili estis kovritaj per mallonga, densega ora felo, kiu brilis sub la forta respegulita lumo. La pensa aparato estis en la plej malsupra parto de la korpo, pro sekureco kontra\u016d ne\u011d\u015dtormoj kaj hajlo.",
    "vortaro": {
      "planedo": "plan\u00e8te",
      "felo": "peau",
      "bestoj": "b\u00eate, animal",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "malsupra": "inf\u00e9rieur",
      "inteligentaj": "intelligent, malin, ing\u00e9nieux",
      "en": "dans",
      "kiu": "qui",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "kaj": "et",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "la": "le, la, les",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "sub": "sous, en-dessous de",
      "aparato": "appareil",
      "lumo": "lumi\u00e8re (la ou une)",
      "korpo": "corps",
      "plej": "le plus, la plus",
      "ora": "dor\u00e9, d'or, en or",
      "parto": "partie",
      "de": "de",
      "hajlo": "gr\u00eale",
      "sur": "sur",
      "forta": "fort(e)",
      "brilis": "tout ce qui brille n'est pas or, briller, luire",
      "kovritaj": "couvrir",
      "sekureco": "s\u00e9curit\u00e9, suret\u00e9",
      "estis": "\u00eatre",
      "kontra\u016d": "contre"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u0108io malsimilas al la plantaro kaj bestaro de la Tero; eble kosmaj memoroj malofte \u0135etas detaleton de tiu planedo en vian menson dum son\u011do; sed teraj vortoj ne ekzistas por klarigi al vi la plimulton de tiuj detaloj. Lumo, koloroj, sonoj, substancoj, samis; sed \u0109iuj kunmeta\u0135oj malsamis. Vi scias ke, la\u016d la atestoj de la spektroskopo, la samaj elementoj, a\u016d pluraj el ili, trovi\u011das \u0109ie\u2026 Sed alie, \u0109io malsamis al la Tero.",
    "vortaro": {
      "detaloj": "d\u00e9tail",
      "plimulton": "majorit\u00e9",
      "planedo": "plan\u00e8te",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "bestaro": "faune",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "vortoj": "mot",
      "por": "pour, dans le but de",
      "el": "hors de, de",
      "sonoj": "son",
      "son\u011do": "r\u00eave, songe",
      "elementoj": "\u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9, \u00e9l\u00e9ment, coefficient, terme",
      "a\u016d": "ou",
      "vian": "ton, votre",
      "trovi\u011das": "se trouver",
      "sed": "mais",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "memoroj": "souvenir, m\u00e9moire",
      "klarigi": "clarifier, \u00e9claircir, \u00e9clairer, expliquer",
      "en": "dans",
      "teraj": "en terre, terrestre",
      "ekzistas": "exister",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "koloroj": "couleur",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "\u0109ie": "partout",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "kaj": "et",
      "kosmaj": "cosmique",
      "la": "le, la, les",
      "alie": "autrement, sinon",
      "pluraj": "plusieurs",
      "atestoj": "attestation, certificat, t\u00e9moignage",
      "samaj": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "lumo": "lumi\u00e8re (la ou une)",
      "spektroskopo": "spectroscope",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "substancoj": "substance",
      "ne": "non, ne... pas",
      "scias": "savoir",
      "de": "de",
      "tero": "terre, sol",
      "menson": "esprit, mentalit\u00e9",
      "vi": "tu, vous",
      "malofte": "rarement",
      "\u0135etas": "jeter"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u0108u feli\u0109o povis ekzisti sur tiu planedo? \u0108ar la spektroskopo ne povas trovi feli\u0109on. Jes; feli\u0109o povis ekzisti sur tiu planedo. La rjuiaoj kapablis elekti unu la alian kiel kunulojn, admiri unu la alian kaj zorgi unu pri alia. La\u016d la difinaj vortoj de la Tero, Amo ekzistis inter ili; kaj familioj; kaj grupoj; kaj kiam ili pli evoluis, la grupoj grandi\u011dis. Rjuiaoj luktis kune, kontra\u016d malvarmo, kontra\u016d \u015dtormoj; ili dresis plantojn por ke ili restu en bonaj lokoj; ili ebenigis montojn kaj trovis mineralojn en la grundo. Ili beligis sin per ametistoj kaj smeraldoj. Ili komencis regi la aliajn bestojn; kaj la aliaj bestoj i\u011dis pli grandaj, pli belaj, pli fekundaj.",
    "vortaro": {
      "admiri": "admirer",
      "zorgi": "se faire du souci ; s'occuper de, prendre soin de",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "planedo": "plan\u00e8te",
      "alia": "autre",
      "kunulojn": "compagne, compagnon",
      "trovi": "trouver",
      "bestojn": "b\u00eate, animal",
      "kapablis": "\u00eatre capable de, \u00eatre apte \u00e0",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "vortoj": "mot",
      "por": "pour, dans le but de",
      "grupoj": "groupe",
      "restu": "rester",
      "evoluis": "\u00e9voluer",
      "kiam": "quand",
      "kune": "ensemble",
      "inter": "entre, parmi",
      "trovis": "trouver",
      "sin": "se, s', soi",
      "komencis": "commencer",
      "bonaj": "bon,  bonne",
      "regi": "diriger, gouverner, r\u00e9gir, r\u00e9gner, r\u00e9guler",
      "bestoj": "b\u00eate, animal",
      "ekzistis": "exister",
      "feli\u0109on": "bonheur, chance, veine, satisfaction",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "familioj": "famille",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "difinaj": "d\u00e9terminant, d\u00e9fini",
      "alian": "autre",
      "en": "dans",
      "amo": "amour",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "elekti": "\u00e9lectorat, \u00e9ligible, \u00e9lire, choisir",
      "fekundaj": "f\u00e9cond, fertile, productif, riche",
      "kaj": "et",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "aliajn": "autre",
      "la": "le, la, les",
      "feli\u0109o": "bonheur, chance, veine, satisfaction",
      "belaj": "beau, belle",
      "ametistoj": "am\u00e9thyste",
      "ebenigis": "aplanir",
      "grandaj": "grand(e)",
      "spektroskopo": "spectroscope",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "malvarmo": "refrig\u00e9rateur, froid, froideur",
      "aliaj": "autre",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109ar": "parce que",
      "jes": "oui, d'accord",
      "mineralojn": "min\u00e9ral",
      "kiel": "comment, comme",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "de": "de",
      "plantojn": "plante",
      "lokoj": "endroit, lieu",
      "i\u011dis": "devenir",
      "sur": "sur",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "tero": "terre, sol",
      "\u015dtormoj": "temp\u00eate",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "dresis": "dresser",
      "montojn": "montagne",
      "ekzisti": "exister",
      "smeraldoj": "\u00e9meraude",
      "luktis": "lutter",
      "kontra\u016d": "contre",
      "grundo": "sol, terrain"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Iu vidis similecojn inter kvarco kaj glacio kaj la okulaj lensoj de amata rjuiaino; kaj alia provis rekrei la trajtojn de sia morta patrino sur roko. La arto naski\u011dis.",
    "vortaro": {
      "alia": "autre",
      "iu": "quelqu'un",
      "trajtojn": "trait",
      "arto": "art",
      "vidis": "voir",
      "similecojn": "similitude, similarit\u00e9, ressemblance",
      "okulaj": "oculaire",
      "naski\u011dis": "na\u00eetre",
      "inter": "entre, parmi",
      "lensoj": "lentille",
      "sia": "se, s', soi",
      "glacio": "glace",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "amata": "aimer",
      "morta": "heure supr\u00eame, lit de mort, mortel, mort, immortel",
      "provis": "essayer",
      "roko": "roc, rocher",
      "kvarco": "quartz",
      "de": "de",
      "sur": "sur",
      "patrino": "m\u00e8re"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Jarmiloj kaj jarmiloj. Semi, konstrui, porti, komuniki, ari\u011di.",
    "vortaro": {
      "jarmiloj": "mill\u00e9naire",
      "porti": "porter",
      "konstrui": "b\u00e2tir des ch\u00e2teaux en espagne, b\u00e2tir, \u00e9difier, former, organiser, construire",
      "komuniki": "communiquer",
      "kaj": "et",
      "semi": "semer"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u0108u do malfeli\u0109o ekzistis sur tiu planedo, inter belaj, lertaj, fortaj bestoj kiuj tiom kapablis feli\u0109i kaj venki la naturon?",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "planedo": "plan\u00e8te",
      "kapablis": "\u00eatre capable de, \u00eatre apte \u00e0",
      "inter": "entre, parmi",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "lertaj": "adroit, agile, habile",
      "bestoj": "b\u00eate, animal",
      "ekzistis": "exister",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "do": "donc",
      "kaj": "et",
      "naturon": "nature",
      "la": "le, la, les",
      "belaj": "beau, belle",
      "venki": "d\u00e9faire, vaincre",
      "fortaj": "fort(e)",
      "kiuj": "qui",
      "sur": "sur"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Jes, anka\u016d malfeli\u0109o povis ekzisti. La plimulto de la rjuiaoj havis bonajn intencojn kaj nur eraris kelkfoje pro malforteco a\u016d miskompreno; sed \u0109iam kelkaj perceptis ke la plej rapida vojo al \u011duado estis forpreni la laborfruktojn de aliaj. Envio ekzistis inter ili; malpacienco kaj, tial, malamo.",
    "vortaro": {
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "inter": "entre, parmi",
      "intencojn": "c'est loin de son intention, intention, but, dessein, projet, vis\u00e9e, vue",
      "a\u016d": "ou",
      "malpacienco": "impatience",
      "rapida": "rapide, vif, vive",
      "sed": "mais",
      "bonajn": "bon,  bonne",
      "ekzistis": "exister",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "forpreni": "emporter",
      "plimulto": "majorit\u00e9",
      "al": "\u00e0, vers",
      "perceptis": "percevoir",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "eraris": "\u00eatre dans l'erreur, faire erreur, s'\u00e9garer, se fourvoyer, se tromper",
      "nur": "seulement",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "vojo": "chemin, route",
      "\u0109iam": "toujours",
      "aliaj": "autre",
      "malamo": "haine",
      "jes": "oui, d'accord",
      "anka\u016d": "aussi",
      "plej": "le plus, la plus",
      "de": "de",
      "envio": "envie",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "ekzisti": "exister",
      "havis": "avoir",
      "tial": "c'est pourquoi, \u00e0 cause de cela",
      "estis": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Ili povis kvereli; ili provis distiri unu la alian per su\u0109iloj; poste ili lernis kiel \u0135eti rokpecojn. Akraj glacipecoj\u2026 kaj poste ili trovis feron.",
    "vortaro": {
      "akraj": "aiguis\u00e9, per\u00e7ant, aigu, pointu, vif, fort, \u00e2pre, acerbe, \u00e9mouss\u00e9",
      "trovis": "trouver",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "poste": "ensuite, puis",
      "alian": "autre",
      "kvereli": "se quereller",
      "kaj": "et",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "la": "le, la, les",
      "\u0135eti": "jeter",
      "feron": "il faut battre le fer quand il est chaud, fer",
      "provis": "essayer",
      "kiel": "comment, comme",
      "lernis": "apprendre"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Ili ekregis fajron kaj kreis la domon, la hejmon. Ili poste eksciis ke fajro povas mortigi.",
    "vortaro": {
      "domon": "maison",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "hejmon": "maison, domicile (chez soi)",
      "mortigi": "tuer",
      "poste": "ensuite, puis",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "kreis": "l'occasion fait le larron, cr\u00e9er",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "fajron": "feu",
      "eksciis": "apprendre, s'apercevoir",
      "kaj": "et",
      "fajro": "feu",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Jarmiloj kaj jarmiloj. Ari\u011di pli strikte, venki distancojn, krei multajn, belajn, komplikajn ilojn. Jarmiloj kaj jarmiloj.",
    "vortaro": {
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "jarmiloj": "mill\u00e9naire",
      "distancojn": "distance",
      "multajn": "plusieurs",
      "venki": "d\u00e9faire, vaincre",
      "ilojn": "instrument, outil, ustensile",
      "krei": "l'occasion fait le larron, cr\u00e9er",
      "belajn": "beau, belle",
      "komplikajn": "compliqu\u00e9, complexe, confus, embrouill\u00e9, d\u00e9routant, obscur",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Truante la teron por elpreni trezorojn, ili trovis multajn novajn substancojn, ili ne demetis envion, malpaciencon kaj malamon.",
    "vortaro": {
      "malpaciencon": "impatience",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "ne": "non, ne... pas",
      "malamon": "haine",
      "trezorojn": "tr\u00e9sor",
      "multajn": "plusieurs",
      "teron": "terre, sol",
      "substancojn": "substance",
      "demetis": "enlever, \u00f4ter",
      "por": "pour, dans le but de",
      "trovis": "trouver",
      "novajn": "neuf, neuve",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "truante": "trouer"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Iam mi estis peco de stelo; kaj nur la silentaj steloj, senvivaj esta\u0135oj kaj sen scio, estis la alrigardantoj senkonsciaj kiam la bela, rida, vivsubtenema planedo malaperis.",
    "vortaro": {
      "bela": "beau, belle",
      "planedo": "plan\u00e8te",
      "malaperis": "dispara\u00eetre",
      "kiam": "quand",
      "sen": "sans",
      "mi": "je",
      "stelo": "\u00e9toile",
      "esta\u0135oj": "\u00eatre",
      "kaj": "et",
      "senvivaj": "inanim\u00e9",
      "la": "le, la, les",
      "nur": "seulement",
      "scio": "\u00e0 mon insu, \u00e0 ce que je sais, connaissance, savoir",
      "senkonsciaj": "inconscient",
      "iam": "\u00e0 un moment, un jour, une fois",
      "de": "de",
      "steloj": "\u00e9toile",
      "peco": "morceau, bout, pinc\u00e9e",
      "silentaj": "silencieux",
      "estis": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "La rjuiaoj havis \u0109ion: amon, amikecon, hejmojn, ilojn, artojn, metiojn, lumon, atmosferon, akvon, plantojn, bestojn. Milmiloj da aliaj steloj havis nur gasojn a\u016d rokojn. Sed ili brilis kaj beligis la noktojn, la diversajn noktojn de la diversaj \u0109efsteloj.",
    "vortaro": {
      "bestojn": "b\u00eate, animal",
      "noktojn": "nuit",
      "amikecon": "amiti\u00e9",
      "akvon": "eau",
      "metiojn": "m\u00e9tier, profession manuelle",
      "a\u016d": "ou",
      "amon": "amour",
      "hejmojn": "maison, domicile (chez soi)",
      "sed": "mais",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "ilojn": "instrument, outil, ustensile",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "kaj": "et",
      "rokojn": "roc, rocher",
      "la": "le, la, les",
      "artojn": "art",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "nur": "seulement",
      "atmosferon": "atmosph\u00e8re",
      "diversajn": "vari\u00e9(e), divers(e)",
      "gasojn": "gaz",
      "aliaj": "autre",
      "de": "de",
      "plantojn": "plante",
      "steloj": "\u00e9toile",
      "lumon": "lumi\u00e8re (la ou une)",
      "brilis": "tout ce qui brille n'est pas or, briller, luire",
      "havis": "avoir",
      "diversaj": "vari\u00e9(e), divers(e)"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "La rjuiaoj havis senfinan variecon, kaj trovis novajn, strangajn substancojn; kaj komprenis kiel ili povos esprimi malamon plenplene, dum ili ankora\u016d, mallerte kaj vespirante pro la maladekvateco de esprimiloj, fu\u015desprimis amon. La vasta plimulto de la rjuiaoj volis da\u016dre provi, volis vivi, e\u0109 maladekvate, sed vivi kaj vivigi kaj iel krei estontecon; sed kelkaj rjuiaoj volis havi \u0109ion tuj kaj i\u011di tre gravaj.",
    "vortaro": {
      "vespirante": "soupirer, pousser un soupir",
      "vasta": "ouvert, vaste, l\u00e2che, large, ferm\u00e9, \u00e9troit, restreint, serr\u00e9",
      "krei": "l'occasion fait le larron, cr\u00e9er",
      "vivi": "vivre",
      "trovis": "trouver",
      "senfinan": "infini, sans fin",
      "estontecon": "futur",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "amon": "amour",
      "komprenis": "comprendre",
      "sed": "mais",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "provi": "essayer",
      "esprimi": "exprimer",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "plimulto": "majorit\u00e9",
      "esprimiloj": "moyen d'expression",
      "kaj": "et",
      "iel": "d'une certaine mani\u00e8re, d'une mani\u00e8re ou d'une autre",
      "la": "le, la, les",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "vivigi": "animer",
      "malamon": "haine",
      "havi": "avoir",
      "i\u011di": "devenir",
      "volis": "vouloir",
      "da\u016dre": "continuellement, durablement",
      "povos": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "kiel": "comment, comme",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "ankora\u016d": "encore",
      "de": "de",
      "gravaj": "important(e)",
      "substancojn": "substance",
      "strangajn": "bizarre",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "havis": "avoir",
      "novajn": "neuf, neuve",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Tial, ili eksplodigis la planedon.",
    "vortaro": {
      "ili": "ils, elles, eux",
      "planedon": "plan\u00e8te",
      "tial": "c'est pourquoi, \u00e0 cause de cela",
      "eksplodigis": "d\u00e9chainer, d\u00e9clencher, faire exploser",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "La katastrofo estis nur malgranda en la kosmo; subite tre bela lumego; pluvego da aerolitoj; nigra vakueco. Nenio ajn; \u0109ar astroj ofte mortas.",
    "vortaro": {
      "bela": "beau, belle",
      "katastrofo": "catastrophe, d\u00e9sastre, drame, fl\u00e9au, malheur, trag\u00e9die",
      "mortas": "mourir",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment",
      "en": "dans",
      "pluvego": "pluie battante",
      "nenio": "rien",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "aerolitoj": "a\u00e9rolithe, m\u00e9t\u00e9orite",
      "astroj": "astre",
      "la": "le, la, les",
      "kosmo": "cosmos, univers",
      "nur": "seulement",
      "malgranda": "petit",
      "subite": "soudainement",
      "\u0109ar": "parce que",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "nigra": "noir(e)",
      "estis": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Sed tiu planedo ne mortis nature; tiu planedo estis murdita. Amo, amikeco, hejmoj, iloj, artoj, metioj, tuj malaperis, ekmalestis. Milmiloj da belegaj komplika\u0135oj kaj varia\u0135oj ne plu estis. Sur tiu planedo ne plu ekzistis e\u0109 lumo, e\u0109 maro, e\u0109 atmosfero por rekomenci. Aerolitoj forvapori\u011dis en belaj lumostriaj flugoj; poste, silento, nigro, vakueco, absoluta nenio.\u201d",
    "vortaro": {
      "iloj": "instrument, outil, ustensile",
      "planedo": "plan\u00e8te",
      "malaperis": "dispara\u00eetre",
      "absoluta": "z\u00e9ro absolu, participe absolu, ablatif absolu, absolument, compl\u00e8tement, enti\u00e8rement, parfaitement, pleinement, totalement, tout",
      "por": "pour, dans le but de",
      "nigro": "noir",
      "varia\u0135oj": "variante, variation, vari\u00e9t\u00e9",
      "flugoj": "vol",
      "artoj": "art",
      "maro": "mer",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "sed": "mais",
      "ekzistis": "exister",
      "murdita": "assassiner",
      "poste": "ensuite, puis",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "en": "dans",
      "amo": "amour",
      "nenio": "rien",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "nature": "naturellement",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "aerolitoj": "a\u00e9rolithe, m\u00e9t\u00e9orite",
      "kaj": "et",
      "mortis": "mourir",
      "belaj": "beau, belle",
      "lumo": "lumi\u00e8re (la ou une)",
      "amikeco": "amiti\u00e9",
      "ne": "non, ne... pas",
      "hejmoj": "maison, domicile (chez soi)",
      "sur": "sur",
      "atmosfero": "atmosph\u00e8re",
      "metioj": "m\u00e9tier, profession manuelle",
      "silento": "silence",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "estis": "\u00eatre",
      "belegaj": "superbe, magnifique"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u201cFino\u201d, diris la astronomo.",
    "vortaro": {
      "fino": "habiter au diable vauvert, le meilleur est pour la fin, extr\u00e9mit\u00e9, fin, ach\u00e8vement, arr\u00eat",
      "astronomo": "astronome",
      "la": "le, la, les",
      "diris": "dire"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u201cNe!\u201d diris la aerolito, kun fera firmeco. \u201cNe fino; nur perdego, mal\u015dparego, murdo de planedo vivsubtenema, eksperimento finita multe tro frue.\u201d",
    "vortaro": {
      "murdo": "assassinat, homicide, meurtre",
      "planedo": "plan\u00e8te",
      "fino": "habiter au diable vauvert, le meilleur est pour la fin, extr\u00e9mit\u00e9, fin, ach\u00e8vement, arr\u00eat",
      "finita": "finir",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "nur": "seulement",
      "fera": "diriger qn d'une main de fer, de fer, \u00e9nergique, implacable, strict, vigoureux",
      "multe": "beaucoup",
      "ne": "non, ne... pas",
      "frue": "t\u00f4t, de bonne heure",
      "de": "de",
      "diris": "dire",
      "tro": "trop",
      "aerolito": "a\u00e9rolithe, m\u00e9t\u00e9orite",
      "eksperimento": "exp\u00e9rience"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u201cLumjarojn malproksime de tiu nigra, silenta vakueco, trovi\u011dis la suno. \u0108irka\u016d la suno diversaj planedoj orbitis. Kaj, dum la lastaj, plej grandaj pecoj de la hejmo de la rjuiaoj ankora\u016d forvapori\u011dis en flugo, dum tiu efemera beleco orpluvis en la vastega volbo, mistera nova energio ekvibris super la akvoj de la Tero.",
    "vortaro": {
      "silenta": "silencieux",
      "lumjarojn": "ann\u00e9e-lumi\u00e8re",
      "mistera": "myst\u00e9rieux, myst\u00e9rieuse",
      "energio": "\u00e9nerg\u00e9tique, \u00e9nergie",
      "planedoj": "plan\u00e8te",
      "en": "dans",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "volbo": "voute",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "\u0109irka\u016d": "autour de, environ",
      "flugo": "vol",
      "kaj": "et",
      "lastaj": "dernier",
      "la": "le, la, les",
      "akvoj": "eau",
      "grandaj": "grand(e)",
      "super": "au-dessus de, par-dessus",
      "pecoj": "morceau, bout, pinc\u00e9e",
      "plej": "le plus, la plus",
      "beleco": "beaut\u00e9",
      "de": "de",
      "ankora\u016d": "encore",
      "hejmo": "maison, domicile (chez soi)",
      "suno": "soleil",
      "tero": "terre, sol",
      "trovi\u011dis": "se trouver",
      "vastega": "immense",
      "nova": "neuf, neuve",
      "nigra": "noir(e)",
      "diversaj": "vari\u00e9(e), divers(e)",
      "efemera": "\u00e9ph\u00e9m\u00e8re, fugace, passager"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Kaj kelkaj etetaj, unuopaj \u0109eloj ekekzistis en la akvoj sur la Tero.\u201d",
    "vortaro": {
      "\u0109eloj": "cellule",
      "akvoj": "eau",
      "sur": "sur",
      "tero": "terre, sol",
      "en": "dans",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "unuopaj": "individuel",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "La astronomo duone rekonscii\u011dis.",
    "vortaro": {
      "astronomo": "astronome",
      "la": "le, la, les",
      "duone": "(\u00e0) demi"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u201cRekomenci\u2026\u201d li flustris, kun tragika senpersona espero. Kun fera firmo, la aerolito respondis: \u201c\u0108iam rekomenci\u2026 a\u016d da\u016dri kaj iri pli alten\u2026\u201d",
    "vortaro": {
      "tragika": "tragique",
      "espero": "espoir",
      "a\u016d": "ou",
      "firmo": "firme, entreprise",
      "flustris": "chuchoter, murmurer",
      "kaj": "et",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "fera": "diriger qn d'une main de fer, de fer, \u00e9nergique, implacable, strict, vigoureux",
      "li": "il, lui, le",
      "respondis": "r\u00e9pondre",
      "\u0109iam": "toujours",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "iri": "aller",
      "aerolito": "a\u00e9rolithe, m\u00e9t\u00e9orite",
      "da\u016dri": "durer"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u201cA\u016d da\u016dri\u2026 a\u016d da\u016dri\u2026 a\u016d da\u016dri\u2026\u201d ritme pulsis la sango, brue en la lacegaj oreloj, kiam la kapo de la endormi\u011dinta astronomo falis sur la skribotablon.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "astronomo": "astronome",
      "sango": "sang",
      "falis": "tomber",
      "pulsis": "pulser",
      "kapo": "t\u00eate",
      "sur": "sur",
      "en": "dans",
      "kiam": "quand",
      "oreloj": "entrer par une oreille et sortir par l'autre, tendre l'oreille, ventre affam\u00e9 n'a pas d'oreille, oreille",
      "endormi\u011dinta": "s'endormir",
      "a\u016d": "ou",
      "da\u016dri": "durer",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u201cSur alia stelo, se ne \u0109i tie\u2026\u201d diris merlo en la \u011dardeno. \u201cA\u016d da\u016dri\u2026 A\u016d da\u016dri\u2026\u201d ritmis la homa sango.",
    "vortaro": {
      "\u011dardeno": "jardin",
      "alia": "autre",
      "sango": "sang",
      "stelo": "\u00e9toile",
      "homa": "inhumain, humain",
      "diris": "dire",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "sur": "sur",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "merlo": "merle",
      "en": "dans",
      "se": "si (indique une condition)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "a\u016d": "ou",
      "da\u016dri": "durer",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Marjorie Boulton (el Belarto)",
    "vortaro": {
      "belarto": "beaux-arts",
      "el": "hors de, de"
    }
  }
]