[
  {
    "teksto": "\u2013 Ni restu en mallumo, li petis. Estas tiom ripozige a\u016ddi bruon de la ondoj inter la rifoj, kaj nenion vidi.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "a\u016ddi": "entendre",
      "vidi": "voir",
      "bruon": "bruit",
      "ripozige": "en faisant reposer",
      "restu": "rester",
      "ondoj": "onde, vague",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "mallumo": "noir, obscurit\u00e9",
      "kaj": "et",
      "en": "dans",
      "petis": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "inter": "entre, parmi",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "estas": "\u00eatre",
      "nenion": "rien",
      "rifoj": "\u00e9cueil, r\u00e9cif",
      "ni": "nous"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi estingis la lampon malanta\u016d ni. La teraso fari\u011dis tute malhela. Dum momento, nenio estis videbla; sed balda\u016d ni perceptis konturojn de la sveltaj kolonetoj; sub necerta lumo falanta de miriadoj da steloj, la sablo, la rifoj, la maro nigris malsame. Niaj viza\u011doj fantomis pale unu al la alia. Kaj mi komprenis, ke mia amiko estis preta ellasi per konfidenco la tro stre\u0109itajn nervojn. Cigaredo fosforeskis. Dum \u011dia ekfajri\u011do, mi rimarkis la kuntiritajn brovojn de mia amiko.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "sed": "mais",
      "malsame": "diff\u00e9remment",
      "mia": "je",
      "estis": "\u00eatre",
      "estingis": "\u00e9teindre",
      "videbla": "visible",
      "steloj": "\u00e9toile",
      "pale": "avec p\u00e2leur",
      "fari\u011dis": "devenir, se transformer",
      "mi": "je",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "sablo": "sable",
      "teraso": "terrasse",
      "malhela": "sombre, fonc\u00e9, obscur, sinistre",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "konfidenco": "confidentialit\u00e9, confidence",
      "amiko": "ami",
      "brovojn": "sourcil",
      "sveltaj": "svelte",
      "maro": "mer",
      "balda\u016d": "bient\u00f4t",
      "kaj": "et",
      "cigaredo": "cigarette",
      "nenio": "rien",
      "\u011dia": "il, elle",
      "viza\u011doj": "face, visage",
      "niaj": "notre",
      "miriadoj": "myriade",
      "unu": "les uns",
      "fosforeskis": "\u00eatre phosphorescent",
      "ellasi": "laisser \u00e9chapper, laisser sortir",
      "lumo": "lumi\u00e8re (la ou une)",
      "falanta": "tomber",
      "sub": "sous, en-dessous de",
      "nervojn": "nerf",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "stre\u0109itajn": "tendre, serrer",
      "la": "le, la, les",
      "malanta\u016d": "derri\u00e8re",
      "komprenis": "comprendre",
      "preta": "pr\u00eat",
      "rimarkis": "remarquer, noter",
      "momento": "moment",
      "perceptis": "percevoir",
      "fantomis": "hanter",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "lampon": "lampe",
      "al": "\u00e0, vers",
      "tro": "trop",
      "alia": "autre",
      "rifoj": "\u00e9cueil, r\u00e9cif",
      "ni": "nous"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Nu, mi bezonas konsilon.",
    "vortaro": {
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "mi": "je",
      "bezonas": "avoir besoin",
      "konsilon": "conseil"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Diru.",
    "vortaro": {
      "diru": "dire"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Mi devas mortigi mian avinjon, kaj ne scias kiel.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "mian": "mon, ma",
      "scias": "savoir",
      "devas": "devoir",
      "mortigi": "tuer",
      "avinjon": "mamie, m\u00e9m\u00e9",
      "kiel": "comment, comme",
      "kaj": "et",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi eksaltis:",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "eksaltis": "faire un saut, sursauter"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Ho!",
    "vortaro": {
      "ho": "Henry, hydrog\u00e8ne, H, heure"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Jes. Mi devas mortigi \u015din.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "jes": "oui, d'accord",
      "devas": "devoir",
      "mortigi": "tuer",
      "\u015din": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Sed kial?",
    "vortaro": {
      "kial": "pourquoi",
      "sed": "mais"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 \u0108ar \u015di jam mortis.",
    "vortaro": {
      "\u0109ar": "parce que",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "mortis": "mourir",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Kion vi diras?",
    "vortaro": {
      "kion": "quoi, que",
      "vi": "tu, vous",
      "diras": "dire"
    }
  },
  {
    "teksto": "De sia reveno el Francujo, mia amiko \u015dajnas eviti min, kaj, la tre malmultajn fojojn kiam mi povis alparoli lin, li aspektis ne tute sana mense. Li ne atentis; li ne respondis, a\u016d respondis post kelkaj minutoj. Li agis kaj parolis hezite, nedecide, kvaza\u016d obseda ideo posedus lin. Kaj nun\u2026 \u0108u tiu estis la obsedo?",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "alparoli": "adresser la parole \u00e0",
      "mia": "je",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "estis": "\u00eatre",
      "sana": "en bonne sant\u00e9",
      "sia": "se, s', soi",
      "reveno": "retour",
      "minutoj": "minute (temps)",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "amiko": "ami",
      "posedus": "poss\u00e9der",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "eviti": "\u00e9viter",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "a\u016d": "ou",
      "agis": "agir",
      "el": "hors de, de",
      "kiam": "quand",
      "kaj": "et",
      "atentis": "pr\u00eater attention, \u00eatre attentif",
      "fojojn": "fois, occasion",
      "aspektis": "ressembler (\u00e0)",
      "nun": "maintenant",
      "la": "le, la, les",
      "malmultajn": "peu de",
      "post": "apr\u00e8s",
      "li": "il, lui, le",
      "ideo": "id\u00e9e",
      "lin": "il, lui, le",
      "respondis": "r\u00e9pondre",
      "\u015dajnas": "sembler, avoir l'air",
      "obsedo": "obsession",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "parolis": "parler",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Jes. \u015ci jam mortis; kiel do mi povas fari, ke \u015di mortu?",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "jes": "oui, d'accord",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "mortu": "mourir",
      "do": "donc",
      "fari": "faire",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "kiel": "comment, comme",
      "mortis": "mourir",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 \u015ci? Avinjo Dalia? \u0108u vi parolas pri avinjo Dalia?",
    "vortaro": {
      "avinjo": "mamie, m\u00e9m\u00e9",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "vi": "tu, vous",
      "parolas": "parler",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Jes. \u0108u vi memoras \u015din?",
    "vortaro": {
      "jes": "oui, d'accord",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "memoras": "se souvenir, se rappeler",
      "\u015din": "elle",
      "vi": "tu, vous"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi memoris la maljunulinon; preska\u016d na\u016ddekjara \u015di estis: sulka viza\u011do, hezitema vo\u0109eto, ne plu vigla menso. La tutan tagon \u015di estis dormetanta kvaza\u016d infano kiu pene trenas sin atendante balda\u016dan definitivan endormi\u011don. Avinjo Dalia, laca el sia longa vivo\u2026 \u0108u \u015di definitive endormi\u011dis?",
    "vortaro": {
      "dormetanta": "sommeiller, somnoler",
      "infano": "enfant",
      "sin": "se, s', soi",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "estis": "\u00eatre",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "sia": "se, s', soi",
      "trenas": "remorquer, trainer",
      "tagon": "jour",
      "mi": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "vivo": "vie",
      "preska\u016d": "presque",
      "laca": "fatigu\u00e9(e)",
      "longa": "long(ue)",
      "menso": "esprit, mentalit\u00e9",
      "el": "hors de, de",
      "avinjo": "mamie, m\u00e9m\u00e9",
      "atendante": "attendre",
      "hezitema": "h\u00e9sitant, irr\u00e9solu",
      "vigla": "alerte, anim\u00e9, vif",
      "tutan": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "endormi\u011dis": "s'endormir",
      "la": "le, la, les",
      "kiu": "qui",
      "memoris": "se souvenir, se rappeler",
      "balda\u016dan": "prochain, proche",
      "viza\u011do": "face, visage",
      "vo\u0109eto": "petite voix",
      "ne": "non, ne... pas",
      "definitivan": "d\u00e9finitif, irr\u00e9vocable, ultime",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 A\u016dskultu, kaj ne interrompu min. Alie, mi ne kura\u011dos \u0109ion rakonti.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "a\u016dskultu": "\u00e9couter",
      "alie": "autrement, sinon",
      "interrompu": "interrompre",
      "kura\u011dos": "avoir le courage de, oser",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "kaj": "et",
      "ne": "non, ne... pas",
      "rakonti": "raconter"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi silentis obeeme. La maro da\u016dre grumblis inter la rifoj.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "da\u016dre": "continuellement, durablement",
      "silentis": "\u00eatre silencieux",
      "grumblis": "bougonner, grommeler, grogner, r\u00e2ler, r\u00e9criminer, rousp\u00e9ter",
      "inter": "entre, parmi",
      "maro": "mer",
      "rifoj": "\u00e9cueil, r\u00e9cif",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Nu, kiam mi planis tiun voja\u011don al C\u00f4te d\u2019Azur, avinjo Dalia neatendite ekvigli\u011dis. Lastan fojon, \u015di diris, mi volas voja\u011di; prenu min kun vi en via a\u016dtomobilo; kia \u011deno mi estos por vi? Vi kalkulu havi unu plian valizon; kaj tiel plu. Elna pledis por la afero de avinjo \u0109e mi: finfine, kompatinda avinjo, kiajn \u011dojojn \u015di havis de la vivo? Tri militoj venis kaj pasis, kaj \u0109iam \u015di restis en sia provinca urbeto; la mondo \u015dan\u011di\u011dis, \u015di ne konas \u011din; se \u015di tiom deziras tiun voja\u011don, nu lasu\u2026",
    "vortaro": {
      "\u0109iam": "toujours",
      "de": "de",
      "prenu": "prendre",
      "restis": "rester",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "a\u016dtomobilo": "automobile",
      "sia": "se, s', soi",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "kompatinda": "digne de piti\u00e9, \u00e0 plaindre",
      "via": "tu, vous",
      "venis": "venir",
      "kun": "avec",
      "kiajn": "quel, quelle sorte de",
      "\u011din": "il, elle",
      "volas": "vouloir",
      "fojon": "fois, occasion",
      "lastan": "dernier",
      "mi": "je",
      "deziras": "d\u00e9sirer",
      "min": "je",
      "vivo": "vie",
      "\u015dan\u011di\u011dis": "changer (devenir diff\u00e9rent)",
      "valizon": "valise",
      "mondo": "monde",
      "lasu": "laisser",
      "vi": "tu, vous",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "kiam": "quand",
      "kaj": "et",
      "\u011dojojn": "joie",
      "avinjo": "mamie, m\u00e9m\u00e9",
      "voja\u011di": "voyager",
      "se": "si (indique une condition)",
      "en": "dans",
      "kalkulu": "les bons comptes font les bons amis, compter de t\u00eate, calculer mentalement, calculer, compter, consid\u00e9rer, prendre",
      "havi": "avoir",
      "unu": "les uns",
      "neatendite": "inopin\u00e9ment, \u00e0 l'improviste",
      "estos": "\u00eatre",
      "finfine": "finalement, en fin de compte",
      "provinca": "provincial",
      "pledis": "plaider",
      "voja\u011don": "voyage",
      "militoj": "guerre",
      "urbeto": "bourg, petite ville",
      "la": "le, la, les",
      "diris": "dire",
      "kia": "quel, quelle sorte de",
      "pasis": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "por": "pour, dans le but de",
      "plian": "additionnel, de plus, suppl\u00e9mentaire",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "havis": "avoir",
      "konas": "conna\u00eetre",
      "tri": "trois, 3",
      "planis": "\u00e9tablir un plan, projeter de",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi fine cedis al mia edzino kaj al avinjo Dalia. Foriris ni tri. Pasportoj, kofroj, devizoj, \u015daloj kaj ka\u016d\u0109uka botelo por avinjo. Kaj triumfe avinjo Dalia mar\u015dis sur la la\u016dstranda promenejo de Cannes. Eble \u015dia maljuna koro tro pleni\u011dis je maro, je \u0109ielo, je luma \u011dojo de sunsubiroj: e\u0109 de sia propra sunsubiro. \u011ci krevis.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "mia": "je",
      "luma": "lumineux, obscur",
      "\u015daloj": "ch\u00e2le",
      "\u0109ielo": "ciel, cieux",
      "sia": "se, s', soi",
      "\u011di": "il, elle",
      "krevis": "crever, \u00e9clater, se crevasser, se fendre, gercer",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "pasportoj": "passeport",
      "sur": "sur",
      "mi": "je",
      "mar\u015dis": "marcher",
      "promenejo": "promenade",
      "maro": "mer",
      "kofroj": "coffre, malle",
      "fine": "au final, finalement, enfin",
      "kaj": "et",
      "avinjo": "mamie, m\u00e9m\u00e9",
      "devizoj": "*devise, mot d'ordre, devise",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "foriris": "partir, renvoyer, cong\u00e9dier, faire partir, jeter dehors",
      "maljuna": "vieux",
      "edzino": "\u00e9pouse",
      "la": "le, la, les",
      "cedis": "*c\u00e9der, conc\u00e9der",
      "botelo": "bouteille",
      "\u011dojo": "joie",
      "por": "pour, dans le but de",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015dia": "elle",
      "tro": "trop",
      "propra": "propre",
      "tri": "trois, 3",
      "ni": "nous",
      "koro": "c\u0153ur"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Ho! Mi ne sciis!",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "sciis": "savoir",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ho": "Henry, hydrog\u00e8ne, H, heure"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Silentu! Neniu sciis. Neniu scias. \u0108ar ni komprenis, ke transporto de kadavro al nia lando kostos terure, ke oni devos plenumi nedireble multajn formala\u0135ojn, ke ni certe devos malfruigi nian revenon hejme je tagoj, eble je semajnoj, kaj tio signifus bato por mia entrepreno, por mia laboro, ni diris al neniu, ke avinjo mortis. Inter Elna kaj mi ne estis diskutoj. Ni tuj vestis avinjon por voja\u011di: \u015di veturos kun ni, en ombra angulo de nia a\u016dto, kovrita per \u015daloj. Malmultaj horoj dividis nin de nia hejmlanda limo: \u015di mortos oficiale tuj trapasinte \u011din, de \u011di nia urbo ne estas malproksima. Tien alvenintaj, ni esperis, ke nia familia kuracisto helpos nin, eventuale deklarante, ke la morto okazis unu-du horojn pli malfrue ol la vero, do trapasinte la landlimon.",
    "vortaro": {
      "malfruigi": "mettre en retard, retarder",
      "de": "de",
      "revenon": "retour",
      "limo": "limite",
      "mi": "je",
      "certe": "certainement",
      "semajnoj": "semaine",
      "tagoj": "jour",
      "morto": "mort",
      "entrepreno": "entreprise",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "avinjo": "mamie, m\u00e9m\u00e9",
      "nin": "nous",
      "en": "dans",
      "\u0109ar": "parce que",
      "do": "donc",
      "inter": "entre, parmi",
      "la": "le, la, les",
      "diris": "dire",
      "por": "pour, dans le but de",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "mortos": "mourir",
      "estis": "\u00eatre",
      "multajn": "plusieurs",
      "malfrue": "tard",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "helpos": "aider",
      "lando": "pays",
      "ombra": "ombrag\u00e9, ombreux",
      "nia": "nous",
      "silentu": "\u00eatre silencieux",
      "hejme": "\u00e0 la maison",
      "horojn": "heure",
      "urbo": "ville",
      "alvenintaj": "arriver",
      "a\u016dto": "voiture, automobile",
      "komprenis": "comprendre",
      "horoj": "heure",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "\u015daloj": "ch\u00e2le",
      "plenumi": "accomplir",
      "diskutoj": "discussion",
      "angulo": "coin, angle",
      "\u011di": "il, elle",
      "kun": "avec",
      "mortis": "mourir",
      "terure": "terriblement",
      "familia": "familial",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kovrita": "couvrir",
      "landlimon": "fronti\u00e8re",
      "oni": "on",
      "kadavro": "cadavre, corps, d\u00e9pouille",
      "veturos": "aller (en utilisant un v\u00e9hicule)",
      "oficiale": "officiellement",
      "devos": "devoir",
      "kostos": "co\u00fbter",
      "tien": "ici, l\u00e0",
      "trapasinte": "traverser",
      "avinjon": "mamie, m\u00e9m\u00e9",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "malmultaj": "peu de",
      "ni": "nous",
      "mia": "je",
      "sciis": "savoir",
      "nian": "notre",
      "\u011din": "il, elle",
      "eventuale": "\u00e9ventuellement",
      "vestis": "v\u00eatir, habiller, rev\u00eatir",
      "bato": "battement, coup",
      "kaj": "et",
      "voja\u011di": "voyager",
      "malproksima": "distant, \u00e9loign\u00e9, lointain",
      "laboro": "travail",
      "esperis": "esp\u00e9rer",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "kuracisto": "m\u00e9decin",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "neniu": "personne",
      "scias": "savoir",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "signifus": "signifier",
      "deklarante": "d\u00e9clarer",
      "vero": "v\u00e9rit\u00e9",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ni ekveturis tuj: ni pagis hotelkonton, \u015dar\u011dis nian a\u016dton per valizoj kaj, profitante el la fakto, ke la \u0109ambro de avinjo havis fenestropordon al la \u011dardeno de la hotelo (ni ne volis, ke \u015di estu devigata grimpi \u015dtupojn), portis tien la veturilon kaj situigis avinjon sidanta sub aro da \u015daloj. La kapo apogi\u011dis dormmiene sur \u015dultro: pala kiel \u0109iam, \u015di \u015dajnis, kiel \u0109iam, dormeti.",
    "vortaro": {
      "\u0109iam": "toujours",
      "de": "de",
      "grimpi": "grimper, gravir",
      "nian": "notre",
      "\u015daloj": "ch\u00e2le",
      "devigata": "obliger, contraindre, forcer",
      "\u015dultro": "\u00e9paule",
      "a\u016dton": "voiture, automobile",
      "kiel": "comment, comme",
      "pagis": "payer",
      "sur": "sur",
      "profitante": "profiter, b\u00e9n\u00e9ficier",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "estu": "\u00eatre",
      "hotelo": "h\u00f4tel",
      "volis": "vouloir",
      "aro": "ensemble, groupe, jeu, are",
      "\u011dardeno": "jardin",
      "dormeti": "sommeiller, somnoler",
      "el": "hors de, de",
      "kaj": "et",
      "\u015dar\u011dis": "charger",
      "avinjo": "mamie, m\u00e9m\u00e9",
      "pala": "p\u00e2le",
      "sidanta": "\u00eatre assis(e)",
      "\u0109ambro": "chambre, pi\u00e8ce dans une maison ou un b\u00e2timent",
      "\u015dtupojn": "degr\u00e9, marche",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "tien": "ici, l\u00e0",
      "sub": "sous, en-dessous de",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "la": "le, la, les",
      "\u015dajnis": "sembler, avoir l'air",
      "portis": "porter",
      "fakto": "fait",
      "valizoj": "valise",
      "veturilon": "moyen de transport, v\u00e9hicule, traineau",
      "avinjon": "mamie, m\u00e9m\u00e9",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "havis": "avoir",
      "al": "\u00e0, vers",
      "ne": "non, ne... pas",
      "kapo": "t\u00eate",
      "ni": "nous",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi forglutis kilometron post kilometro, piedon sur la akcelilo, okulojn al rapid-montrilo. Jen la limo. Ni donis la tri pasportojn. Niaj koroj \u2013 niaj du koroj batis; neniu rimarkis, ke ne batas la tria.",
    "vortaro": {
      "pasportojn": "passeport",
      "kilometro": "kilom\u00e8tre",
      "piedon": "pied",
      "limo": "limite",
      "batas": "battre, frapper",
      "sur": "sur",
      "batis": "battre, frapper",
      "mi": "je",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "okulojn": "\u0153il",
      "jen": "voici",
      "du": "deux",
      "niaj": "notre",
      "tria": "troisi\u00e8me",
      "la": "le, la, les",
      "post": "apr\u00e8s",
      "neniu": "personne",
      "rimarkis": "remarquer, noter",
      "koroj": "c\u0153ur",
      "donis": "donner",
      "kilometron": "kilom\u00e8tre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "ne": "non, ne... pas",
      "akcelilo": "acc\u00e9l\u00e9rateur de particules, acc\u00e9l\u00e9rateur, p\u00e9dale de gaz",
      "tri": "trois, 3",
      "ni": "nous"
    }
  },
  {
    "teksto": "Do, oficiale, la\u016d la stampo sur sia pasporto, avinjo Dalia eniris vivanta nian landon.",
    "vortaro": {
      "avinjo": "mamie, m\u00e9m\u00e9",
      "landon": "pays",
      "stampo": "cachet, flamme postale, tampon, *estampille, *timbre",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "do": "donc",
      "pasporto": "passeport",
      "sur": "sur",
      "nian": "notre",
      "sia": "se, s', soi",
      "eniris": "entr\u00e9e, entrer, faire entrer, introduire",
      "vivanta": "vivre",
      "la": "le, la, les",
      "oficiale": "officiellement"
    }
  },
  {
    "teksto": "Vespero estis falanta. Ni veturis inter montoj krute minacaj.",
    "vortaro": {
      "vespero": "soir",
      "veturis": "aller (en utilisant un v\u00e9hicule)",
      "montoj": "montagne",
      "estis": "\u00eatre",
      "minacaj": "mena\u00e7ant",
      "inter": "entre, parmi",
      "falanta": "tomber",
      "ni": "nous"
    }
  },
  {
    "teksto": "Neniu el ni emis paroli. Ni sentis interese la \u0109eeston, kaj samtempe la mal\u0109eeston, malanta\u016d ni, de avinjo Dalia.",
    "vortaro": {
      "samtempe": "en m\u00eame temps",
      "avinjo": "mamie, m\u00e9m\u00e9",
      "neniu": "personne",
      "emis": "incliner \u00e0",
      "de": "de",
      "paroli": "parler",
      "interese": "int\u00e9ressant",
      "\u0109eeston": "assistance, pr\u00e9sence",
      "la": "le, la, les",
      "malanta\u016d": "derri\u00e8re",
      "el": "hors de, de",
      "kaj": "et",
      "ni": "nous",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver"
    }
  },
  {
    "teksto": "Subite Elna ekparolis:",
    "vortaro": {
      "ekparolis": "commencer \u00e0 parler",
      "subite": "soudainement"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Tamen, \u015di diris, oni devos man\u011di. Jes, sed kiel\u2026",
    "vortaro": {
      "diris": "dire",
      "jes": "oui, d'accord",
      "man\u011di": "manger",
      "sed": "mais",
      "oni": "on",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "devos": "devoir",
      "kiel": "comment, comme",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Nu\u2026 Ni haltigu la veturilon en malluma strateto; poste, ni \u2013 ni du \u2013 ser\u0109os restoracion kaj man\u011dos.",
    "vortaro": {
      "du": "deux",
      "en": "dans",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "haltigu": "arr\u00eater, fixer, immobiliser, stopper",
      "veturilon": "moyen de transport, v\u00e9hicule, traineau",
      "ser\u0109os": "chercher",
      "ni": "nous",
      "poste": "ensuite, puis",
      "man\u011dos": "manger",
      "restoracion": "restaurant",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ni estis enirantaj mezgrandan urbon. Jen ta\u016dga strato: malluma, silenta, soleca. Neniu \u011denos la grandan dormon de avinjo Dalia. Mi \u015dlosis akurate amba\u016d pordojn de nia veturilo.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "strato": "rue",
      "dormon": "sommeil, repos",
      "estis": "\u00eatre",
      "silenta": "silencieux",
      "grandan": "grand(e)",
      "mezgrandan": "moyen",
      "veturilo": "moyen de transport, v\u00e9hicule, traineau",
      "mi": "je",
      "ta\u016dga": "convenable, adapt\u00e9",
      "akurate": "ponctuel, exact",
      "pordojn": "porte",
      "\u011denos": "g\u00eaner, inconforter",
      "avinjo": "mamie, m\u00e9m\u00e9",
      "\u015dlosis": "fermer (\u00e0 cl\u00e9)",
      "jen": "voici",
      "nia": "nous",
      "urbon": "ville",
      "la": "le, la, les",
      "ni": "nous",
      "neniu": "personne",
      "enirantaj": "entr\u00e9e, entrer, faire entrer, introduire",
      "amba\u016d": "tous deux, tous les deux, l'un et l'autre",
      "soleca": "solitaire"
    }
  },
  {
    "teksto": "Post kelkaj minutoj, la lumoj, la bruo, la miksitaj odoroj de restoracio malstre\u0109is niajn nervojn kaj iom distris niajn deprimitajn spiritojn. Bonega vesperman\u011do kaj ta\u016dgaj alkohola\u0135oj plie helpis nin momente forgesi pri la dormantino en senluma veturilo.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "deprimitajn": "d\u00e9primer",
      "vesperman\u011do": "diner, souper",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "ta\u016dgaj": "convenable, adapt\u00e9",
      "miksitaj": "m\u00e9langer",
      "odoroj": "l'argent n'a pas d'odeur, odeur, senteur",
      "minutoj": "minute (temps)",
      "veturilo": "moyen de transport, v\u00e9hicule, traineau",
      "alkohola\u0135oj": "alcool, spiritueux",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "plie": "de plus",
      "kaj": "et",
      "iom": "un peu",
      "nin": "nous",
      "en": "dans",
      "lumoj": "lumi\u00e8re (la ou une)",
      "niajn": "notre",
      "nervojn": "nerf",
      "bonega": "excellent",
      "spiritojn": "esprit",
      "bruo": "bruit",
      "la": "le, la, les",
      "restoracio": "restaurant",
      "helpis": "aider",
      "post": "apr\u00e8s",
      "forgesi": "oublier",
      "momente": "dans un moment",
      "distris": "d\u00e9ranger, distraire, amuser, divertir, \u00e9parpiller, s\u00e9parer"
    }
  },
  {
    "teksto": "Jam estis la deka vespere kiam ni pagis kaj eliris. Ni iom penis trovi la strateton; sed, kvankam ni stre\u0109is niajn okulojn en la mallumo, neniel ni povis vidi nian a\u016dtomobilon. Kaj ni devis konvinki\u011di, ke oni \u015dtelis \u011din. Kun avinjo ene.",
    "vortaro": {
      "a\u016dtomobilon": "automobile",
      "sed": "mais",
      "estis": "\u00eatre",
      "penis": "s'efforcer de, peiner",
      "nian": "notre",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "\u011din": "il, elle",
      "eliris": "sortir",
      "vidi": "voir",
      "kun": "avec",
      "pagis": "payer",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kvankam": "bien que, quoique",
      "stre\u0109is": "tendre, serrer",
      "oni": "on",
      "deka": "dixi\u00e8me",
      "devis": "devoir",
      "trovi": "trouver",
      "kiam": "quand",
      "kaj": "et",
      "okulojn": "\u0153il",
      "mallumo": "noir, obscurit\u00e9",
      "avinjo": "mamie, m\u00e9m\u00e9",
      "ene": "dedans, \u00e0 l'int\u00e9rieur",
      "iom": "un peu",
      "en": "dans",
      "niajn": "notre",
      "la": "le, la, les",
      "konvinki\u011di": "se convaincre, se persuader",
      "\u015dtelis": "voler, d\u00e9rober",
      "neniel": "en aucune mani\u00e8re",
      "vespere": "le soir, au soir",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "ni": "nous"
    }
  },
  {
    "teksto": "Strange, dum mia lango pasis febre sur miaj sekaj lipoj mi ne pensis pri nia situacio, nek pri la perdo de mia veturilo, nek pri avinjo Dalia. Mi pensis pri la \u015dtelistoj. Kian mienon ili havos, kiam ili malkovros la kadavron! Kaj mia dua penso estis: ni devas retrovi \u0109iukaze la veturilon, sed ni ne povas turni nin al la policejo: ili pridemandus nin, volus scii kion enhavis la a\u016dtomobilo. Nia nura espero estis, ke la \u015dtelistoj, kiel ofte okazas, forlasu la a\u016dton, eventuale sen kromrado, sen radio, sen valizoj, sen la diablo kiu forportu ilin\u2026 sed kun avinjo.",
    "vortaro": {
      "havos": "avoir",
      "\u015dtelistoj": "voleur",
      "pridemandus": "interroger",
      "de": "de",
      "sed": "mais",
      "mia": "je",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "penso": "pens\u00e9e",
      "estis": "\u00eatre",
      "volus": "vouloir",
      "dua": "second, deuxi\u00e8me",
      "devas": "devoir",
      "a\u016dtomobilo": "automobile",
      "pensis": "penser",
      "nura": "simple",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "a\u016dton": "voiture, automobile",
      "kiel": "comment, comme",
      "eventuale": "\u00e9ventuellement",
      "lipoj": "l\u00e8vre",
      "sur": "sur",
      "veturilo": "moyen de transport, v\u00e9hicule, traineau",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "miaj": "mon, ma",
      "mi": "je",
      "kun": "avec",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "situacio": "situation",
      "turni": "tourner",
      "strange": "bizarrement",
      "diablo": "diable",
      "espero": "espoir",
      "lango": "langue",
      "radio": "radio",
      "forlasu": "abandonner",
      "kiam": "quand",
      "kaj": "et",
      "avinjo": "mamie, m\u00e9m\u00e9",
      "nia": "nous",
      "kion": "quoi, que",
      "nin": "nous",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "mienon": "expression du visage, mine",
      "sen": "sans",
      "kian": "quel, quelle sorte de",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment",
      "la": "le, la, les",
      "malkovros": "d\u00e9couvrir (tous les sens)",
      "pasis": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "ni": "nous",
      "kiu": "qui",
      "kadavron": "cadavre, corps, d\u00e9pouille",
      "nek": "ni",
      "veturilon": "moyen de transport, v\u00e9hicule, traineau",
      "valizoj": "valise",
      "policejo": "commissariat de police",
      "scii": "savoir",
      "enhavis": "contenir, renfermer, comporter, comprendre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "retrovi": "retrouver",
      "forportu": "prenez vos clics et vos clacs, emporter, enlever",
      "sekaj": "sec",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ni luis taksion. Ni pasigis tri kvaronojn de la nokto la\u016dirante \u0109iujn stratojn, vojojn, placojn kaj stratetojn de tiu damnita urbo. Mi povas certigi al vi, ke mi konas \u011din parkere. Mi detale vizitis \u011din. Tute detale.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "stratojn": "rue",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "certigi": "assurer, affirmer, certifier",
      "\u0109iujn": "chaque, chacun",
      "\u011din": "il, elle",
      "kvaronojn": "quart",
      "mi": "je",
      "detale": "au d\u00e9tail, en d\u00e9tail, minutieusement, par le menu",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "luis": "louer, prendre en location",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "nokto": "nuit",
      "taksion": "taxi",
      "vi": "tu, vous",
      "vizitis": "visiter",
      "placojn": "place",
      "kaj": "et",
      "pasigis": "faire passer, passer (du temps)",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "urbo": "ville",
      "parkere": "par coeligur",
      "la": "le, la, les",
      "vojojn": "chemin, route",
      "damnita": "damner",
      "al": "\u00e0, vers",
      "konas": "conna\u00eetre",
      "tri": "trois, 3",
      "ni": "nous"
    }
  },
  {
    "teksto": "Nenio.",
    "vortaro": {
      "nenio": "rien"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ni maldungis la taksion. Ni pagis fabelan lu-prezon kaj ne aldonis trinkmonon. La taksiisto foriris ne sciante \u0109u \u011doji pro la longa dungado a\u016d \u0109u grumbli pro manko de trinkmono. Mi opinias, ke li faris amba\u016d.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "maldungis": "cong\u00e9dier, chasser, d\u00e9gager de ses obligations, d\u00e9mettre de ses fonctions, d\u00e9missionner, licencier, limoger, radier des effectif",
      "pagis": "payer",
      "mi": "je",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "trinkmonon": "pourboire",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "sciante": "savoir",
      "taksion": "taxi",
      "longa": "long(ue)",
      "a\u016d": "ou",
      "manko": "carence, manque",
      "grumbli": "bougonner, grommeler, grogner, r\u00e2ler, r\u00e9criminer, rousp\u00e9ter",
      "kaj": "et",
      "taksiisto": "chauffeur de taxi, taxi",
      "foriris": "partir, renvoyer, cong\u00e9dier, faire partir, jeter dehors",
      "faris": "faire",
      "\u011doji": "se r\u00e9jouir",
      "aldonis": "ajouter",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "opinias": "\u00eatre d'avis, penser, croire",
      "amba\u016d": "tous deux, tous les deux, l'un et l'autre",
      "trinkmono": "pourboire",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ni": "nous"
    }
  },
  {
    "teksto": "Jen ni en flavromana situacio. Ni sentis nin krimuloj. Nur, anstata\u016d havi la problemon senigi nin de kadavro, ni devis solvi tiun rehavi nian kadavron. Sen kadavro, ni estas perditaj.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "nur": "seulement",
      "nian": "notre",
      "senigi": "enlever, d\u00e9poss\u00e9der, priver de",
      "situacio": "situation",
      "kadavro": "cadavre, corps, d\u00e9pouille",
      "devis": "devoir",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "jen": "voici",
      "nin": "nous",
      "en": "dans",
      "havi": "avoir",
      "krimuloj": "criminel",
      "sen": "sans",
      "la": "le, la, les",
      "problemon": "probl\u00e8me",
      "kadavron": "cadavre, corps, d\u00e9pouille",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "estas": "\u00eatre",
      "solvi": "r\u00e9soudre",
      "anstata\u016d": "au lieu de",
      "ni": "nous",
      "perditaj": "perdre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Grize mateni\u011dis. Pluveto ekfalis. Sed ni ne atentis \u011din. Ni estis mar\u015dantaj sencele, senpense la\u016d kampara vojeto ekster la urbo. Laceco, emocioj, timego malplenigis niajn kapojn. Elna donis al mi duonkura\u011dige la brakon. Mi dankis per rideto senkolora.",
    "vortaro": {
      "brakon": "bras",
      "sed": "mais",
      "estis": "\u00eatre",
      "kapojn": "t\u00eate",
      "emocioj": "\u00e9motion",
      "\u011din": "il, elle",
      "mi": "je",
      "rideto": "sourire",
      "laceco": "fatigue",
      "senpense": "sans pens\u00e9e",
      "malplenigis": "vider",
      "pluveto": "bruine, crachin",
      "atentis": "pr\u00eater attention, \u00eatre attentif",
      "ekster": "hors de, \u00e0 l'ext\u00e9rieur de",
      "niajn": "notre",
      "kampara": "de campagne",
      "urbo": "ville",
      "senkolora": "incolore",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "la": "le, la, les",
      "ni": "nous",
      "vojeto": "chemin, sentier",
      "mar\u015dantaj": "marcher",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "donis": "donner",
      "al": "\u00e0, vers",
      "dankis": "remercier",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Subite, en la duba lumo, jen vizio. \u011ci frapis nin kvaza\u016d nerealeco. Nia veturilo fantomis, kotmakulita, anta\u016d ni, \u0109e kurbo de tiu vojeto. Mi legis kaj relegis la numeron sur la \u015dildo. Nenia dubo, estis \u011di! Ni kuris, mi febre malfermis pordon \u0109e kiu la \u015dlosilo jam ne plu estis bezonata\u2026",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "dubo": "doute, incertitude",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "estis": "\u00eatre",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "legis": "lire",
      "malfermis": "ouvrir",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "\u015dildo": "enseigne, bouclier, \u00e9cu, panneau indicateur, panneau routier, Eacutecu de Sobieski",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "\u011di": "il, elle",
      "subite": "soudainement",
      "veturilo": "moyen de transport, v\u00e9hicule, traineau",
      "sur": "sur",
      "mi": "je",
      "kurbo": "courbe plane, courbe gauche, courbe",
      "nenia": "d'aucune sorte",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "relegis": "relire",
      "kaj": "et",
      "kuris": "courir",
      "nia": "nous",
      "duba": "douteux",
      "jen": "voici",
      "en": "dans",
      "nin": "nous",
      "lumo": "lumi\u00e8re (la ou une)",
      "\u015dlosilo": "cl\u00e9",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "la": "le, la, les",
      "bezonata": "avoir besoin",
      "kiu": "qui",
      "vojeto": "chemin, sentier",
      "vizio": "vision, vision des choses",
      "numeron": "num\u00e9ro (d'une maison, d'un ticket, dans une s\u00e9rie, etc.)",
      "fantomis": "hanter",
      "frapis": "lancer, frappant, saisissant, frapper, atteindre, cogner, heurter, percuter, saisir, taper",
      "ne": "non, ne... pas",
      "pordon": "porte",
      "ni": "nous"
    }
  },
  {
    "teksto": "Avinjo ne estis tie. Valizoj, \u015daloj, radio, kromrado, \u0109io netu\u015dita. Sed avinjo mankis.",
    "vortaro": {
      "avinjo": "mamie, m\u00e9m\u00e9",
      "sed": "mais",
      "mankis": "manquer de",
      "estis": "\u00eatre",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "\u015daloj": "ch\u00e2le",
      "valizoj": "valise",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "radio": "radio",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ni nin rigardis senespere. Kien la \u015dtelistoj povis \u0135eti \u015din? Ni ser\u0109is en la proksimaj kampoj. Ni ser\u0109is inter la arbetaroj. Nenio. Ni revenis al la a\u016dto, \u0109iam ser\u0109ante, e\u0109 sub \u011di\u2026",
    "vortaro": {
      "\u0109iam": "toujours",
      "\u015dtelistoj": "voleur",
      "kien": "o\u00f9",
      "\u015din": "elle",
      "ser\u0109ante": "chercher",
      "\u011di": "il, elle",
      "arbetaroj": "taillis",
      "\u0135eti": "jeter",
      "nenio": "rien",
      "nin": "nous",
      "en": "dans",
      "proksimaj": "proche",
      "rigardis": "regarder",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "inter": "entre, parmi",
      "sub": "sous, en-dessous de",
      "kampoj": "champ",
      "la": "le, la, les",
      "a\u016dto": "voiture, automobile",
      "ser\u0109is": "chercher",
      "al": "\u00e0, vers",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "revenis": "revenir",
      "ni": "nous"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 \u0108u mi povas helpi? demandis propone preterpasanta kamparano \u2013 \u0108u vi perdis ion?",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "kamparano": "campagnard, paysan",
      "perdis": "perdre",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "preterpasanta": "passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de",
      "ion": "quelque chose",
      "vi": "tu, vous",
      "demandis": "interroger, demander",
      "helpi": "aider"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Jes. Kadavron! senvole elbu\u015digis Elna per ra\u016dka vo\u0109o.",
    "vortaro": {
      "jes": "oui, d'accord",
      "ra\u016dka": "rauque",
      "kadavron": "cadavre, corps, d\u00e9pouille",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "vo\u0109o": "voix"
    }
  },
  {
    "teksto": "La kamparano haltis, gapis momenton, senmova, senesprima. Poste li ru\u011di\u011dis:",
    "vortaro": {
      "momenton": "moment",
      "li": "il, lui, le",
      "kamparano": "campagnard, paysan",
      "haltis": "s'arr\u00eater",
      "senmova": "immobile",
      "poste": "ensuite, puis",
      "gapis": "b\u00e9at, niais, bayer aux corneilles, regarder b\u00eatement",
      "ru\u011di\u011dis": "rougir",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Ne, mi ne vidis \u011din..., li balbutis, kaj forkuris.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "li": "il, lui, le",
      "balbutis": "b\u00e9gayer, balbutier, bredouiller",
      "vidis": "voir",
      "\u011din": "il, elle",
      "kaj": "et",
      "ne": "non, ne... pas",
      "forkuris": "se sauver"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kion fari nun? Ni ne povis iri al policejo, diri ke oni \u015dtelis kadavron. Ni ne povis diri, ke avinjo forkuris: duonparalizita na\u016ddekjarulino ne forkuras tiel. Ni ne povis deklari, ke \u015di malaperis: kiam oni trovus la kadavron (mia Dio, kie? kiel?), oni konstatus, ke \u011di estis \u0135etita jam post morto el la a\u016dtomobilo: tio estas elemente simpla; kaj ni\u2026 teruro!",
    "vortaro": {
      "mia": "je",
      "estis": "\u00eatre",
      "forkuras": "se sauver",
      "a\u016dtomobilo": "automobile",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "\u011di": "il, elle",
      "malaperis": "dispara\u00eetre",
      "kiel": "comment, comme",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "diri": "dire",
      "oni": "on",
      "morto": "mort",
      "el": "hors de, de",
      "kiam": "quand",
      "kaj": "et",
      "avinjo": "mamie, m\u00e9m\u00e9",
      "kion": "quoi, que",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "konstatus": "constater (que)",
      "\u015di": "elle",
      "deklari": "d\u00e9clarer",
      "simpla": "simple",
      "nun": "maintenant",
      "\u0135etita": "jeter",
      "iri": "aller",
      "ni": "nous",
      "\u015dtelis": "voler, d\u00e9rober",
      "fari": "faire",
      "la": "le, la, les",
      "post": "apr\u00e8s",
      "teruro": "terreur",
      "kie": "o\u00f9",
      "dio": "dieu",
      "kadavron": "cadavre, corps, d\u00e9pouille",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "trovus": "trouver",
      "policejo": "commissariat de police",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "ne": "non, ne... pas",
      "forkuris": "se sauver"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ni reengrimpis la a\u016dtomobilon. Mi silente startis. Ni veturis malrapide al nia urbo, al nia domo. En mia po\u015do, sur pasporto, ku\u015dis avinjo vivanta; en mia veturilo tamen ne plu kuris avinjo mortinta.",
    "vortaro": {
      "a\u016dtomobilon": "automobile",
      "mia": "je",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "po\u015do": "poche",
      "sur": "sur",
      "veturilo": "moyen de transport, v\u00e9hicule, traineau",
      "silente": "silencieusement",
      "mi": "je",
      "domo": "maison",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "vivanta": "vivre",
      "avinjo": "mamie, m\u00e9m\u00e9",
      "nia": "nous",
      "kuris": "courir",
      "en": "dans",
      "veturis": "aller (en utilisant un v\u00e9hicule)",
      "pasporto": "passeport",
      "urbo": "ville",
      "ku\u015dis": "\u00eatre couch\u00e9, \u00eatre \u00e9tendu, reposer (g\u00e9sir)",
      "la": "le, la, les",
      "malrapide": "lentement",
      "mortinta": "mourir",
      "al": "\u00e0, vers",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ni": "nous"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ni venigis hejmen niajn gekuzojn, kaj pristudis la situacion, kiun mi sincere klarigis al ili. Kaj, jen nova problemo. Avinjo Dalia, kiel vi scias, estis ri\u0109a. \u015ci posedis multon; \u015di kompreneble testamentis, preska\u016d certe je favoro de \u0109iuj siaj nepoj. Sed la testamento ku\u015das fermita en tirkesto de \u015dia komodo; kiel malfermi \u011din? Kiel pruvi, kiel diri e\u0109 al geamikoj, ke \u015di mortis?",
    "vortaro": {
      "venigis": "faire venir",
      "de": "de",
      "sed": "mais",
      "estis": "\u00eatre",
      "geamikoj": "des ami(e)s",
      "problemo": "probl\u00e8me",
      "\u011din": "il, elle",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "ku\u015das": "\u00eatre couch\u00e9, \u00eatre \u00e9tendu, reposer (g\u00e9sir)",
      "kiel": "comment, comme",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "mortis": "mourir",
      "mi": "je",
      "situacion": "situation",
      "certe": "certainement",
      "pruvi": "prouver, d\u00e9montrer",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "preska\u016d": "presque",
      "diri": "dire",
      "vi": "tu, vous",
      "posedis": "poss\u00e9der",
      "malfermi": "ouvrir",
      "ri\u0109a": "riche",
      "kaj": "et",
      "sincere": "sinc\u00e8rement",
      "avinjo": "mamie, m\u00e9m\u00e9",
      "jen": "voici",
      "en": "dans",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "multon": "un grand nombre",
      "niajn": "notre",
      "komodo": "commode",
      "fermita": "fermer",
      "testamento": "testament",
      "la": "le, la, les",
      "scias": "savoir",
      "hejmen": "\u00e0 la maison (en y allant)",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "klarigis": "clarifier, \u00e9claircir, \u00e9clairer, expliquer",
      "kompreneble": "naturellement, bien entendu",
      "kiun": "qui",
      "al": "\u00e0, vers",
      "favoro": "d\u00e9faveur, disgr\u00e2ce, bienfait, bienveillance, faveur",
      "\u015dia": "elle",
      "siaj": "son, sa, ses",
      "tirkesto": "tiroir caisse",
      "nepoj": "petit-fils",
      "nova": "neuf, neuve",
      "ni": "nous",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u015ci la\u016dle\u011de vivas kaj eniris nian landon vivanta. Intertempe, ni neniun vidas, al neniu parolas, vivas solaj, kiel pestmalsanuloj evitas \u0109ies kontakton. Nur vin mi enlasis \u0109i-vespere, profitante el momenta foresto de Elna. Kaj mi enlasis vin por peti, por pre\u011di vin: helpu min ne frenezi\u011di, sugestu al mi rimedon, por mortigi mian avinjon\u2026",
    "vortaro": {
      "vin": "tu, vous",
      "vidas": "voir",
      "de": "de",
      "nur": "seulement",
      "nian": "notre",
      "frenezi\u011di": "devenir fou, perdre la raison",
      "mortigi": "tuer",
      "solaj": "seul(e)",
      "rimedon": "moyen, ressource, rem\u00e8de",
      "eniris": "entr\u00e9e, entrer, faire entrer, introduire",
      "kiel": "comment, comme",
      "mi": "je",
      "peti": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "profitante": "profiter, b\u00e9n\u00e9ficier",
      "min": "je",
      "mian": "mon, ma",
      "momenta": "instantan\u00e9, momentan\u00e9",
      "vivanta": "vivre",
      "sugestu": "inspirer, laisser entendre, sugg\u00e9rer",
      "\u0109ies": "de chacun, de tout le monde",
      "el": "hors de, de",
      "neniun": "personne",
      "kaj": "et",
      "kontakton": "contact",
      "helpu": "aider",
      "enlasis": "faire entrer",
      "landon": "pays",
      "vivas": "vivre",
      "intertempe": "cependant, entretemps, pendant ce temps",
      "neniu": "personne",
      "por": "pour, dans le but de",
      "pre\u011di": "prier",
      "evitas": "\u00e9viter",
      "avinjon": "mamie, m\u00e9m\u00e9",
      "al": "\u00e0, vers",
      "foresto": "absence",
      "ne": "non, ne... pas",
      "parolas": "parler",
      "ni": "nous",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "La maro \u0109iam grumblis inter la rifoj. Mi ne vidis solvon, nek en la nigra inko bruete movi\u011danta sub ni, nek en la lumetanta veluro silente etendi\u011danta super ni.",
    "vortaro": {
      "\u0109iam": "toujours",
      "inko": "encre",
      "silente": "silencieusement",
      "mi": "je",
      "super": "au-dessus de, par-dessus",
      "maro": "mer",
      "en": "dans",
      "grumblis": "bougonner, grommeler, grogner, r\u00e2ler, r\u00e9criminer, rousp\u00e9ter",
      "inter": "entre, parmi",
      "etendi\u011danta": "s'\u00e9tendre, se propager",
      "sub": "sous, en-dessous de",
      "veluro": "velours",
      "movi\u011danta": "bouger, se d\u00e9placer",
      "la": "le, la, les",
      "solvon": "solution, aboutissement, d\u00e9nouement, issue, rem\u00e8de, dissolution, r\u00e9solution",
      "nigra": "noir(e)",
      "nek": "ni",
      "ne": "non, ne... pas",
      "vidis": "voir",
      "rifoj": "\u00e9cueil, r\u00e9cif",
      "ni": "nous"
    }
  },
  {
    "teksto": "Avinjo Dalia, kie vi estas?",
    "vortaro": {
      "avinjo": "mamie, m\u00e9m\u00e9",
      "kie": "o\u00f9",
      "vi": "tu, vous",
      "estas": "\u00eatre"
    }
  }
]