[
  {
    "teksto": "Anta\u016d trideko da jaroj mia patro a\u0109etis kamparan domon kun terpeco de du-tri hektaroj, plejparte herbokampo kaj iama torfejo. La herbo de nia kampo donis fura\u011don por unu \u0109evalo, kaj ni sentis nin kiel veraj kamparanoj. Sed dise ni plantis piceojn kaj pinojn, kelkajn betulojn kaj fraksenojn kaj citizojn kaj apud la domo pli delikatajn arbojn kiel tujon, kameciparidon kaj noblan abion.",
    "vortaro": {
      "terpeco": "terrain",
      "mia": "je",
      "la": "le, la, les",
      "por": "pour, dans le but de",
      "hektaroj": "hectare",
      "herbo": "*herbe",
      "kelkajn": "quelques, peu de",
      "ni": "nous",
      "iama": "ancien, du pass\u00e9",
      "piceojn": "\u00e9pic\u00e9a",
      "jaroj": "ann\u00e9e",
      "apud": "pr\u00e8s de, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de",
      "fraksenojn": "fr\u00eane",
      "tujon": "thuya",
      "betulojn": "bouleau",
      "nin": "nous",
      "kiel": "comment, comme",
      "veraj": "vrai(e)",
      "arbojn": "arbre",
      "kampo": "champ",
      "nia": "nous",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "domo": "maison",
      "torfejo": "tourbi\u00e8re",
      "pinojn": "pin",
      "patro": "p\u00e8re",
      "kun": "avec",
      "abion": "sapin",
      "domon": "maison",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "kaj": "et",
      "a\u0109etis": "acheter",
      "\u0109evalo": "cheval",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "kamparanoj": "campagnard, paysan",
      "sed": "mais",
      "delikatajn": "d\u00e9licat, sensible, fragile",
      "fura\u011don": "fourrage",
      "donis": "donner",
      "plantis": "planter",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "de": "de",
      "noblan": "\u00e9lev\u00e9, noble, ignoble, vil"
    }
  },
  {
    "teksto": "Nun disvolvi\u011das sur nia grundo peco da sova\u011da naturo. Tiuj arboj, kiujn ni plantis, kiam mi estis knabo, fari\u011dis grandaj, sed tie kaj \u0109i tie, en la plej diversaj lokoj, je longa distanco de la grandaj arboj, ekaperas nun amaso da malgrandaj arbetoj, tute surprize, \u0109ar oni povas konstati, ke ili estas infanoj de la gepatroj, kiuj kreskas malproksime de tiuj lokoj, kie sukcesis enradiki\u011di tiuj \u0109i novalvenintoj.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "la": "le, la, les",
      "kiuj": "qui",
      "kreskas": "*cro\u00eetre, grandir, pousser",
      "knabo": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "sur": "sur",
      "ni": "nous",
      "gepatroj": "parent",
      "nun": "maintenant",
      "fari\u011dis": "devenir, se transformer",
      "plej": "le plus, la plus",
      "malgrandaj": "petit",
      "kie": "o\u00f9",
      "sova\u011da": "sauvage",
      "naturo": "nature",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "diversaj": "vari\u00e9(e), divers(e)",
      "amaso": "masse, multitude, foule",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "nia": "nous",
      "sukcesis": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "mi": "je",
      "peco": "morceau, bout, pinc\u00e9e",
      "grandaj": "grand(e)",
      "kaj": "et",
      "en": "dans",
      "infanoj": "enfant",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "grundo": "sol, terrain",
      "sed": "mais",
      "de": "de",
      "estis": "\u00eatre",
      "kiujn": "qui",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "arboj": "arbre",
      "kiam": "quand",
      "enradiki\u011di": "s'enraciner",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "konstati": "constater (que)",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "longa": "long(ue)",
      "plantis": "planter",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "arbetoj": "arbuste",
      "oni": "on",
      "distanco": "distance",
      "\u0109ar": "parce que",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "lokoj": "endroit, lieu"
    }
  },
  {
    "teksto": "En fora angulo staras granda acero. Anka\u016d \u011di ekhavis nun idojn je longa distanco de sia loko. \u011cia globa nukso portas grandan flugilon, duope la nuksoj formas perfektan \u015dvebaviadilon \u2014 \u011demeloj kiel \u0109iam estas tiuj fruktoj. En kvieta vetero la semo ronde turni\u011das, kiam \u011di mallevi\u011das tra la aero, sed kiam la vento forte blovas, la flugilo helpas al la semo longe forflugi. Neniel, tamen, komparebla kun la betulo, kiu vere nin turmentas sur la grundo.",
    "vortaro": {
      "idojn": "petit, descendant, disciple, h\u00e9ritier, rejeton",
      "estas": "\u00eatre",
      "la": "le, la, les",
      "sia": "se, s', soi",
      "turmentas": "faire souffrir, tenailler",
      "\u011demeloj": "jumeau, besson",
      "loko": "endroit, lieu",
      "\u011di": "il, elle",
      "helpas": "aider",
      "sur": "sur",
      "nukso": "noix",
      "betulo": "bouleau",
      "\u0109iam": "toujours",
      "portas": "porter",
      "semo": "semence",
      "nun": "maintenant",
      "granda": "grand(e)",
      "fruktoj": "fruit",
      "perfektan": "parfait(e)",
      "grandan": "grand(e)",
      "nin": "nous",
      "forte": "fortement, tr\u00e8s",
      "vento": "vent",
      "fora": "lointain, \u00e9loign\u00e9",
      "kiel": "comment, comme",
      "flugilo": "aile, battant",
      "nuksoj": "noix",
      "blovas": "souffler",
      "kun": "avec",
      "kiu": "qui",
      "vere": "vraiment",
      "en": "dans",
      "al": "\u00e0, vers",
      "formas": "former, instruire, modeler",
      "angulo": "coin, angle",
      "grundo": "sol, terrain",
      "sed": "mais",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "staras": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "distanco": "distance",
      "kiam": "quand",
      "mallevi\u011das": "s'abaisser",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "kvieta": "calme",
      "anka\u016d": "aussi",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "turni\u011das": "se tordre comme un vers, se retourner, se tourner, tourner en",
      "neniel": "en aucune mani\u00e8re",
      "flugilon": "aile, battant",
      "vetero": "temps (m\u00e9t\u00e9o)",
      "longa": "long(ue)",
      "acero": "\u00e9rable, faux platane, sycomore",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "longe": "longtemps, en long",
      "de": "de",
      "\u011dia": "il, elle",
      "aero": "air"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kiel trudherbo la betulo ekaperas \u0109ie, la fruktetoj estas tre malpezaj kaj krome \u0109irka\u016ditaj de papere maldika, korforma portilo, por ke la vento povu ilin disen kirli. Sekve fari\u011das tro multaj el tiuj belaj, blank\u015delaj arboj \u0109i tie, kaj nun ni devas haki kaj multe peni por forigi ilin, tiomgrade la etaj, flugantaj konfetoj komencas transpreni la potencon.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "la": "le, la, les",
      "por": "pour, dans le but de",
      "portilo": "appareil de levage, chariot",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "peni": "s'efforcer de, peiner",
      "povu": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "malpezaj": "l\u00e9ger",
      "flugantaj": "se r\u00e9pandre, voler, s'\u00e9loigner, s'envoler, dispara\u00eetre, se poser sur",
      "betulo": "bouleau",
      "ni": "nous",
      "nun": "maintenant",
      "multe": "beaucoup",
      "\u0109ie": "partout",
      "sekve": "par cons\u00e9quent, donc",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "vento": "vent",
      "kiel": "comment, comme",
      "potencon": "puissance, pouvoir",
      "krome": "de plus, en outre",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "tro": "trop",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "devas": "devoir",
      "kaj": "et",
      "haki": "abattre, couper, d\u00e9couper, gr\u00ealer, hacher, tailler, trancher",
      "komencas": "commencer",
      "etaj": "petit",
      "fari\u011das": "devenir, se transformer",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "el": "hors de, de",
      "arboj": "arbre",
      "\u0109irka\u016ditaj": "entourer, encercler",
      "belaj": "beau, belle",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "de": "de",
      "forigi": "enlever, \u00e9loigner, \u00e9carter, \u00f4ter"
    }
  },
  {
    "teksto": "E\u0109 nun montri\u011dis kelkaj ulmoj, kaj ilin tamen ni \u011dis nun evitis sur la tereno. Ni malkovris, ke ili sendube devenas de la komunuma vojo, situanta je distanco de kvinminuta promeno de tie \u0109i. Forta vento supozeble portis aere la flugilhavajn ulmofruktojn, kaj nun ili desupre falis al ni kvaza\u016d manao el la \u0109ielo, sed malpli bonvenaj ol la manao de la Biblio, al kiu asignis la popola kredo ja i.a. anka\u016d la ulmofruktojn. Kiam mi estis knabo, miaj kamaradoj kaj mi kolektis manaon en la strato anta\u016d nia lernejo, de granda parko, kaj ni gustumis la nukseton, kiu sidas en la mezo de la flugilo. Ni imagis al ni la situacion dum la dezerta migrado, tutaj ne\u011damasoj da tiuj \u0109i fruktoj abundis, malavaro de la naturo. Kaj ni imagis al ni la amatan parkon, al si mem tute lasitan, iom post iom transformita al unu grandega arbaro plena de ventokirlita manao.",
    "vortaro": {
      "gustumis": "go\u00fbter",
      "si": "se, s', soi",
      "promeno": "promenade",
      "malkovris": "d\u00e9couvrir (tous les sens)",
      "supozeble": "vraisemblablement",
      "ni": "nous",
      "nun": "maintenant",
      "post": "apr\u00e8s",
      "vento": "vent",
      "mezo": "milieu",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "lasitan": "laisser",
      "montri\u011dis": "s'av\u00e9rer, se montrer",
      "kaj": "et",
      "en": "dans",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "amatan": "aimer",
      "sed": "mais",
      "el": "hors de, de",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "evitis": "\u00e9viter",
      "distanco": "distance",
      "la": "le, la, les",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "sendube": "assur\u00e9ment, sans aucun doute, sans l'ombre d'un doute",
      "dezerta": "d\u00e9sert, d\u00e9sertique",
      "kamaradoj": "camarade",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "a": "la, argon, Amp\u00e8re, A4, are, a",
      "kolektis": "rassembler",
      "situanta": "\u00eatre situ\u00e9",
      "komunuma": "communal, communautaire",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "strato": "rue",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "forta": "fort(e)",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "plena": "plein(e)",
      "situacion": "situation",
      "malpli": "moins",
      "flugilo": "aile, battant",
      "miaj": "mon, ma",
      "kiu": "qui",
      "al": "\u00e0, vers",
      "ulmoj": "orme",
      "parkon": "parc, parc naturel, r\u00e9serve naturelle",
      "imagis": "imaginer",
      "portis": "porter",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "i": "1, iode, I",
      "kiam": "quand",
      "iom": "un peu",
      "abundis": "abonder, se montrer abondant, foisonner, fourmiller, \u00eatre plein, regorger",
      "\u0109ielo": "ciel, cieux",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "de": "de",
      "sidas": "\u00eatre assis(e)",
      "tutaj": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "vojo": "chemin, route",
      "arbaro": "for\u00eat",
      "knabo": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "sur": "sur",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "biblio": "bible",
      "granda": "grand(e)",
      "fruktoj": "fruit",
      "falis": "tomber",
      "naturo": "nature",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "bonvenaj": "bienvenu(e)",
      "nia": "nous",
      "mi": "je",
      "tereno": "terrain",
      "asignis": "assigner",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "estis": "\u00eatre",
      "kredo": "confiance, croyance",
      "anka\u016d": "aussi",
      "parko": "parc, parc naturel, r\u00e9serve naturelle",
      "lernejo": "\u00e9cole",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "tiuj": "ce, cet(te)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Preta, la naturo embuskas \u0109ie de niaj \u011dardenoj kaj kampoj. Se nur malmultajn jarojn ni lasas la bridon, jam transformi\u011das tiu tero, kiu anta\u016de estis sub plugilo a\u016d forkego, kaj fari\u011das el \u011di sova\u011da naturo, kreita el sen\u0109esa luktado inter tiuj plantoj, kiuj sin trudas en la regionon de la senbridigita socio de plantoj. Pratempa dana pejza\u011do reaperas, certe ne tre diferenca de tiu mondo, en kiu vivis niaj malproksimaj prapatroj anta\u016d du-tri jarmiloj.",
    "vortaro": {
      "\u011dardenoj": "jardin",
      "dana": "danois",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "la": "le, la, les",
      "kiuj": "qui",
      "certe": "certainement",
      "a\u016d": "ou",
      "\u011di": "il, elle",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "vivis": "vivre",
      "ni": "nous",
      "ne": "non, ne... pas",
      "preta": "pr\u00eat",
      "\u0109ie": "partout",
      "niaj": "notre",
      "sova\u011da": "sauvage",
      "diferenca": "diff\u00e9rent",
      "naturo": "nature",
      "sin": "se, s', soi",
      "plugilo": "charrue",
      "mondo": "monde",
      "plantoj": "plante",
      "jarojn": "ann\u00e9e",
      "kreita": "l'occasion fait le larron, cr\u00e9er",
      "kiu": "qui",
      "kaj": "et",
      "forkego": "fourche",
      "en": "dans",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "malproksimaj": "distant, \u00e9loign\u00e9, lointain",
      "jarmiloj": "mill\u00e9naire",
      "lasas": "laisser",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "estis": "\u00eatre",
      "fari\u011das": "devenir, se transformer",
      "el": "hors de, de",
      "se": "si (indique une condition)",
      "kampoj": "champ",
      "inter": "entre, parmi",
      "bridon": "bride",
      "sub": "sous, en-dessous de",
      "nur": "seulement",
      "trudas": "imposer",
      "socio": "soci\u00e9t\u00e9",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "anta\u016de": "avant, auparavant ",
      "sen\u0109esa": "ininterrompu",
      "pejza\u011do": "paysage",
      "de": "de",
      "tero": "terre, sol",
      "regionon": "r\u00e9gion"
    }
  },
  {
    "teksto": "La granda movoforto malanta\u016d tiu \u0109i proceso de transformi\u011do estas la semdisvasti\u011do. Kaj anta\u016d \u0109io la disvasti\u011do per la vento portis sian parton al la \u015dan\u011di\u011do de la grandaj, malfermitaj, herbokovritaj ebena\u0135oj inter tiuj arboj, kiujn ni plantis, kiam mi estis knabo, al la nuna, fekunda arbara kaj arbetara pejza\u011do, tiel varia kaj rida de sova\u011daj floroj.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "la": "le, la, les",
      "malfermitaj": "ouverte, ouvert",
      "knabo": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "ni": "nous",
      "sova\u011daj": "sauvage",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "granda": "grand(e)",
      "floroj": "fleur",
      "vento": "vent",
      "proceso": "proc\u00e8s",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "parton": "partie",
      "mi": "je",
      "malanta\u016d": "derri\u00e8re",
      "ebena\u0135oj": "plaine",
      "grandaj": "grand(e)",
      "kaj": "et",
      "al": "\u00e0, vers",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "sian": "son, sa, ses",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "kiujn": "qui",
      "estis": "\u00eatre",
      "arboj": "arbre",
      "portis": "porter",
      "kiam": "quand",
      "inter": "entre, parmi",
      "plantis": "planter",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "pejza\u011do": "paysage",
      "de": "de",
      "fekunda": "f\u00e9cond, fertile, productif, riche",
      "nuna": "actuel, pr\u00e9sent, ant\u00e9rieur, pass\u00e9",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0108e la vojeto apud la domo staras miloj da leondentoj \u2014 eble la plej potenca floro de nia sova\u011da floraro, potenca, \u0109ar \u0109ien \u011di povas penetri, kaj \u0109ar \u011di per sia fortika pivotradiko solide povas persisti. Estas la perventa disvastigado, kiu \u0109eestigas \u011din \u0109ie \u0109e niaj vojoj, en niaj kampoj, en niaj \u011dardenoj.",
    "vortaro": {
      "\u011dardenoj": "jardin",
      "estas": "\u00eatre",
      "la": "le, la, les",
      "sia": "se, s', soi",
      "\u011di": "il, elle",
      "\u0109ie": "partout",
      "apud": "pr\u00e8s de, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de",
      "plej": "le plus, la plus",
      "niaj": "notre",
      "sova\u011da": "sauvage",
      "persisti": "pers\u00e9verer, persister, tenir bon, se maintenir, perdurer",
      "potenca": "puissant",
      "vojoj": "chemin, route",
      "nia": "nous",
      "domo": "maison",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "kiu": "qui",
      "kaj": "et",
      "en": "dans",
      "floraro": "inflorescence",
      "penetri": "p\u00e9n\u00e9trer",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "fortika": "robuste, r\u00e9sistant, fortifi\u00e9, fort",
      "floro": "fleur",
      "vojeto": "chemin, sentier",
      "staras": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "kampoj": "champ",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "\u011din": "il, elle",
      "de": "de",
      "\u0109ar": "parce que",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)"
    }
  },
  {
    "teksto": "La leondento estas la unua kaj plej bela floro de nia infaneco. Kun mia knabineto mi eliris por studi \u011din. Singarde ni plukis unu el la finflorintaj kapoj kaj rigardis la malgrandan, iomete volbitan tabureton, kiu estas dense okupita de areto da lanugaj ombreloj, \u0109iu portanta unu grajnon. Kaj tiam, per unuigitaj fortoj, ni faris blovan veteran, kaj levi\u011dis nubeto da para\u015dutoj el la malgranda startejo sur la kava flortigo, alte aeren turni\u011dis la nubeto kaj disflugis en \u0109iujn direktojn, disportita de aerfluoj kaj ventetoj, multaj el \u011diaj eroj balda\u016d malaperis el nia vidpovo, for de la patrina planto.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "mia": "je",
      "la": "le, la, les",
      "fortoj": "force",
      "faris": "faire",
      "direktojn": "direction",
      "for": "loin, au loin",
      "\u0109iujn": "chaque, chacun",
      "levi\u011dis": "levant, s'\u00e9lever, se lever",
      "ni": "nous",
      "sur": "sur",
      "\u011diaj": "son",
      "vidpovo": "vue",
      "disportita": "diffuser, distribuer",
      "balda\u016d": "bient\u00f4t",
      "malaperis": "dispara\u00eetre",
      "plej": "le plus, la plus",
      "ombreloj": "ombrelle, parapluie, parasol",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "kava": "creux, creus\u00e9, cave, encaiss\u00e9",
      "ventetoj": "brise",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "planto": "plante",
      "infaneco": "enfance",
      "malgranda": "petit",
      "nia": "nous",
      "mi": "je",
      "areto": "petit groupe",
      "kun": "avec",
      "studi": "\u00e9tudier",
      "kiu": "qui",
      "kaj": "et",
      "en": "dans",
      "portanta": "porter",
      "iomete": "un petit peu",
      "para\u015dutoj": "parachute",
      "kapoj": "t\u00eate",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "floro": "fleur",
      "malgrandan": "petit",
      "rigardis": "regarder",
      "grajnon": "grain, graine, p\u00e9pin, goutte, soup\u00e7on",
      "unuigitaj": "unir",
      "bela": "beau, belle",
      "el": "hors de, de",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "turni\u011dis": "se tordre comme un vers, se retourner, se tourner, tourner en",
      "okupita": "occuper",
      "dense": "dens\u00e9ment",
      "\u011din": "il, elle",
      "eroj": "bout, composant, \u00e9l\u00e9ment, miette, morceau, \u00e8re",
      "de": "de",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0108e nia kampara domo ni posedas lageton, dense \u0109irka\u016ditan de fragmito kaj tifao sur preska\u016d sia tuta bordo. Tia granda, grasa tifao konsistas el miloj da grajnoj. Per la ungoj ni povas dista\u016dzi ilin, kaj la dense kunpremita pelto malfiksi\u011das en sennombrajn floketojn, kiujn la vento alten forportas. \u0108e la lago, kie \u011di kreskas, \u0109io ja estas okupita. La flokoj bezonas amasflugi super la \u0109irka\u016danta pejza\u011do, estas necese, ke ili ne\u011du de supre al la tuta regiono, por ke iu floko povu \u011dermi sur la bordo de alia lageto kun pli da spaco ol \u0109e la nia.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "flokoj": "flocon, cornflakes, flocons de ma\u00efs",
      "lageton": "\u00e9tang",
      "la": "le, la, les",
      "sia": "se, s', soi",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "super": "au-dessus de, par-dessus",
      "por": "pour, dans le but de",
      "povu": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "kreskas": "*cro\u00eetre, grandir, pousser",
      "\u011dermi": "germer",
      "\u011di": "il, elle",
      "sur": "sur",
      "ni": "nous",
      "\u0109irka\u016ditan": "entourer, encercler",
      "preska\u016d": "presque",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "granda": "grand(e)",
      "grajnoj": "grain, graine, p\u00e9pin, goutte, soup\u00e7on",
      "fragmito": "roseau",
      "regiono": "r\u00e9gion",
      "pelto": "fourrure",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "kie": "o\u00f9",
      "vento": "vent",
      "\u0109irka\u016danta": "entourer, encercler",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "lageto": "\u00e9tang",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "nia": "nous",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "ungoj": "ongle, griffe, sabot",
      "domo": "maison",
      "forportas": "prenez vos clics et vos clacs, emporter, enlever",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "lago": "lac",
      "kun": "avec",
      "kaj": "et",
      "en": "dans",
      "al": "\u00e0, vers",
      "floko": "flocon, cornflakes, flocons de ma\u00efs",
      "ne\u011du": "neiger",
      "grasa": "gras, riche",
      "konsistas": "consister (en), se composer (de)",
      "supre": "en-haut",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "kunpremita": "compresser, comprimer, serrer",
      "kiujn": "qui",
      "el": "hors de, de",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "posedas": "poss\u00e9der",
      "bordo": "rive, bord, rivage",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "okupita": "occuper",
      "dense": "dens\u00e9ment",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "sennombrajn": "innombrable",
      "iu": "quelqu'un",
      "pejza\u011do": "paysage",
      "alia": "autre",
      "tifao": "massette",
      "de": "de",
      "bezonas": "avoir besoin",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Dise inter la fragmitoj de la lago kaj pli malproksime en la akvo kreskas planto kun belaj konikoj el helru\u011daj floroj kaj kun fre\u015de verdaj folioj. Estas la plantaga alismo \u2014 \u011diaj folioj rememorigas pri plantago.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "la": "le, la, les",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "kreskas": "*cro\u00eetre, grandir, pousser",
      "\u011diaj": "son",
      "planto": "plante",
      "floroj": "fleur",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "verdaj": "vert(e)",
      "kun": "avec",
      "lago": "lac",
      "akvo": "eau",
      "rememorigas": "rappeler",
      "kaj": "et",
      "en": "dans",
      "el": "hors de, de",
      "fre\u015de": "r\u00e9cemment",
      "plantago": "plantain",
      "inter": "entre, parmi",
      "belaj": "beau, belle",
      "folioj": "limbe, p\u00e9tiole, base foliaire, feuille, tr\u00e8fle",
      "de": "de"
    }
  },
  {
    "teksto": "Alismo forsendas siajn grajnojn en la mondon la\u016d la akva vojo. \u011ciaj malgrandaj frukteroj estas nete aran\u011ditaj en ringo. Se oni dismanipulas la ringon kaj faligas la grajnojn en la akvon, ili restas flosantaj. La vando, kiu \u0109irka\u016das la semon, konsistas el grandaj, aerplenaj \u0109eloj. La semo portas na\u011dozonon, flosante sur la akvo \u011di povas fari longan voja\u011don, malproksimen for de la gepatra planto.",
    "vortaro": {
      "longan": "long(ue)",
      "estas": "\u00eatre",
      "ringo": "bague, anneau",
      "la": "le, la, les",
      "akvon": "eau",
      "vojo": "chemin, route",
      "\u011di": "il, elle",
      "\u011diaj": "son",
      "sur": "sur",
      "semo": "semence",
      "semon": "semence",
      "mondon": "monde",
      "grajnojn": "grain, graine, p\u00e9pin, goutte, soup\u00e7on",
      "for": "loin, au loin",
      "planto": "plante",
      "malgrandaj": "petit",
      "akva": "aquatique, d'eau, aqueux",
      "forsendas": "\u00e9loigner, exp\u00e9dier au loin, renvoyer",
      "faligas": "jeter l'ancre, baisser les bras, perdre courage, faire tomber, jeter, l\u00e2cher, faire pleuvoir, renverser",
      "akvo": "eau",
      "kiu": "qui",
      "grandaj": "grand(e)",
      "en": "dans",
      "aran\u011ditaj": "arranger, combiner, agencer",
      "kaj": "et",
      "fari": "faire",
      "voja\u011don": "voyage",
      "konsistas": "consister (en), se composer (de)",
      "vando": "cloison, paroi",
      "\u0109eloj": "cellule",
      "de": "de",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "el": "hors de, de",
      "\u0109irka\u016das": "entourer, encercler",
      "ringon": "bague, anneau",
      "flosante": "radeau, flotter",
      "se": "si (indique une condition)",
      "restas": "rester",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "oni": "on",
      "flosantaj": "radeau, flotter",
      "portas": "porter",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "siajn": "son, sa, ses"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kiam \u011di estas flosinta dum iom da tempo, la akvo penetras en la na\u011dozonon, la semo pezigas, la voja\u011do fini\u011dis, la semo malsupreni\u011das al la fundo, kaj ek\u011dermas. Tiel komencas sian vivon multaj akvoplantoj.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "la": "le, la, les",
      "fini\u011dis": "tout a une fin, finir, s'achever, s'arr\u00eater, cesser, se terminer",
      "\u011di": "il, elle",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "semo": "semence",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "pezigas": "alourdir, appesantir, rendre pesant",
      "fundo": "fond",
      "vivon": "vie",
      "penetras": "p\u00e9n\u00e9trer",
      "akvo": "eau",
      "en": "dans",
      "voja\u011do": "voyage",
      "al": "\u00e0, vers",
      "kaj": "et",
      "komencas": "commencer",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "sian": "son, sa, ses",
      "kiam": "quand",
      "tempo": "temps",
      "iom": "un peu",
      "flosinta": "radeau, flotter"
    }
  },
  {
    "teksto": "Anka\u016d \u011dis la kamentubo de nia domo disvasti\u011dis la naturo. Granda urtiko enradiki\u011dis \u0109e \u011dia bazo, kaj unu-du metrojn de tie, en la malnova, muskokovrita parto de nia pajlotegmento, ekdisvolvi\u011dis malgranda sorpo. Tiun \u0109i lastan praarbaran \u011dermon ni facile povas devenigi el vico de sorpoj, kiuj staras apena\u016d cent metrojn disde la domo, kaj kiom koncernas la urtikon, ho ve, tro da ili abundas sur la tereno. Sed de tie \u011dis la dorso de la domo, jen tamen salto. Estas bestoj, supozeble birdoj, kiuj prizorgas la transporton tien. Disvastigado de semo per bestoj okazas grandskale. La etaj, malgrandaj urtikgrajnoj facile povas alfiksi\u011di sur la plumaro de birdo, kaj la interesi\u011do de la birdoj al la sorpaj beroj estas perfekta faktoro en la disvasti\u011dbiologio de la arbo: la ru\u011daj beroj logas la birdojn al kunlaboro.",
    "vortaro": {
      "faktoro": "courtier, facteur",
      "apena\u016d": "\u00e0 peine",
      "supozeble": "vraisemblablement",
      "ni": "nous",
      "dorso": "face, dos",
      "facile": "facilement",
      "cent": "cent",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "tro": "trop",
      "salto": "bond, saut",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "kaj": "et",
      "en": "dans",
      "abundas": "abonder, se montrer abondant, foisonner, fourmiller, \u00eatre plein, regorger",
      "sed": "mais",
      "el": "hors de, de",
      "disde": "de, d'avec",
      "lastan": "dernier",
      "la": "le, la, les",
      "sorpo": "sorbe",
      "birdo": "oiseau",
      "ve": "malheur, a\u00efe, h\u00e9las",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "etaj": "petit",
      "ho": "Henry, hydrog\u00e8ne, H, heure",
      "interesi\u011do": "int\u00e9r\u00eat, penchant, inclination, go\u00fbt, sympathie, sollicitude, attention",
      "tien": "ici, l\u00e0",
      "disvasti\u011dis": "se diss\u00e9miner, se r\u00e9pandre",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "\u011dermon": "germe",
      "birdoj": "oiseau",
      "koncernas": "concerner",
      "ru\u011daj": "rouge",
      "semo": "semence",
      "perfekta": "parfait(e)",
      "malgrandaj": "petit",
      "malgranda": "petit",
      "arbo": "arbre",
      "vico": "suite, rang, rang\u00e9e, file, s\u00e9rie, succession, tour",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "beroj": "baie, raisin sec, raisin",
      "al": "\u00e0, vers",
      "kiom": "combien, quelle quantit\u00e9",
      "urtiko": "ortie",
      "bestoj": "b\u00eate, animal",
      "logas": "app\u00e2ter, attirer, s\u00e9duire",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "de": "de",
      "\u011dia": "il, elle",
      "estas": "\u00eatre",
      "kiuj": "qui",
      "sur": "sur",
      "granda": "grand(e)",
      "plumaro": "plumage",
      "naturo": "nature",
      "prizorgas": "entretenir, soigner",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "nia": "nous",
      "bazo": "base, base des logarithmes naturels, vecteur de base",
      "tereno": "terrain",
      "parto": "partie",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "metrojn": "syst\u00e8me m\u00e9trique, m\u00e8tre",
      "staras": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "anka\u016d": "aussi",
      "birdojn": "oiseau",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "urtikon": "ortie",
      "kunlaboro": "collaboration",
      "domo": "maison",
      "jen": "voici",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)"
    }
  },
  {
    "teksto": "La sturnoj atakas niajn \u0109erizojn \u2014 la vivo estas vigla en la arboj, kaj tio estas pli je la profito de la arboj ol de ni. Grajnoj el multaj plantoj estas man\u011dataj tutaj kun la dika, \u015dirma \u015delo, kaj eble ili finas la voja\u011don, perditaj en la ekskrementoj de birdo a\u016d pli granda besto, en iu malproksima loko, kie la kondi\u0109oj por \u011dermado estas favoraj. En bovina kuko a\u016d en \u0109evala piro, perdita ie en la erikejo, el\u011dermas plantetoj nekonataj tie, kie regas eriko kaj mirtelo.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "sturnoj": "\u00e9tourneau",
      "la": "le, la, les",
      "tutaj": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "perdita": "perdre",
      "a\u016d": "ou",
      "loko": "endroit, lieu",
      "man\u011dataj": "manger",
      "\u015delo": "shell, carapace, coque, coquille, \u00e9corce, enveloppe, peau, pelure",
      "vivo": "vie",
      "ni": "nous",
      "\u0109erizojn": "cerise",
      "piro": "poire",
      "dika": "\u00e9pais(se)",
      "favoraj": "vent favorable, bienveillant, favorable, propice",
      "granda": "grand(e)",
      "grajnoj": "grain, graine, p\u00e9pin, goutte, soup\u00e7on",
      "vigla": "alerte, anim\u00e9, vif",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "kie": "o\u00f9",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "regas": "diriger, gouverner, r\u00e9gir, r\u00e9gner, r\u00e9guler",
      "ie": "quelque part",
      "profito": "profit, b\u00e9n\u00e9fice",
      "erikejo": "brande, bruy\u00e8re, lande",
      "\u0109evala": "chevalin",
      "mirtelo": "myrtille",
      "perditaj": "perdre",
      "atakas": "attaquer",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "plantoj": "plante",
      "kuko": "g\u00e2teau",
      "birdo": "oiseau",
      "niajn": "notre",
      "kun": "avec",
      "finas": "finir",
      "en": "dans",
      "kaj": "et",
      "voja\u011don": "voyage",
      "besto": "b\u00eate, animal",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "el": "hors de, de",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "arboj": "arbre",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "ekskrementoj": "excr\u00e9ment",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "malproksima": "distant, \u00e9loign\u00e9, lointain",
      "kondi\u0109oj": "condition",
      "eriko": "bruy\u00e8re",
      "iu": "quelqu'un",
      "de": "de",
      "ili": "ils, elles, eux"
    }
  },
  {
    "teksto": "La lapon kun \u011dia densa ekipa\u0135o de hokoj oni apena\u016d povas for\u015diri el trikita bluzo. La solidaj hoketoj efektive prizorgas, ke la infloreskoj de la lapo kiel ka\u015dpasa\u011deroj estu longe forportataj sur la felo de besto, for al lokoj, kie estas pli da \u015dancoj, por ke la semo \u011dermu, ol en densa kreska\u0135aro de lar\u011dfoliaj lapoj. Anka\u016d asperulo, hundolango, galio, agrimonio jam longe anta\u016d Odiseo konis la avanta\u011don esti \u015dtelportata de besta felo.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "la": "le, la, les",
      "forportataj": "prenez vos clics et vos clacs, emporter, enlever",
      "apena\u016d": "\u00e0 peine",
      "efektive": "effectivement, en effet, r\u00e9ellement, vraiment",
      "sur": "sur",
      "felo": "peau",
      "lapo": "bardane",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "esti": "\u00eatre",
      "semo": "semence",
      "lapoj": "bardane",
      "for": "loin, au loin",
      "\u011dermu": "germer",
      "konis": "conna\u00eetre",
      "kie": "o\u00f9",
      "kiel": "comment, comme",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "prizorgas": "entretenir, soigner",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "densa": "partout dense, dense, dru, serr\u00e9, touffu",
      "kun": "avec",
      "trikita": "tricoter",
      "bluzo": "chemisier, blouse",
      "estu": "\u00eatre",
      "en": "dans",
      "al": "\u00e0, vers",
      "besto": "b\u00eate, animal",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "for\u015diri": "emporter",
      "el": "hors de, de",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "solidaj": "solide",
      "\u015dancoj": "chance",
      "anka\u016d": "aussi",
      "hokoj": "tisonnier, gond, hame\u00e7on, crochet",
      "besta": "atrocit\u00e9, acte bestial, animal, bestial",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "avanta\u011don": "avantage",
      "ekipa\u0135o": "\u00e9quipement",
      "lapon": "bardane",
      "oni": "on",
      "longe": "longtemps, en long",
      "de": "de",
      "\u011dia": "il, elle",
      "lokoj": "endroit, lieu"
    }
  },
  {
    "teksto": "Grandaj bestoj kaj malgrandaj bestoj agas kiel semistoj. Ursoj, paseroj kaj formikoj. Sur nia tereno ni havas du-tri konsiderindajn formikejojn de la rando de abiaro. Iliaj etaj lo\u011dantoj ur\u011de portadas siajn blankajn, ovosimilajn pupojn, sed anka\u016d aliaj objektoj estas transportindaj, i.a. grajnoj \u2014 pli ol cent metrojn ili pene povas forporti ilin. Grajnoj de violo kaj primolo kaj multaj aliaj plantoj surhavas oleori\u0109an kaj vitaminhavan alpenda\u0135on, kiun la formikoj \u015datas man\u011di, kaj kiu instigas ilin forporti la grajnojn. En la tropikoj la formikoj portas grajnojn kaj fruktojn supren al la arboj kaj aran\u011das milojn da pendantaj \u011dardenetoj, mejlojn vaste en la kunplektitaj bran\u0109oj de la praarbaro.",
    "vortaro": {
      "aran\u011das": "arranger, combiner, agencer",
      "kiun": "qui",
      "blankajn": "blanc",
      "praarbaro": "for\u00eat primaire",
      "formikejojn": "fourmili\u00e8re",
      "violo": "violette",
      "ni": "nous",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "havas": "avoir",
      "kiel": "comment, comme",
      "cent": "cent",
      "paseroj": "moineau, passereau",
      "grandaj": "grand(e)",
      "kaj": "et",
      "rando": "horizon, biseau, extr\u00e9mit\u00e9, borne, fronti\u00e8re, bord, contour, lisi\u00e8re, pourtour, origine, extr\u00e9mit\u00e9 initiale, extr\u00e9mit\u00e9 terminale",
      "en": "dans",
      "sed": "mais",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "objektoj": "objet, chose",
      "konsiderindajn": "consid\u00e9rable",
      "la": "le, la, les",
      "aliaj": "autre",
      "grajnoj": "grain, graine, p\u00e9pin, goutte, soup\u00e7on",
      "grajnojn": "grain, graine, p\u00e9pin, goutte, soup\u00e7on",
      "ursoj": "ours",
      "fruktojn": "fruit",
      "a": "la, argon, Amp\u00e8re, A4, are, a",
      "supren": "en-haut",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "plantoj": "plante",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "etaj": "petit",
      "lo\u011dantoj": "habitant, occupant",
      "arboj": "arbre",
      "iliaj": "leur",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "surhavas": "porter, avoir",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "instigas": "instigateur, inciter, amener, encourager, engager, \u00eatre l'instigateur de, exciter, fomenter, instiguer, inviter, porter, pousser",
      "pupojn": "chrysalide, marionnette, poup\u00e9e",
      "malgrandaj": "petit",
      "kiu": "qui",
      "formikoj": "fourmi",
      "al": "\u00e0, vers",
      "bestoj": "b\u00eate, animal",
      "i": "1, iode, I",
      "tropikoj": "tropique",
      "portas": "porter",
      "de": "de",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "estas": "\u00eatre",
      "sur": "sur",
      "agas": "agir",
      "forporti": "prenez vos clics et vos clacs, emporter, enlever",
      "nia": "nous",
      "\u015datas": "appr\u00e9cier, aimer",
      "bran\u0109oj": "branche",
      "tereno": "terrain",
      "man\u011di": "manger",
      "metrojn": "syst\u00e8me m\u00e9trique, m\u00e8tre",
      "primolo": "primev\u00e8re",
      "anka\u016d": "aussi",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "mejlojn": "mille"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sed aliaj plantoj disvolvas en siaj \u015dajne tiel delikataj \u0109elaroj sufi\u0109e da energio por povi mem dissendi en la mondon siajn grajnojn per forta pu\u015do. En nia vila\u011do estas \u011dardenisto, kiu travivis invadon de balzamino sur sia tero. Anta\u016d kvar-kvin jaroj li ricevis \u0109aron da arbara humo por siaj potplantoj. La humamaso ku\u015dis iom da tempo de la rando de la hortikulturejo. La postan someron aperis la unuaj balzaminoj, kaj jaro post jaro ili disvasti\u011dis kaj nun atingis de unu fino de la entrepreno \u011dis la alia kaj ankora\u016d e\u0109 konsiderindan distancon en la \u011dardenon de la najbaro. Tra tiuj jaroj oni povis observi la progresantan fronton de la balzaminaj trupoj, \u011dis fine ili nun okupadis la tutan hortikulturejon.",
    "vortaro": {
      "energio": "\u00e9nerg\u00e9tique, \u00e9nergie",
      "progresantan": "progresser",
      "post": "apr\u00e8s",
      "nun": "maintenant",
      "delikataj": "d\u00e9licat, sensible, fragile",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "unuaj": "premier, premi\u00e8re",
      "en": "dans",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "rando": "horizon, biseau, extr\u00e9mit\u00e9, borne, fronti\u00e8re, bord, contour, lisi\u00e8re, pourtour, origine, extr\u00e9mit\u00e9 initiale, extr\u00e9mit\u00e9 terminale",
      "kaj": "et",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "sed": "mais",
      "tero": "terre, sol",
      "fine": "au final, finalement, enfin",
      "balzamino": "balsamine",
      "\u011dardenon": "jardin",
      "fronton": "front, avant, ligne de front, bloc",
      "la": "le, la, les",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "balzaminoj": "balsamine",
      "invadon": "invasion, d\u00e9ferlement, envahissement",
      "ricevis": "recevoir",
      "aliaj": "autre",
      "grajnojn": "grain, graine, p\u00e9pin, goutte, soup\u00e7on",
      "vila\u011do": "village",
      "sufi\u0109e": "assez",
      "plantoj": "plante",
      "distancon": "distance",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "siaj": "son, sa, ses",
      "tempo": "temps",
      "ku\u015dis": "\u00eatre couch\u00e9, \u00eatre \u00e9tendu, reposer (g\u00e9sir)",
      "li": "il, lui, le",
      "entrepreno": "entreprise",
      "najbaro": "voisin",
      "alia": "autre",
      "disvasti\u011dis": "se diss\u00e9miner, se r\u00e9pandre",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "forta": "fort(e)",
      "por": "pour, dans le but de",
      "sia": "se, s', soi",
      "fino": "habiter au diable vauvert, le meilleur est pour la fin, extr\u00e9mit\u00e9, fin, ach\u00e8vement, arr\u00eat",
      "povi": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "dissendi": "diffuser",
      "kiu": "qui",
      "\u0109aron": "chariot, char",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "iom": "un peu",
      "pu\u015do": "impulsion, pouss\u00e9e",
      "ankora\u016d": "encore",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "de": "de",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "estas": "\u00eatre",
      "konsiderindan": "consid\u00e9rable",
      "sur": "sur",
      "disvolvas": "d\u00e9rouler, d\u00e9velopper",
      "jaroj": "ann\u00e9e",
      "mondon": "monde",
      "postan": "ult\u00e9rieur, arri\u00e8re",
      "tutan": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "observi": "observer",
      "atingis": "atteindre",
      "nia": "nous",
      "humo": "humus, terreau",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "travivis": "faire l'exp\u00e9rience de, vivre",
      "\u011dardenisto": "jardinier",
      "someron": "\u00e9t\u00e9",
      "oni": "on",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "trupoj": "troupe, compagnie",
      "\u015dajne": "apparemment",
      "jaro": "ann\u00e9e",
      "aperis": "appara\u00eetre",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)"
    }
  },
  {
    "teksto": "La balzamino kun sia fragila sukstre\u0109o estas \u0109arma planto. \u011ci havas fajroru\u011dan tigon, fre\u015de verdajn foliojn, flavajn kun ru\u011daj punktoj, \u011dia longa frukto estas kapsulo kun multaj grajnoj. La frukto estas la pafilo de la planto. Se oni tu\u015das per fingro \u011dian pinton, \u011di krakete eksplodas, kaj grajnoj dissaltas en \u0109iujn direktojn. En frakcio de sekundo la diskrevinta frukto retroruli\u011das kaj finas sian ekziston falante al la tero kiel ta\u016dzita fadenaro, dum la grajnetoj rapidegas for de la gepatra planto. Aktiva, drama memdisvastigo de semo.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "direktojn": "direction",
      "la": "le, la, les",
      "sia": "se, s', soi",
      "falante": "tomber",
      "pafilo": "arme lance-projectiles",
      "ru\u011daj": "rouge",
      "tu\u015das": "toucher",
      "\u011di": "il, elle",
      "fingro": "marcher sur la pointe des pieds, toucher du doigt, se br\u00fbler les doigts, doigt",
      "\u0109iujn": "chaque, chacun",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "semo": "semence",
      "tigon": "tige",
      "grajnoj": "grain, graine, p\u00e9pin, goutte, soup\u00e7on",
      "for": "loin, au loin",
      "punktoj": "point, deux-points",
      "planto": "plante",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "havas": "avoir",
      "kiel": "comment, comme",
      "drama": "dramatique",
      "frukto": "fruit",
      "sekundo": "seconde (de temps)",
      "aktiva": "actif",
      "flavajn": "jaune",
      "ta\u016dzita": "d\u00e9coiffer, d\u00e9ranger, \u00e9bouriffer, \u00e9cheveler, agiter, secouer",
      "kun": "avec",
      "finas": "finir",
      "kapsulo": "capsule, g\u00e9lule, coupelle",
      "kaj": "et",
      "en": "dans",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u011dian": "son",
      "sian": "son, sa, ses",
      "eksplodas": "exploser",
      "fre\u015de": "r\u00e9cemment",
      "fragila": "fr\u00eale",
      "pinton": "bout, pointe",
      "tero": "terre, sol",
      "se": "si (indique une condition)",
      "foliojn": "limbe, p\u00e9tiole, base foliaire, feuille, tr\u00e8fle",
      "balzamino": "balsamine",
      "longa": "long(ue)",
      "\u0109arma": "charmant, mignon",
      "oni": "on",
      "verdajn": "vert(e)",
      "de": "de",
      "\u011dia": "il, elle",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)"
    }
  }
]