[
  {
    "teksto": "LA A\u011cOJ DE LA HOMO (1)",
    "vortaro": {
      "a\u011doj": "\u00e2ge",
      "de": "de",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "Je la unua jaro, li similas re\u011don ku\u015dantan en portlito, \u0109iuj lin \u0109irka\u016dbrakas kaj kisas;",
    "vortaro": {
      "re\u011don": "roi",
      "la": "le, la, les",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "li": "il, lui, le",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "en": "dans",
      "kaj": "et",
      "similas": "ressembler",
      "lin": "il, lui, le",
      "kisas": "embrasser",
      "ku\u015dantan": "\u00eatre couch\u00e9, \u00eatre \u00e9tendu, reposer (g\u00e9sir)",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "\u0109irka\u016dbrakas": "accolade, embrassement, enlacement, \u00e9treinte, embrasser, enlacer, \u00e9treindre",
      "jaro": "ann\u00e9e"
    }
  },
  {
    "teksto": "je la dua jaro, li similas porkon, kiu baraktas en malpura\u0135oj;",
    "vortaro": {
      "porkon": "porc, cochon",
      "la": "le, la, les",
      "kiu": "qui",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "li": "il, lui, le",
      "baraktas": "se d\u00e9battre, se d\u00e9mener",
      "en": "dans",
      "similas": "ressembler",
      "dua": "second, deuxi\u00e8me",
      "jaro": "ann\u00e9e"
    }
  },
  {
    "teksto": "je la deka jaro, li saltadas kiel kapreolo;",
    "vortaro": {
      "la": "le, la, les",
      "kapreolo": "chevreuil, chevrette",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "li": "il, lui, le",
      "deka": "dixi\u00e8me",
      "kiel": "comment, comme",
      "jaro": "ann\u00e9e"
    }
  },
  {
    "teksto": "je la dudeka jaro, li blekas kiel \u0109evalo, vostumas kiel pavo, kaj postulas inon;",
    "vortaro": {
      "la": "le, la, les",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "li": "il, lui, le",
      "kaj": "et",
      "kiel": "comment, comme",
      "dudeka": "vingti\u00e8me, 20e",
      "\u0109evalo": "cheval",
      "postulas": "exiger, r\u00e9clamer",
      "pavo": "paon",
      "inon": "femme, femelle",
      "jaro": "ann\u00e9e",
      "blekas": "b\u00ealer, hennir, hurler, coasser, glousser, crier, brailler"
    }
  },
  {
    "teksto": "kiam li akiras edzinon, li similas azenon;",
    "vortaro": {
      "kiam": "quand",
      "azenon": "\u00e2ne",
      "li": "il, lui, le",
      "akiras": "acqu\u00e9rir, obtenir, se procurer",
      "similas": "ressembler",
      "edzinon": "\u00e9pouse"
    }
  },
  {
    "teksto": "kiam li akiris idojn, li fari\u011das a\u016ddaca kiel hundo, por havigi al ili panon kaj vivtenon;",
    "vortaro": {
      "idojn": "petit, descendant, disciple, h\u00e9ritier, rejeton",
      "kiam": "quand",
      "por": "pour, dans le but de",
      "li": "il, lui, le",
      "kaj": "et",
      "kiel": "comment, comme",
      "hundo": "chien",
      "al": "\u00e0, vers",
      "akiris": "acqu\u00e9rir, obtenir, se procurer",
      "havigi": "fournir, faire obtenir, procurer, pourvoir, conf\u00e9rer",
      "panon": "pain",
      "a\u016ddaca": "audacieux",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "fari\u011das": "devenir, se transformer"
    }
  },
  {
    "teksto": "fine, maljuni\u011dinte, li similas simion\u2026",
    "vortaro": {
      "maljuni\u011dinte": "vieillir",
      "fine": "au final, finalement, enfin",
      "li": "il, lui, le",
      "similas": "ressembler",
      "simion": "singe"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Rabeno \u015cimeon Ben Eleazar el la aramea: A. Nurak (el La Nica Literatura Revuo)",
    "vortaro": {
      "la": "le, la, les",
      "rabeno": "rabbin, rabbi",
      "aramea": "aram\u00e9en",
      "revuo": "revue",
      "a": "la, argon, Amp\u00e8re, A4, are, a",
      "el": "hors de, de"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "LA A\u011cOJ DE LA HOMO (2)",
    "vortaro": {
      "a\u011doj": "\u00e2ge",
      "de": "de",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "En supra \u0109ambro, lulo\u2026 lulo\u2026",
    "vortaro": {
      "supra": "sup\u00e9rieur",
      "\u0109ambro": "chambre, pi\u00e8ce dans une maison ou un b\u00e2timent",
      "en": "dans"
    }
  },
  {
    "teksto": "An\u011dele dormas la etulo:",
    "vortaro": {
      "dormas": "dormir",
      "etulo": "petit",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "Eta\u011do.",
    "vortaro": {
      "eta\u011do": "\u00e9tage"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Sed balda\u016d li el dorm\u2019 sin \u015diras",
    "vortaro": {
      "li": "il, lui, le",
      "\u015diras": "d\u00e9chirer, arracher",
      "sed": "mais",
      "sin": "se, s', soi",
      "el": "hors de, de",
      "balda\u016d": "bient\u00f4t"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj pri la bela mondo miras:",
    "vortaro": {
      "la": "le, la, les",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "kaj": "et",
      "miras": "s'\u00e9tonner",
      "mondo": "monde",
      "bela": "beau, belle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mira\u011do.",
    "vortaro": {
      "mira\u011do": "mirage"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Jam ne plu side li tamburas,",
    "vortaro": {
      "li": "il, lui, le",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "tamburas": "tambouriner, battre du tambour",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sed tra la dom\u2019 esplore kuras:",
    "vortaro": {
      "kuras": "courir",
      "la": "le, la, les",
      "sed": "mais",
      "tra": "\u00e0 travers"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kura\u011do.",
    "vortaro": {
      "kura\u011do": "courage"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Kun vundoj li (kaj sen rubandoj)",
    "vortaro": {
      "vundoj": "blessure, plaie",
      "rubandoj": "d\u00e9fil\u00e9, ruban",
      "kun": "avec",
      "li": "il, lui, le",
      "kaj": "et",
      "sen": "sans"
    }
  },
  {
    "teksto": "Revenas el stratbubaj bandoj:",
    "vortaro": {
      "bandoj": "bande, gang",
      "el": "hors de, de",
      "revenas": "revenir"
    }
  },
  {
    "teksto": "Banda\u011do.",
    "vortaro": {
      "banda\u011do": "bande, bandage"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Kaj balda\u016d sekvas li kun \u011dojo",
    "vortaro": {
      "kun": "avec",
      "li": "il, lui, le",
      "kaj": "et",
      "sekvas": "suivre",
      "\u011dojo": "joie",
      "balda\u016d": "bient\u00f4t"
    }
  },
  {
    "teksto": "Knabinon \u0109ien sur la vojo:",
    "vortaro": {
      "la": "le, la, les",
      "vojo": "chemin, route",
      "sur": "sur",
      "knabinon": "fille, jeune fille"
    }
  },
  {
    "teksto": "Voja\u011do.",
    "vortaro": {
      "voja\u011do": "voyage"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Al \u015di li donas sian nomon:",
    "vortaro": {
      "donas": "donner",
      "nomon": "nom",
      "li": "il, lui, le",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015di": "elle",
      "sian": "son, sa, ses"
    }
  },
  {
    "teksto": "Por fondi kune novan domon:",
    "vortaro": {
      "kune": "ensemble",
      "por": "pour, dans le but de",
      "domon": "maison",
      "fondi": "fonder, asseoir, \u00e9tablir, \u00e9difier, instaurer",
      "novan": "neuf, neuve"
    }
  },
  {
    "teksto": "Doma\u011do.",
    "vortaro": {
      "doma\u011do": "quel dommage !, *dommage"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Li tiam estas tre utila",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "li": "il, lui, le",
      "utila": "utile, nuisible"
    }
  },
  {
    "teksto": "Fortika viro, kvankam vila:",
    "vortaro": {
      "vila": "velu, villeux",
      "kvankam": "bien que, quoique",
      "viro": "homme, m\u00e2le",
      "fortika": "robuste, r\u00e9sistant, fortifi\u00e9, fort"
    }
  },
  {
    "teksto": "Vila\u011do.",
    "vortaro": {
      "vila\u011do": "village"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Kaj post rapida tempopaso",
    "vortaro": {
      "post": "apr\u00e8s",
      "kaj": "et",
      "rapida": "rapide, vif, vive"
    }
  },
  {
    "teksto": "Postrestas nur senviva maso:",
    "vortaro": {
      "postrestas": "restant, reliquat, r\u00e9sidu, glanure, \u00eatre en reste, retarder, rester en arri\u00e8re",
      "maso": "masse",
      "nur": "seulement",
      "senviva": "inanim\u00e9"
    }
  },
  {
    "teksto": "Masa\u011do.",
    "vortaro": {
      "masa\u011do": "massage"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "P.S.",
    "vortaro": {
      "s": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ni ne apliku al Virino",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "apliku": "appliquer (sur quelque chose ou \u00e0 quelque chose)",
      "ni": "nous",
      "virino": "femme",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0108i tiun viv- kaj rimo-sa\u011don,",
    "vortaro": {
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "kaj": "et",
      "tiun": "ce, cet(te)"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0108ar de l\u2019 komenco \u011dis la fino",
    "vortaro": {
      "komenco": "commencement, d\u00e9but, d\u00e9part, entr\u00e9e, origine, ouverture",
      "la": "le, la, les",
      "fino": "habiter au diable vauvert, le meilleur est pour la fin, extr\u00e9mit\u00e9, fin, ach\u00e8vement, arr\u00eat",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "de": "de",
      "\u0109ar": "parce que"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u015ci \u0109iam havas saman a\u011don:",
    "vortaro": {
      "saman": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "a\u011don": "\u00e2ge",
      "havas": "avoir",
      "\u015di": "elle",
      "\u0109iam": "toujours"
    }
  },
  {
    "teksto": "Avanta\u011do.",
    "vortaro": {
      "avanta\u011do": "avantage"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Raymond Schwartz (el La Stranga Butiko)",
    "vortaro": {
      "butiko": "boutique",
      "la": "le, la, les",
      "stranga": "bizarre",
      "el": "hors de, de"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "LA A\u011cOJ DE LA HOMO (3)",
    "vortaro": {
      "a\u011doj": "\u00e2ge",
      "de": "de",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj unu homo ludas multajn rolojn",
    "vortaro": {
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "kaj": "et",
      "ludas": "jouer",
      "rolojn": "r\u00f4le",
      "multajn": "plusieurs"
    }
  },
  {
    "teksto": "En sia viv\u2019, kun a\u011doj sep por aktoj.",
    "vortaro": {
      "por": "pour, dans le but de",
      "kun": "avec",
      "sia": "se, s', soi",
      "en": "dans",
      "a\u011doj": "\u00e2ge",
      "sep": "sept",
      "aktoj": "acte"
    }
  },
  {
    "teksto": "Unue la infano, ploradante",
    "vortaro": {
      "infano": "enfant",
      "unue": "premi\u00e8rement, d'abord",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0108e l\u2019 brakoj de la vartistino.",
    "vortaro": {
      "brakoj": "bras",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "la": "le, la, les",
      "vartistino": "nounou, nourrice",
      "de": "de"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tiam La juna lernejknabo, plendetante,",
    "vortaro": {
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "la": "le, la, les",
      "juna": "jeune"
    }
  },
  {
    "teksto": "Havante librosakon, kun viza\u011do",
    "vortaro": {
      "viza\u011do": "face, visage",
      "kun": "avec",
      "havante": "avoir"
    }
  },
  {
    "teksto": "Matenopura, rampetante kiel",
    "vortaro": {
      "kiel": "comment, comme"
    }
  },
  {
    "teksto": "Limako nevolonte al lernejo.",
    "vortaro": {
      "lernejo": "\u00e9cole",
      "limako": "limace",
      "al": "\u00e0, vers"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj tiam la amanto, sopirante",
    "vortaro": {
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "la": "le, la, les",
      "kaj": "et",
      "amanto": "aimer",
      "sopirante": "regretter, languir apr\u00e8s, soupirer"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kiel fornego, kun balad\u2019 malgaja",
    "vortaro": {
      "kun": "avec",
      "kiel": "comment, comme",
      "malgaja": "triste, attrist\u00e9, morose, pein\u00e9",
      "fornego": "haut-fourneau"
    }
  },
  {
    "teksto": "Al brovo de la amatino. Tiam",
    "vortaro": {
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "la": "le, la, les",
      "al": "\u00e0, vers",
      "brovo": "sourcil",
      "de": "de"
    }
  },
  {
    "teksto": "Soldato, plena je mirigaj \u0135uroj,",
    "vortaro": {
      "\u0135uroj": "serment, parole, voeligu",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "plena": "plein(e)",
      "soldato": "soldat"
    }
  },
  {
    "teksto": "Havante barbon kvaza\u016d leopardo,",
    "vortaro": {
      "barbon": "barbe",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "havante": "avoir",
      "leopardo": "l\u00e9opard"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0134aluza pri honoro, malpacema,",
    "vortaro": {
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "\u0135aluza": "jaloux",
      "honoro": "d\u00e9shonneur, honneur",
      "malpacema": "querelleur, vindicatif"
    }
  },
  {
    "teksto": "Celante tiun aerglobon, gloron,",
    "vortaro": {
      "celante": "avoir pour objectif, viser",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "gloron": "gloire, c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, fleuron"
    }
  },
  {
    "teksto": "E\u0109 de la fa\u016dko de la pafilego.",
    "vortaro": {
      "la": "le, la, les",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "fa\u016dko": "gueule, goulot, ouverture",
      "pafilego": "canon",
      "de": "de"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj tiam, la ju\u011disto, dikakorpa",
    "vortaro": {
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "la": "le, la, les",
      "kaj": "et",
      "ju\u011disto": "juge"
    }
  },
  {
    "teksto": "Pro multe da donacoj de kaponoj,",
    "vortaro": {
      "donacoj": "cadeau, don, pr\u00e9sent",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "kaponoj": "chapon, castrat",
      "de": "de",
      "multe": "beaucoup"
    }
  },
  {
    "teksto": "Severokula, kun tondita barbo",
    "vortaro": {
      "barbo": "barbe",
      "tondita": "couper, d\u00e9couper, tondre",
      "kun": "avec"
    }
  },
  {
    "teksto": "La\u016d profesio lia, kaj dirante",
    "vortaro": {
      "dirante": "dire",
      "lia": "il, lui, le",
      "profesio": "profession",
      "kaj": "et",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sentencojn sa\u011doplenajn, kaj ekzemplojn",
    "vortaro": {
      "kaj": "et",
      "sentencojn": "sentence",
      "ekzemplojn": "exemple"
    }
  },
  {
    "teksto": "Modernajn. Tiel li la rolon ludas.",
    "vortaro": {
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "modernajn": "moderne",
      "ludas": "jouer",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "rolon": "r\u00f4le"
    }
  },
  {
    "teksto": "La sesa a\u011do transmovi\u011das tiam",
    "vortaro": {
      "sesa": "sixi\u00e8me",
      "la": "le, la, les",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "a\u011do": "\u00e2ge"
    }
  },
  {
    "teksto": "Je grimacul\u2019 maldika, en pantofloj,",
    "vortaro": {
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "en": "dans",
      "pantofloj": "chausson, pantoufle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Portanta okulvitrojn, kun saketo",
    "vortaro": {
      "kun": "avec",
      "portanta": "porter"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0108e l\u2019 flanko; liaj \u015dtrumpoj, konservitaj",
    "vortaro": {
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "konservitaj": "conserver, sauver, garder, pr\u00e9server",
      "\u015dtrumpoj": "bas",
      "liaj": "son, sa",
      "flanko": "c\u00f4t\u00e9"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ankora\u016d de juneco, jam tro lar\u011daj",
    "vortaro": {
      "lar\u011daj": "large",
      "juneco": "jeunesse",
      "ankora\u016d": "encore",
      "tro": "trop",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "de": "de"
    }
  },
  {
    "teksto": "Por la malgrasaj kruroj. Lia vo\u0109o",
    "vortaro": {
      "lia": "il, lui, le",
      "por": "pour, dans le but de",
      "la": "le, la, les",
      "malgrasaj": "maigre, pauvre",
      "kruroj": "jambe",
      "vo\u0109o": "voix"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ne plu vireca baso, san\u011di\u011dinte",
    "vortaro": {
      "baso": "basse",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "En infanecan soprana\u0109on, pepas",
    "vortaro": {
      "pepas": "piailler",
      "en": "dans"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj fajfas en la son\u2019. La lasta sceno",
    "vortaro": {
      "lasta": "dernier",
      "la": "le, la, les",
      "en": "dans",
      "kaj": "et",
      "sceno": "sc\u00e8ne",
      "fajfas": "siffler"
    }
  },
  {
    "teksto": "De l\u2019 stranga okazplena historio \u2014",
    "vortaro": {
      "stranga": "bizarre",
      "historio": "histoire",
      "de": "de"
    }
  },
  {
    "teksto": "Maljunegeco \u2014 nura forgeseco,",
    "vortaro": {
      "nura": "simple"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sen dentoj, sen okuloj, gusto, \u0109io.",
    "vortaro": {
      "gusto": "go\u00fbt",
      "sen": "sans",
      "dentoj": "dent, crochet, encoche",
      "okuloj": "\u0153il",
      "\u0109io": "tout, toute chose"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "William Shakespeare, el la angla: Ivy Kellerman (el Kiel Pla\u0109as al Vi)",
    "vortaro": {
      "pla\u0109as": "plaire, \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9",
      "la": "le, la, les",
      "kiel": "comment, comme",
      "angla": "anglais",
      "al": "\u00e0, vers",
      "vi": "tu, vous",
      "el": "hors de, de"
    }
  }
]