[
  {
    "teksto": "Iun tagon, dum kontrolvoja\u011do en la oazoj de la malalta Sa\u016dra, mi min trovis en palmareto duone subsabligita, nomata \u201cOuled-Raffa\u201d, kie vegetas maldensa popolo. Deveninte de la arabaj venkakirintoj kaj sudanaj sklavinoj forrabitaj el la bordoj de la Nigero, la negroida lo\u011dantaro ennesti\u011das en dometoj el premita tero; \u0109i tiuj kabanoj staras apud putoj, el kiuj akvon iomete magnezian \u0109erpas nefrivolaj dromedaroj. \u0108irka\u016de la okrokolora dezerto envolvas la verdantan insuleton, kiel smeraldon en \u011dia juvelujo.",
    "vortaro": {
      "trovis": "trouver",
      "lo\u011dantaro": "habitants, nombre d'habitants, population",
      "smeraldon": "\u00e9meraude",
      "de": "de",
      "kabanoj": "cabane, cahute, hutte",
      "nomata": "nommer",
      "premita": "serrer la main de qn, serr\u00e9s comme des sardines, oppresseur, opprim\u00e9, accabler, appuyer, oppresser, opprimer, pousser, presser, ",
      "tagon": "jour",
      "apud": "pr\u00e8s de, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de",
      "kiel": "comment, comme",
      "\u0109irka\u016de": "autour, tout autour, alentour, aux alentours, sur le pourtour, en rond, \u00e0 la ronde, en tourn\u00e9e, environ, approximativement",
      "envolvas": "entourer, envelopper",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "verdantan": "verdoyer",
      "staras": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "vegetas": "v\u00e9g\u00e9ter",
      "arabaj": "arabe, arabique",
      "tero": "terre, sol",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "akvon": "eau",
      "dromedaroj": "dromadaire",
      "maldensa": "diffus, l\u00e2che",
      "putoj": "puits",
      "el": "hors de, de",
      "kaj": "et",
      "iomete": "un petit peu",
      "\u011dia": "il, elle",
      "en": "dans",
      "duone": "(\u00e0) demi",
      "\u0109erpas": "puiser",
      "insuleton": "ilot",
      "dezerto": "d\u00e9sert",
      "kiuj": "qui",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "dometoj": "bungalow, maisonnette",
      "deveninte": "venir de",
      "la": "le, la, les",
      "kie": "o\u00f9",
      "bordoj": "rive, bord, rivage",
      "iun": "quelqu'un",
      "malalta": "de petite taille",
      "popolo": "peuple",
      "oazoj": "oasis",
      "juvelujo": "boite \u00e0 bijoux, \u00e9crin"
    }
  },
  {
    "teksto": "Post sukoplena festeno konsistanta el kaprido turnrostita super lignarda\u0135oj, stufita grio terure flampikanta pro paprika sa\u016dco kaj daktiloj arte sur\u015dutitaj de blonda sablo, okazis la tradicia a\u016dskultado al kelkaj geplendantoj. La aferoj al mi prezentataj estis zorge elektitaj de la vila\u011destro, honesta sklavkomercisto, kiu deziris sin vidigi, kiel la Salomonon de la dezerto. Post kiam banale lamentis pluraj kampistoj, alvenis jam nejuna virino, sen \u0109armo, sen belo, delonge fu\u015dita pro \u0109iuj laboroj kutime rezervitaj al la aminda sekso. \u015ci sidi\u011dis fronte al mi, interplektante siajn mallongajn krurojn sub blua robo. Por transdoni niajn neforgesindajn decidojn al la posteularo, la registristo pretigis sian plumon, anta\u016dtaksante siajn honorariojn. La oaza nimfo akceptis modestan teni\u011don, klarigis sian vo\u0109on kaj jene rakontis:",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "sin": "se, s', soi",
      "konsistanta": "consister (en), se composer (de)",
      "fu\u015dita": "faire rater, g\u00e2cher, bousiller",
      "grio": "gruau, semoule",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "mi": "je",
      "deziris": "d\u00e9sirer",
      "el": "hors de, de",
      "honorariojn": "honoraires",
      "transdoni": "transmettre",
      "la": "le, la, les",
      "tradicia": "traditionnel",
      "kiu": "qui",
      "por": "pour, dans le but de",
      "klarigis": "clarifier, \u00e9claircir, \u00e9clairer, expliquer",
      "robo": "robe",
      "rakontis": "raconter",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "sian": "son, sa, ses",
      "vidigi": "faire voir, montrer",
      "estis": "\u00eatre",
      "prezentataj": "pr\u00e9senter, introduire",
      "akceptis": "accepter",
      "sekso": "asexu\u00e9, sexe",
      "sukoplena": "juteux, succulent",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "vo\u0109on": "voix",
      "jene": "de la mani\u00e8re suivante",
      "aminda": "aimable, charmant",
      "salomonon": "Salomon",
      "sa\u016dco": "sauce",
      "virino": "femme",
      "zorge": "soucieuse",
      "sen": "sans",
      "honesta": "honn\u00eate",
      "post": "apr\u00e8s",
      "rezervitaj": "r\u00e9server",
      "blonda": "blond(e)",
      "festeno": "festin",
      "delonge": "depuis longtemps",
      "belo": "bel, beau, beaut\u00e9",
      "sidi\u011dis": "s'asseoir",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "terure": "terriblement",
      "elektitaj": "\u00e9lectorat, \u00e9ligible, \u00e9lire, choisir",
      "aferoj": "affaire, sujet, chose",
      "blua": "bleu(e)",
      "kiam": "quand",
      "lamentis": "se plaindre, se lamenter, geindre, g\u00e9mir",
      "kaprido": "chevreau",
      "pluraj": "plusieurs",
      "krurojn": "jambe",
      "decidojn": "d\u00e9cision",
      "plumon": "stylo, plume",
      "laboroj": "travail",
      "al": "\u00e0, vers",
      "interplektante": "entrelacer",
      "modestan": "modeste",
      "kiel": "comment, comme",
      "sablo": "sable",
      "super": "au-dessus de, par-dessus",
      "kaj": "et",
      "kutime": "habituellement",
      "dezerto": "d\u00e9sert",
      "niajn": "notre",
      "daktiloj": "dactyle, datte",
      "sub": "sous, en-dessous de",
      "fronte": "de front, frontalement",
      "mallongajn": "court",
      "pretigis": "pr\u00e9parer",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "\u0109armo": "charme",
      "alvenis": "arriver",
      "nimfo": "nymphe, petite l\u00e8vre",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cMi estas Jamina bent Mabruk, de dek jaroj edzino de Mohamed ben Kadur. Anta\u016d kvin jaroj mia edzo fori\u011dis kaj neniam sciigis tion, kio al li okazis. La famo disvasti\u011das, ke li soldati\u011dis en la itala meharistaro. Nun tute sola mi restas, kaj soleco dan\u011dere insidas kontra\u016d virta virino. Ankora\u016d juna mi estas, \u015di aldonis ru\u011di\u011dante kaj mallevante siajn bovajn okulojn; mi posedas etan bienon: domon, kvaronakron da estonta hordeo, unu gravedan kaprinon kaj na\u016d ekflorantajn palmojn. Mi volas vivi kiel sinjorino, kaj ne kiel forlasita \u015dua\u0109o. Mia reputacio\u2026\u201d",
    "vortaro": {
      "dek": "dix",
      "juna": "jeune",
      "de": "de",
      "edzo": "\u00e9poux, mari",
      "disvasti\u011das": "se diss\u00e9miner, se r\u00e9pandre",
      "mia": "je",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "sola": "seul(e)",
      "dan\u011dere": "dangereusement",
      "estonta": "\u00eatre",
      "forlasita": "abandonner",
      "kiel": "comment, comme",
      "etan": "petit",
      "volas": "vouloir",
      "palmojn": "palmier",
      "mi": "je",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "virta": "vertueux",
      "mallevante": "abaisser, baisser",
      "domon": "maison",
      "aldonis": "ajouter",
      "kaprinon": "ch\u00e8vre",
      "sinjorino": "dame, madame",
      "restas": "rester",
      "kaj": "et",
      "okulojn": "\u0153il",
      "neniam": "jamais",
      "kio": "quoi, que",
      "en": "dans",
      "unu": "les uns",
      "virino": "femme",
      "hordeo": "orge",
      "edzino": "\u00e9pouse",
      "famo": "bruit, rumeur, c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, notori\u00e9t\u00e9, renomm\u00e9e, renom",
      "fori\u011dis": "se retirer, s'\u00e9loigner",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "la": "le, la, les",
      "nun": "maintenant",
      "kvin": "cinq",
      "li": "il, lui, le",
      "soleco": "solitude",
      "kontra\u016d": "contre",
      "itala": "italien, italienne",
      "ru\u011di\u011dante": "rougir",
      "posedas": "poss\u00e9der",
      "bienon": "fonds, bien foncier",
      "jaroj": "ann\u00e9e",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "vivi": "vivre",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "estas": "\u00eatre",
      "ankora\u016d": "encore",
      "al": "\u00e0, vers",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "sciigis": "faire savoir, informer",
      "ne": "non, ne... pas",
      "reputacio": "image publique, r\u00e9putation",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "gravedan": "enceinte, gestante, gravide, grosse, pleine",
      "na\u016d": "neuf, 9",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cSufi\u0109e,\u201d ekkriis la vila\u011destro brue ruktante. Sin turnante al mi li da\u016drigis: \u201cJes, Via Majora Mo\u015dto, tiu porkida Mohamed foriris kaj i\u011dis servisto de alilanda soldataro. Kial tiu judo \u2014 li lerte teren kra\u0109is kun fiera malestimo \u2014 kial tiu fripono ne soldati\u011dis en la franca militistaro, he? Tiu malfidelulo meritas, ke mi fortran\u0109u lian dekstran orelon\u2026 La du orelojn,\u201d li eksplodis, post pripensa momento. \u201cEstu malbenitaj la gepatroj de tiu skabia azeno, tiu na\u016dza kanajlo, tiu hunda\u0109o, tiu\u2026\u201d",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "sin": "se, s', soi",
      "servisto": "serviteur, domestique",
      "azeno": "\u00e2ne",
      "malfidelulo": "m\u00e9cr\u00e9ant, infid\u00e8le",
      "via": "tu, vous",
      "sufi\u0109e": "assez",
      "kun": "avec",
      "judo": "juif",
      "na\u016dza": "d\u00e9goutant, \u00e9coeurant, naus\u00e9abond",
      "mi": "je",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "estu": "\u00eatre",
      "kanajlo": "l\u00e8che-cul, canaille, coquin, crapule, fripouille, gredin, malfaiteur, sc\u00e9l\u00e9rat, vaurien",
      "franca": "fran\u00e7ais",
      "kra\u0109is": "cracher",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "lian": "son, sa",
      "gepatroj": "parent",
      "orelon": "entrer par une oreille et sortir par l'autre, tendre l'oreille, ventre affam\u00e9 n'a pas d'oreille, oreille",
      "ekkriis": "commencer \u00e0 crier",
      "eksplodis": "exploser",
      "kaj": "et",
      "malestimo": "m\u00e9pris",
      "du": "deux",
      "fripono": "fripon, escroc, coquin",
      "mo\u015dto": "Majest\u00e9, Excellence, Altesse",
      "da\u016drigis": "continuer (quelque chose)",
      "en": "dans",
      "foriris": "partir, renvoyer, cong\u00e9dier, faire partir, jeter dehors",
      "brue": "bruyamment",
      "militistaro": "arm\u00e9e",
      "la": "le, la, les",
      "kial": "pourquoi",
      "dekstran": "droit(e) (c\u00f4t\u00e9)",
      "post": "apr\u00e8s",
      "li": "il, lui, le",
      "jes": "oui, d'accord",
      "momento": "moment",
      "i\u011dis": "devenir",
      "ruktante": "roter, \u00e9ructer",
      "turnante": "tourner",
      "meritas": "m\u00e9riter",
      "al": "\u00e0, vers",
      "he": "h\u00e9",
      "fiera": "flatter, enorgueillir, fier, hautain, vaniteux",
      "orelojn": "entrer par une oreille et sortir par l'autre, tendre l'oreille, ventre affam\u00e9 n'a pas d'oreille, oreille",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Li perdis la spiron kaj flami\u011dante pro indigno \u0109irka\u016drigardis la tremantan \u0109eestantaron kun fulmoplenaj okuloj. Mi verdiktis: \u201cTia trolonga forrestado efektive similas al finofara rezigno de \u0109iuj rajtoj de mastreco. Do mi proponas liberigi la virinon el la ligiloj de la edzeco.\u201d",
    "vortaro": {
      "indigno": "indignation, r\u00e9volte",
      "de": "de",
      "edzeco": "mariage ), union",
      "\u0109irka\u016drigardis": "regard circulaire, examiner, observer, promener son regard, regarder autour de soi",
      "kun": "avec",
      "virinon": "femme",
      "okuloj": "\u0153il",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "mi": "je",
      "spiron": "respiration, souffle",
      "perdis": "perdre",
      "liberigi": "lib\u00e9rer, d\u00e9charger, d\u00e9livrer, dispenser",
      "el": "hors de, de",
      "rezigno": "abandon, renonciation",
      "kaj": "et",
      "proponas": "sugg\u00e9rer, proposer ; offrir",
      "finofara": "donner le coup de gr\u00e2ce, final, ultime",
      "do": "donc",
      "similas": "ressembler",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "efektive": "effectivement, en effet, r\u00e9ellement, vraiment",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "al": "\u00e0, vers",
      "rajtoj": "(le) droit (de faire quelque chose)",
      "flami\u011dante": "s'enflammer"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cMi a\u016ddas kaj obeas,\u201d noble diris la tribestro. \u201cLa geedzi\u011do estas rompita, kaj la eksedzino konservos la akiritan bienon. Skribu, registristo.\u201d",
    "vortaro": {
      "diris": "dire",
      "mi": "je",
      "bienon": "fonds, bien foncier",
      "akiritan": "acqu\u00e9rir, obtenir, se procurer",
      "skribu": "\u00e9crire",
      "obeas": "ob\u00e9ir",
      "tribestro": "chef de tribu",
      "geedzi\u011do": "mariage",
      "konservos": "conserver, sauver, garder, pr\u00e9server",
      "estas": "\u00eatre",
      "a\u016ddas": "entendre",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "rompita": "rompre, briser, casser"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0108iu aprobis kaj taktoplene gratulis la orbu\u015dan Salomonon. Tute rejuni\u011dinte la el\u0109enigita koketulino forkuris kiel gazelo, akompanate per la avidaj rigardoj de du-tri meza\u011daj kandidatoj al la \u0135us neokupita loko.",
    "vortaro": {
      "avidaj": "avide",
      "de": "de",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "kiel": "comment, comme",
      "aprobis": "approuver, agr\u00e9er",
      "kaj": "et",
      "gazelo": "gazelle",
      "loko": "endroit, lieu",
      "salomonon": "Salomon",
      "rigardoj": "regard",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "la": "le, la, les",
      "akompanate": "accompagner",
      "kandidatoj": "candidat, postulant",
      "meza\u011daj": "d'\u00e2ge moyen",
      "gratulis": "f\u00e9liciter",
      "\u0135us": "\u00e0 l'instant, justement",
      "al": "\u00e0, vers",
      "forkuris": "se sauver"
    }
  },
  {
    "teksto": "Dum tri monatoj mi restadis en Ksabi, kie la kvaza\u016da rivero Sa\u016dra malaperas en la sablojn. Mi instalis mian tendaron apud puto kun sensala akvo, kaj prilaboris la vojon al Reggan.",
    "vortaro": {
      "puto": "puits",
      "rivero": "rivi\u00e8re",
      "apud": "pr\u00e8s de, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de",
      "kun": "avec",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "mi": "je",
      "mian": "mon, ma",
      "kvaza\u016da": "une sorte de",
      "restadis": "s\u00e9journer",
      "instalis": "installer, monter, agencer, am\u00e9nager, arranger, \u00e9quiper, implanter, mettre, placer, mettre \u00e0 un poste, introniser, donner l'inve",
      "malaperas": "dispara\u00eetre",
      "monatoj": "mois",
      "kaj": "et",
      "en": "dans",
      "la": "le, la, les",
      "kie": "o\u00f9",
      "sablojn": "sable",
      "tendaron": "camp, campement, camping",
      "vojon": "chemin, route",
      "al": "\u00e0, vers",
      "akvo": "eau",
      "tri": "trois, 3"
    }
  },
  {
    "teksto": "Iun vesperon, en la \u201cmire bela horo\u201d, kiam la sablodunoj malvetoni\u011das kaj ridetas al la subiranta suno, tiam aperis majesta mehari per digna malrapideco alvenante de la sudo. Estis belega besto preska\u016d tute blanka, rajdata de altstatura kaj fiermiena viro, kiu ceremonie salutis min. Mi invitis lin momente ripozi, la\u016d la gastigle\u011doj de la dezerto. Mi rimarkis la fremdan ekipa\u0135on, kaj konkludis, ke de tre malproksime venas la voja\u011danto. Sorbinte teon parfumitan per fre\u015da mento, li klarigis sian vo\u0109on kaj jene rakontis:",
    "vortaro": {
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "de": "de",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "subiranta": "se mettre sous, coucher du soleil, couchant, se coucher",
      "estis": "\u00eatre",
      "besto": "b\u00eate, animal",
      "sorbinte": "absorber",
      "ridetas": "sourire",
      "blanka": "blanc",
      "salutis": "saluer",
      "teon": "th\u00e9",
      "belega": "superbe, magnifique",
      "mi": "je",
      "digna": "digne, v\u00e9n\u00e9rable",
      "min": "je",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "sudo": "sud",
      "preska\u016d": "presque",
      "vo\u0109on": "voix",
      "majesta": "majestueux",
      "rajdata": "\u00e9quitation, aller, chevaucher, monter",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "vesperon": "soir",
      "jene": "de la mani\u00e8re suivante",
      "venas": "venir",
      "kiam": "quand",
      "kaj": "et",
      "konkludis": "conclure",
      "fre\u015da": "la main dans le sac, frais, r\u00e9cent, d\u00e9fraichi, fatigu\u00e9, pas frais, rance, rassis",
      "en": "dans",
      "invitis": "inviter",
      "dezerto": "d\u00e9sert",
      "voja\u011danto": "voyager",
      "aperis": "appara\u00eetre",
      "bela": "beau, belle",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "ripozi": "reposer, se reposer",
      "la": "le, la, les",
      "horo": "heure",
      "suno": "soleil",
      "malproksime": "de loin",
      "kiu": "qui",
      "li": "il, lui, le",
      "lin": "il, lui, le",
      "rimarkis": "remarquer, noter",
      "alvenante": "arriver",
      "viro": "homme, m\u00e2le",
      "momente": "dans un moment",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "iun": "quelqu'un",
      "klarigis": "clarifier, \u00e9claircir, \u00e9clairer, expliquer",
      "mento": "menthe",
      "mire": "avec \u00e9tonnement",
      "al": "\u00e0, vers",
      "fremdan": "\u00e9tranger",
      "rakontis": "raconter",
      "sian": "son, sa, ses"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cMi originas de apuda lando, kaj forestinte dum pluraj jaroj mi revenas al mia vila\u011do. Pro enuo kaj nomada altireco, iun tagon mi \u011disiris al Fezano kaj soldati\u011dis en la itala meharistaro. Post kvinjara servado mi rehejmeniras, ricevinte tiun belan rajdobeston kiun vi tie vidas, kaj gajninte sufi\u0109e da mono por a\u0109eti nombrajn daktilarbojn. Dank\u2019 al Dio \u2014 poreterne la\u016ddata Li estu \u2014 de nun mi kviete vivos kun mia familio.\u201d",
    "vortaro": {
      "ricevinte": "recevoir",
      "de": "de",
      "vidas": "voir",
      "mia": "je",
      "servado": "service",
      "mono": "argent",
      "apuda": "adjacent suppl\u00e9mentaire, tout proche, voisin",
      "nomada": "nomade",
      "tagon": "jour",
      "sufi\u0109e": "assez",
      "kun": "avec",
      "mi": "je",
      "forestinte": "absence, absent, \u00eatre absent",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "lando": "pays",
      "estu": "\u00eatre",
      "enuo": "ennui, lassitude",
      "gajninte": "gagner, conqu\u00e9rir, l'emporter",
      "originas": "descendre de",
      "vi": "tu, vous",
      "dank": "gr\u00e2ce",
      "kaj": "et",
      "revenas": "revenir",
      "vivos": "vivre",
      "en": "dans",
      "nun": "maintenant",
      "pluraj": "plusieurs",
      "la": "le, la, les",
      "post": "apr\u00e8s",
      "li": "il, lui, le",
      "familio": "famille",
      "itala": "italien, italienne",
      "por": "pour, dans le but de",
      "a\u0109eti": "acheter",
      "dio": "dieu",
      "jaroj": "ann\u00e9e",
      "iun": "quelqu'un",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "belan": "beau, belle",
      "al": "\u00e0, vers",
      "kiun": "qui",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "la\u016ddata": "louer, vanter",
      "vila\u011do": "village"
    }
  },
  {
    "teksto": "Subite mi memoris la scenon de la liberigita amatino. Sed mi silentis, \u0109ar maldece estas paroli pri virino al mahometano, kaj enmiksi\u011di en la geedzajn aferojn mi neniel \u015datas. Trinkinte la tri ritajn tasojn da teo la vagemulo surmehari\u011dis.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "sed": "mais",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "silentis": "\u00eatre silencieux",
      "aferojn": "affaire, sujet, chose",
      "scenon": "sc\u00e8ne",
      "subite": "soudainement",
      "mi": "je",
      "amatino": "aim\u00e9e",
      "kaj": "et",
      "trinkinte": "boire",
      "en": "dans",
      "enmiksi\u011di": "se m\u00ealer \u00e0/de",
      "\u0109ar": "parce que",
      "virino": "femme",
      "\u015datas": "appr\u00e9cier, aimer",
      "la": "le, la, les",
      "liberigita": "lib\u00e9rer, d\u00e9charger, d\u00e9livrer, dispenser",
      "teo": "th\u00e9",
      "memoris": "se souvenir, se rappeler",
      "paroli": "parler",
      "neniel": "en aucune mani\u00e8re",
      "estas": "\u00eatre",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "tri": "trois, 3",
      "tasojn": "tasse"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cIru pace,\u201d mi adia\u016dis lin.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "iru": "aller",
      "lin": "il, lui, le",
      "adia\u016dis": "adieux, dire adieu, faire ses adieux, prendre cong\u00e9, quitter, renoncer, se s\u00e9parer, tourner le dos, fermer la session, se d\u00e9logu"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cSur vin la savo,\u201d li respondis.",
    "vortaro": {
      "li": "il, lui, le",
      "vin": "tu, vous",
      "respondis": "r\u00e9pondre",
      "la": "le, la, les",
      "sur": "sur",
      "savo": "salut"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj li malaperis, kvaza\u016d sorbata de la viola nokti\u011do.",
    "vortaro": {
      "li": "il, lui, le",
      "de": "de",
      "sorbata": "absorber",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "nokti\u011do": "tomb\u00e9e de la nuit",
      "viola": "violet",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "malaperis": "dispara\u00eetre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kio okazos, kiam la revenanto hejmen atingis? \u0108u li senkapigos sian kunvivintinon, kiel en tragedio de Shakespeare? \u0108u fluos la sango de la perfida nimfo sur la varman sablon de la paca oazeto? Ne, sendube li \u011dojos, kiam li ekscios, ke malembarasite de sia malnova edzino, li povos per la mono honeste enspezita el la itala militkaso a\u0109eti dekkvinjaran belulineton, kiu al li donos iom da plezuro kaj multe da zorgoj.",
    "vortaro": {
      "varman": "chaud(e)",
      "de": "de",
      "zorgoj": "souci, inqui\u00e9tude ; attention, sollicitude",
      "mono": "argent",
      "tragedio": "trag\u00e9die",
      "revenanto": "revenir",
      "ekscios": "apprendre, s'apercevoir",
      "sia": "se, s', soi",
      "kiel": "comment, comme",
      "sur": "sur",
      "sendube": "assur\u00e9ment, sans aucun doute, sans l'ombre d'un doute",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "sablon": "sable",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "\u011dojos": "se r\u00e9jouir",
      "sango": "sang",
      "el": "hors de, de",
      "kiam": "quand",
      "kaj": "et",
      "okazos": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "iom": "un peu",
      "kio": "quoi, que",
      "en": "dans",
      "fluos": "couler, s'\u00e9couler, courir",
      "perfida": "perfide, traitre",
      "multe": "beaucoup",
      "senkapigos": "d\u00e9capiter",
      "plezuro": "plaisir",
      "paca": "pacifique, paisible",
      "edzino": "\u00e9pouse",
      "povos": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "la": "le, la, les",
      "donos": "donner",
      "honeste": "honn\u00eatement",
      "kiu": "qui",
      "li": "il, lui, le",
      "itala": "italien, italienne",
      "a\u0109eti": "acheter",
      "hejmen": "\u00e0 la maison (en y allant)",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "ne": "non, ne... pas",
      "malnova": "ancien",
      "atingis": "atteindre",
      "nimfo": "nymphe, petite l\u00e8vre",
      "sian": "son, sa, ses"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sed nur Allah estas granda!",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "nur": "seulement",
      "estas": "\u00eatre",
      "granda": "grand(e)"
    }
  }
]