[
  {
    "teksto": "Kiam mi estis en la dua lerneja klaso ni prezentis teatra\u0135on kaj en \u011di mi partoprenis en rolo de popo. \u0108e \u0109iu mia apero la publiko krevis pro rido kaj apla\u016ddis vigle, malgra\u016d ke la teatra\u0135o estis tragika \u2014 iu re\u011dfilino estas \u015dtelita de ciganoj, \u015di suferas kaj mortas kiel almozulino malproksime de sia hejmo. Mi supozas, ke pri la rido kulpis mia barbo, \u0109ar \u0109iuj komprenis, ke la barbo estas farita el kapra vosto.",
    "vortaro": {
      "apero": "ph\u00e9nom\u00e8ne, occurrence",
      "apla\u016ddis": "applaudir",
      "barbo": "barbe",
      "ciganoj": "tsigane, tzigane, gitan, manouche",
      "de": "de",
      "dua": "second, deuxi\u00e8me",
      "el": "hors de, de",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "estis": "\u00eatre",
      "farita": "faire",
      "hejmo": "maison, domicile (chez soi)",
      "iu": "quelqu'un",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiam": "quand",
      "kiel": "comment, comme",
      "klaso": "classe",
      "komprenis": "comprendre",
      "krevis": "crever, \u00e9clater, se crevasser, se fendre, gercer",
      "kulpis": "\u00eatre coupable, avoir commis",
      "la": "le, la, les",
      "malgra\u016d": "malgr\u00e9, en d\u00e9pit de, nonobstant",
      "malproksime": "de loin",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "mortas": "mourir",
      "ni": "nous",
      "popo": "pope, pop",
      "prezentis": "pr\u00e9senter, introduire",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "publiko": "public",
      "rido": "rire",
      "rolo": "r\u00f4le",
      "sia": "se, s', soi",
      "suferas": "souffrir",
      "supozas": "supposer",
      "teatra\u0135o": "pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre",
      "teatra\u0135on": "pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre",
      "tragika": "tragique",
      "vigle": "vigoureusement, vivement",
      "vosto": "queue",
      "\u0109ar": "parce que",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "\u011di": "il, elle",
      "\u015di": "elle",
      "\u015dtelita": "voler, d\u00e9rober"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0108e \u0109iu provo diri ion mia barbo turni\u011dis supren, fermadis mian bu\u015don, tiklis mian nazon kaj mi tuj ternis. Sed plej grandan sukceson mi atingis en la fino de la teatra\u0135o kiam la re\u011dfilino mortis. Mi devis levi miajn manojn kiel eble plej rapide kaj voki Dion preni \u015dian animon, kaj mi faris tion tiel energie ke mia popa mantelo \u015diri\u011dis (mi estis \u011din surtretinta per miaj piedoj anta\u016d ol levi la manojn) kaj la barbo malkro\u0109i\u011dis kaj mole falis sur la plankon. Mi kredas, ke e\u0109 Kin ne atingis tian sukceson \u2014 la salono apena\u016d ne detrui\u011dis pro apla\u016ddado kaj rido.",
    "vortaro": {
      "animon": "\u00e2me",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "apena\u016d": "\u00e0 peine",
      "atingis": "atteindre",
      "barbo": "barbe",
      "bu\u015don": "bouche, embouchure, gueule",
      "de": "de",
      "devis": "devoir",
      "dion": "dieu",
      "diri": "dire",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "en": "dans",
      "energie": "\u00e9nergiquement",
      "estis": "\u00eatre",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "falis": "tomber",
      "faris": "faire",
      "fino": "habiter au diable vauvert, le meilleur est pour la fin, extr\u00e9mit\u00e9, fin, ach\u00e8vement, arr\u00eat",
      "grandan": "grand(e)",
      "ion": "quelque chose",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiam": "quand",
      "kiel": "comment, comme",
      "kredas": "croire",
      "la": "le, la, les",
      "levi": "lever, soulever, \u00e9lever, mettre debout, relever",
      "manojn": "main",
      "mantelo": "cape, manteau",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "miaj": "mon, ma",
      "miajn": "mon, ma",
      "mian": "mon, ma",
      "mortis": "mourir",
      "nazon": "nez",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "piedoj": "pied",
      "plankon": "plancher",
      "plej": "le plus, la plus",
      "preni": "prendre",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "provo": "essai, \u00e9preuve, exp\u00e9rience, test, tentation, tentative",
      "rapide": "vite",
      "rido": "rire",
      "salono": "salon",
      "sed": "mais",
      "sukceson": "succ\u00e8s",
      "supren": "en-haut",
      "sur": "sur",
      "surtretinta": "marcher sur",
      "teatra\u0135o": "pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre",
      "ternis": "\u00e9ternuer",
      "tian": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "tiklis": "chatouiller",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "turni\u011dis": "se tordre comme un vers, se retourner, se tourner, tourner en",
      "voki": "appeler",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "\u011din": "il, elle",
      "\u015dian": "sa, son"
    }
  },
  {
    "teksto": "De tiam mi ekvivis kun la penso, ke mi estas naskita artisto. Kun paso de la tempo mi plia\u011di\u011dis kaj fari\u011dis helpadministranto, sed tiu penso pri mia destino ne lasis min e\u0109 dum minuto.",
    "vortaro": {
      "artisto": "artiste",
      "de": "de",
      "destino": "destin, destin\u00e9e",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "estas": "\u00eatre",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "fari\u011dis": "devenir, se transformer",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "lasis": "laisser",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "min": "je",
      "minuto": "minute (temps)",
      "naskita": "mettre au monde, enfanter",
      "ne": "non, ne... pas",
      "paso": "passage",
      "penso": "pens\u00e9e",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "sed": "mais",
      "tempo": "temps",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "tiu": "ce, cet(te)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj jen, hazarde, anta\u016d ne longe, oni scii\u011dis, ke la urba konsilantaro aran\u011das grandan vesperamuzon en la salonoj de la novkonstruita modela restoracio.",
    "vortaro": {
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "aran\u011das": "arranger, combiner, agencer",
      "de": "de",
      "en": "dans",
      "grandan": "grand(e)",
      "hazarde": "par hasard",
      "jen": "voici",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "konsilantaro": "conseil",
      "la": "le, la, les",
      "longe": "longtemps, en long",
      "modela": "mod\u00e8le, exemplaire",
      "ne": "non, ne... pas",
      "oni": "on",
      "restoracio": "restaurant",
      "salonoj": "salon",
      "scii\u011dis": "apprendre",
      "urba": "de ville"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0108io estis en ordo, sed en la lasta momento, sabate tagmeze, oni eksciis, ke forestos la konferanseo; la anta\u016dvidita persono ebrii\u011dis vendrede kaj malaperis. Sabate li sendis el urbo Sliven luksan telegramon: \u201cMi estas bone, kiel vi fartas\u201d. La situacio minacis fari\u011di dan\u011dera, se mi ne enmiksi\u011dus. Tuj mi iris al la \u0109efa urba respondeculo, kiu prizorgas la amuzon, kaj deklaris al li, ke mi estas preta konferansei, des pli ke mi havas sperton en tiaj aferoj, ja mi ludis en la lernejo la rolon de popo kaj tiel plu. Dum momento al mi \u015dajnis, ke mi vidas \u011dojan brilon el la okuloj de la respondeculo, sed poste li svingis per mano kaj diris:",
    "vortaro": {
      "aferoj": "affaire, sujet, chose",
      "al": "\u00e0, vers",
      "anta\u016dvidita": "pr\u00e9vision, pr\u00e9voir",
      "bone": "bien",
      "brilon": "\u00e9clat",
      "dan\u011dera": "dangereux, nocif",
      "de": "de",
      "deklaris": "d\u00e9clarer",
      "des": "plus, moins",
      "diris": "dire",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "eksciis": "apprendre, s'apercevoir",
      "el": "hors de, de",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "estis": "\u00eatre",
      "fari\u011di": "devenir, se transformer",
      "fartas": "se porter (bien ou mal)",
      "forestos": "absence, absent, \u00eatre absent",
      "havas": "avoir",
      "iris": "aller",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiel": "comment, comme",
      "kiu": "qui",
      "la": "le, la, les",
      "lasta": "dernier",
      "lernejo": "\u00e9cole",
      "li": "il, lui, le",
      "ludis": "jouer",
      "luksan": "luxueux, fastueux",
      "malaperis": "dispara\u00eetre",
      "mano": "main",
      "mi": "je",
      "minacis": "menacer",
      "momento": "moment",
      "ne": "non, ne... pas",
      "okuloj": "\u0153il",
      "oni": "on",
      "ordo": "ordre",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "persono": "personne",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "popo": "pope, pop",
      "poste": "ensuite, puis",
      "preta": "pr\u00eat",
      "prizorgas": "entretenir, soigner",
      "respondeculo": "un responsable",
      "rolon": "r\u00f4le",
      "sabate": "le samedi",
      "se": "si (indique une condition)",
      "sed": "mais",
      "sendis": "envoyer, exp\u00e9dier",
      "situacio": "situation",
      "sperton": "exp\u00e9rience, v\u00e9cu",
      "svingis": "agiter, balancer, brandir",
      "telegramon": "t\u00e9l\u00e9gramme",
      "tiaj": "tel(le), telle sorte de",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "urba": "de ville",
      "urbo": "ville",
      "vi": "tu, vous",
      "vidas": "voir",
      "\u0109efa": "principal(e), chef",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "\u011dojan": "joyeux, joyeuse, content(e)",
      "\u015dajnis": "sembler, avoir l'air"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Mi petas vin, kamarado Conev, klopodu, ke \u0109io estu iom pli\u2026 ja vi komprenas, ni ne devas nin kompromiti kaj krome la nomo de nia urba konsilantaro\u2026 \u0109u vi komprenas?\u2026",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "devas": "devoir",
      "estu": "\u00eatre",
      "iom": "un peu",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "kaj": "et",
      "kamarado": "camarade",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "klopodu": "s'agiter, se battre, se d\u00e9mener, se pr\u00e9occuper, se remuer, faire des d\u00e9marches",
      "komprenas": "comprendre",
      "kompromiti": "compromettre, discr\u00e9diter, faire du tort, impliquer, nuire, porter pr\u00e9judice, porter tort, m\u00ealer, mouiller, salir",
      "konsilantaro": "conseil",
      "krome": "de plus, en outre",
      "la": "le, la, les",
      "mi": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ni": "nous",
      "nia": "nous",
      "nin": "nous",
      "nomo": "nom",
      "petas": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "urba": "de ville",
      "vi": "tu, vous",
      "vin": "tu, vous",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Estu trankvila, kamarado, lasu tion al mi. Ni ja ludis en la pasinto, mi havas sufi\u0109an sperton, ne maltrankvili\u011du!",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "en": "dans",
      "estu": "\u00eatre",
      "havas": "avoir",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "kamarado": "camarade",
      "la": "le, la, les",
      "lasu": "laisser",
      "ludis": "jouer",
      "maltrankvili\u011du": "s'inqui\u00e9ter",
      "mi": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ni": "nous",
      "pasinto": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "sperton": "exp\u00e9rience, v\u00e9cu",
      "sufi\u0109an": "suffisant(e)",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "trankvila": "tranquille, calme"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sed Dio scias pro kio, la respondeculo da\u016dre rigardis min kun certa dubo kaj malgaje balancis la kapon.",
    "vortaro": {
      "balancis": "balancer, bercer",
      "certa": "certain(e)",
      "da\u016dre": "continuellement, durablement",
      "dio": "dieu",
      "dubo": "doute, incertitude",
      "kaj": "et",
      "kapon": "t\u00eate",
      "kio": "quoi, que",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "min": "je",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "respondeculo": "un responsable",
      "rigardis": "regarder",
      "scias": "savoir",
      "sed": "mais"
    }
  },
  {
    "teksto": "Eh, Dio mia \u2014 \u011demis li kaj al mi \u015dajnis, ke li pentas pro la fakto, ke li entreprenis tiun respondecan kaj riskan aran\u011don.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "aran\u011don": "combinaison, arrangement",
      "dio": "dieu",
      "entreprenis": "entreprendre",
      "fakto": "fait",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "pentas": "se repentir",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "\u011demis": "g\u00e9mir, geindre",
      "\u015dajnis": "sembler, avoir l'air"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sed jen la vespero venis. Mi renkontadis la gastojn \u0109e la pordo, manpremis neglekte kun \u0109iuj gravaj personoj de la urbo kaj kiam ili demandis min: \u201cHe, kiel estas, ha? \u0108u ni amuzos nin?\u201d, mi svingis per la mano dirante: \u201cMi petas \u2014 \u0109u ne mi estas la konferanseo?\u201d kaj similajn sprita\u0135ojn. Poste mi ekvagis inter la tabloj kaj la gastoj konkuris regali min kaj demandi pri detaloj de la programo. Al \u0109iuj mi respondadis sub sekreto, ke mi aran\u011dis \u0109ion kaj estos grandaj surprizoj kaj multe da rido. Neatendite tamen la respondeculo kaptis kaj eltiris min de \u0109e unu tablo, kie mi klarigas la signifon kaj la rolon de la konferanseo kaj kriis al mi:",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "amuzos": "amuser, divertir",
      "aran\u011dis": "arranger, combiner, agencer",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "de": "de",
      "demandi": "interroger, demander",
      "demandis": "interroger, demander",
      "detaloj": "d\u00e9tail",
      "dirante": "dire",
      "eltiris": "extraire, sous-tirer, tirer",
      "estas": "\u00eatre",
      "estos": "\u00eatre",
      "gastoj": "h\u00f4te personne qu'on invite",
      "gastojn": "h\u00f4te personne qu'on invite",
      "grandaj": "grand(e)",
      "gravaj": "important(e)",
      "ha": "ah, ha",
      "he": "h\u00e9",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "inter": "entre, parmi",
      "jen": "voici",
      "kaj": "et",
      "kaptis": "capturer",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiam": "quand",
      "kie": "o\u00f9",
      "kiel": "comment, comme",
      "klarigas": "clarifier, \u00e9claircir, \u00e9clairer, expliquer",
      "konkuris": "rivaliser, concurrencer, faire concurrence \u00e0",
      "kriis": "crier, appeler",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "mano": "main",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "multe": "beaucoup",
      "ne": "non, ne... pas",
      "neatendite": "inopin\u00e9ment, \u00e0 l'improviste",
      "ni": "nous",
      "nin": "nous",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "personoj": "personne",
      "petas": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "pordo": "porte",
      "poste": "ensuite, puis",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "programo": "application informatique, programme",
      "regali": "r\u00e9galer",
      "respondeculo": "un responsable",
      "rido": "rire",
      "rolon": "r\u00f4le",
      "sed": "mais",
      "sekreto": "secret",
      "signifon": "signification",
      "similajn": "similaire",
      "sprita\u0135ojn": "bon mot, pirouette, trait d'esprit",
      "sub": "sous, en-dessous de",
      "surprizoj": "surprise",
      "svingis": "agiter, balancer, brandir",
      "tablo": "table",
      "tabloj": "table",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "unu": "les uns",
      "urbo": "ville",
      "venis": "venir",
      "vespero": "soir",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Kion vi faras? Jam estas la 22a horo kaj la programo ankora\u016d ne komenci\u011dis!?",
    "vortaro": {
      "ankora\u016d": "encore",
      "estas": "\u00eatre",
      "faras": "faire",
      "horo": "heure",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "kaj": "et",
      "kion": "quoi, que",
      "komenci\u011dis": "commencer, s'amorcer, se commencer, d\u00e9buter, se d\u00e9clencher, d\u00e9marrer, s'engager, s'initialiser, s'ouvrir, partir",
      "la": "le, la, les",
      "ne": "non, ne... pas",
      "programo": "application informatique, programme",
      "vi": "tu, vous"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Kia programo? \u2014 ekmiris mi.",
    "vortaro": {
      "kia": "quel, quelle sorte de",
      "mi": "je",
      "programo": "application informatique, programme"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Kiel kia?! \u2014 ek\u011demis la respondeculo. Ja vi devas malfermi la amuzvesperon kaj prezenti la aktorojn kaj ties numerojn. La \u0109estantoj jam protestas.",
    "vortaro": {
      "aktorojn": "acteur",
      "devas": "devoir",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "kaj": "et",
      "kia": "quel, quelle sorte de",
      "kiel": "comment, comme",
      "la": "le, la, les",
      "malfermi": "ouvrir",
      "numerojn": "num\u00e9ro (d'une maison, d'un ticket, dans une s\u00e9rie, etc.)",
      "prezenti": "pr\u00e9senter, introduire",
      "protestas": "mettre en cause, contester, protester",
      "respondeculo": "un responsable",
      "ties": "de celui-l\u00e0, \u00e0 celui-l\u00e0",
      "vi": "tu, vous"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Ha, estos anka\u016d numeroj, ek\u011dojis mi. Tre bone, sa\u011de elpensite.",
    "vortaro": {
      "anka\u016d": "aussi",
      "bone": "bien",
      "ek\u011dojis": "commen\u00e7ait \u00e0 se r\u00e9jouir",
      "elpensite": "inventer",
      "estos": "\u00eatre",
      "ha": "ah, ha",
      "mi": "je",
      "numeroj": "num\u00e9ro (d'une maison, d'un ticket, dans une s\u00e9rie, etc.)",
      "sa\u011de": "sage",
      "tre": "tr\u00e8s"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi etendis mian manon por gratuli lin, sed li forpu\u015dis \u011din kaj montris al mi la scenejon. Meze de tondro de apla\u016ddoj mi riverencis kaj sciigis per la movebla mikrofono, kiun oni enmanigis al mi, ke nia programo komenci\u011das. Poste mi eksidis sur unu se\u011do kaj diris al la sidantaj personoj de la najbara tablo, ke certe la programo estos tre interesa kaj mi komencis kanteti la kanton \u201cDornoj, knabinoj, dornoj\u201d. En la sama momento la tuta salono ekkrevis pro rido. Mi turnis min malanta\u016den kaj demandis pro kio oni ridas, sed la rido pliforti\u011dis. Tiam la respondeculo kriis en miajn orelojn: \u201cFor\u0135etu tiun mikrofonon, senta\u016dgulo!\u201d Nur tiam mi vidis, ke mi tenas ankora\u016d la mikrofonon kaj la publiko a\u016ddas tion, kion mi parolas. Mi tamen devas diri, ke anka\u016d la respondeculo sin kompromitis, \u0109ar \u0109iuj a\u016ddis kiel li min insultis.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "anka\u016d": "aussi",
      "ankora\u016d": "encore",
      "a\u016ddas": "entendre",
      "a\u016ddis": "entendre",
      "certe": "certainement",
      "de": "de",
      "demandis": "interroger, demander",
      "devas": "devoir",
      "diri": "dire",
      "diris": "dire",
      "dornoj": "ardillon, \u00e9pine, piquant, aiguillon, pointe, cactus, os, \u00e9cueil",
      "eksidis": "s'asseoir",
      "en": "dans",
      "enmanigis": "remettre, prendre en main",
      "estos": "\u00eatre",
      "etendis": "tendre la main, battre, marteler, \u00e9tendre, \u00e9tirer, r\u00e9pandre, tendre",
      "for\u0135etu": "rejeter, \u00e9carter",
      "gratuli": "f\u00e9liciter",
      "insultis": "injurier, insulter, invectiver, outrager",
      "interesa": "int\u00e9ressant(e)",
      "kaj": "et",
      "kanteti": "fredonner",
      "kanton": "chanson, chant",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiel": "comment, comme",
      "kio": "quoi, que",
      "kion": "quoi, que",
      "kiun": "qui",
      "knabinoj": "fille, jeune fille",
      "komencis": "commencer",
      "komenci\u011das": "commencer, s'amorcer, se commencer, d\u00e9buter, se d\u00e9clencher, d\u00e9marrer, s'engager, s'initialiser, s'ouvrir, partir",
      "kriis": "crier, appeler",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "lin": "il, lui, le",
      "malanta\u016den": "\u00e0 l'arri\u00e8re, en arri\u00e8re, vers l'arri\u00e8re, derri\u00e8re",
      "manon": "main",
      "meze": "au milieu",
      "mi": "je",
      "miajn": "mon, ma",
      "mian": "mon, ma",
      "mikrofono": "micro",
      "mikrofonon": "micro",
      "min": "je",
      "momento": "moment",
      "montris": "montrer, d\u00e9signer",
      "movebla": "mobile",
      "najbara": "voisin",
      "nia": "nous",
      "nur": "seulement",
      "oni": "on",
      "orelojn": "entrer par une oreille et sortir par l'autre, tendre l'oreille, ventre affam\u00e9 n'a pas d'oreille, oreille",
      "parolas": "parler",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "personoj": "personne",
      "por": "pour, dans le but de",
      "poste": "ensuite, puis",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "programo": "application informatique, programme",
      "publiko": "public",
      "respondeculo": "un responsable",
      "ridas": "rire",
      "rido": "rire",
      "salono": "salon",
      "sama": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "scenejon": "plateau, sc\u00e8ne",
      "sciigis": "faire savoir, informer",
      "sed": "mais",
      "senta\u016dgulo": "bon-\u00e0-rien",
      "se\u011do": "chaise",
      "sidantaj": "\u00eatre assis(e)",
      "sin": "se, s', soi",
      "sur": "sur",
      "tablo": "table",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "tenas": "tenir",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "tondro": "tonnerre",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "turnis": "tourner",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "unu": "les uns",
      "vidis": "voir",
      "\u0109ar": "parce que",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "\u011din": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Anka\u016d post tio mi ne perdis mian trankvilon kaj sciigis, ke sekvos la unua punkto de la programo. En tiu momento anta\u016d mi staris unu el la flutistoj de la orkestro kaj al mia kapo tuj venis la penso profiti la okazon kaj prezenti lin kiel plenumanton de ludado per fluto.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "anka\u016d": "aussi",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "de": "de",
      "el": "hors de, de",
      "en": "dans",
      "fluto": "flute",
      "kaj": "et",
      "kapo": "t\u00eate",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiel": "comment, comme",
      "la": "le, la, les",
      "lin": "il, lui, le",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "mian": "mon, ma",
      "momento": "moment",
      "ne": "non, ne... pas",
      "okazon": "l'occasion fait le larron, cas, circonstance, \u00e9v\u00e9nement, \u00e9v\u00e8nement, situation, \u00e9v\u00e9nement impossible, \u00e9v\u00e8nement impossible, \u00e9v\u00e9ne",
      "orkestro": "orchestre",
      "penso": "pens\u00e9e",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "perdis": "perdre",
      "plenumanton": "accomplir",
      "post": "apr\u00e8s",
      "prezenti": "pr\u00e9senter, introduire",
      "profiti": "profiter, b\u00e9n\u00e9ficier",
      "programo": "application informatique, programme",
      "punkto": "point, deux-points",
      "sciigis": "faire savoir, informer",
      "sekvos": "suivre",
      "staris": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "trankvilon": "tranquillit\u00e9",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "unu": "les uns",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "venis": "venir"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Kamarado Petrov (mi ne sciis \u0109u li nomi\u011das Petrov a\u016d alie, sed tio ne gravis en la momento) ludos ion per fluto \u2014 anoncis mi. La flutisto retiri\u011dis kaj ekrigardis min ektimigite, sed mi malla\u016dte kriis al li, ke ni pagas al la orkestrantoj ne por rigardi la plafonon, sed por ludi. A\u016ddante mian koleran vo\u0109on la flutisto konsciigis kaj tuj ekblovis sian instrumenton. En tiu momento alvenis, profunde spirante, alia prizorganto por la amuzo, kaj sciigis al mi, ke en la suba salono la iluziisto \u0108arli atendas min. Mi ordonis al la flutisto, ke li ludu \u011dis kiam mi revenis kaj rapide iris al la suba salono. Sed intertempe la iluziisto estis perdinta paciencon kaj mem ekiris ser\u0109i min. Tial estis necese, ke mi trovu eliron el tiu situacio. La publiko ja estis okupinta la lokojn kaj stre\u0109e atendis. Konsiderante rapide kion fari, mi scii\u011dis, ke anka\u016d mi scipovas artifika\u0135ojn kaj mi prenis la kravaton de la kolo de unu sinjoro, prenis anka\u016d unu tre grandan restoracian teleron kaj k-r-a-\u015d! \u2014 frapis la teleron je la plankon kaj la kravaton dis\u015diris je pecoj. La publiko komencis furioze apla\u016ddi, nur la direktoro de la restoracio kaj la sinjoro restinta sen kravato ekrigardis min scivoleme \u2014 evidente i1i atendis, ke mi tuj rekreos anta\u016d \u0109ies okuloj la teleron kaj la kravaton. Sed ilin mi trankviligis:",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "alia": "autre",
      "alie": "autrement, sinon",
      "alvenis": "arriver",
      "anka\u016d": "aussi",
      "anoncis": "annoncer",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "apla\u016ddi": "applaudir",
      "atendas": "attendre",
      "atendis": "attendre",
      "a\u016d": "ou",
      "a\u016ddante": "entendre",
      "de": "de",
      "direktoro": "directeur",
      "ekblovis": "commen\u00e7ait \u00e0 souffler vent",
      "ekiris": "partir",
      "ekrigardis": "regarder d'un coup",
      "el": "hors de, de",
      "en": "dans",
      "estis": "\u00eatre",
      "evidente": "\u00e9videmment, \u00e0 l'\u00e9vidence",
      "fari": "faire",
      "fluto": "flute",
      "frapis": "lancer, frappant, saisissant, frapper, atteindre, cogner, heurter, percuter, saisir, taper",
      "furioze": "furieusement",
      "grandan": "grand(e)",
      "gravis": "avoir de l'importance",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "iluziisto": "illusionniste",
      "instrumenton": "instrument",
      "intertempe": "cependant, entretemps, pendant ce temps",
      "ion": "quelque chose",
      "iris": "aller",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "kaj": "et",
      "kamarado": "camarade",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiam": "quand",
      "kion": "quoi, que",
      "koleran": "en col\u00e8re",
      "kolo": "cou",
      "komencis": "commencer",
      "konsiderante": "consid\u00e9rer",
      "kravato": "cravate",
      "kravaton": "cravate",
      "kriis": "crier, appeler",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "lokojn": "endroit, lieu",
      "ludi": "jouer",
      "ludos": "jouer",
      "ludu": "jouer",
      "malla\u016dte": "doucement, sans bruit",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "mi": "je",
      "mian": "mon, ma",
      "min": "je",
      "momento": "moment",
      "ne": "non, ne... pas",
      "necese": "n\u00e9cessaire",
      "ni": "nous",
      "nomi\u011das": "s'appeler, se nommer",
      "nur": "seulement",
      "okuloj": "\u0153il",
      "okupinta": "occuper",
      "ordonis": "ordonner, commander, sommer",
      "paciencon": "patience",
      "pagas": "payer",
      "pecoj": "morceau, bout, pinc\u00e9e",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "perdinta": "perdre",
      "plafonon": "plafond",
      "plankon": "plancher",
      "por": "pour, dans le but de",
      "prenis": "prendre",
      "prizorganto": "entretenir, soigner",
      "profunde": "profond\u00e9ment",
      "publiko": "public",
      "rapide": "vite",
      "restinta": "rester",
      "restoracio": "restaurant",
      "revenis": "revenir",
      "rigardi": "regarder",
      "salono": "salon",
      "sciigis": "faire savoir, informer",
      "sciis": "savoir",
      "scii\u011dis": "apprendre",
      "scipovas": "savoir",
      "sed": "mais",
      "sen": "sans",
      "ser\u0109i": "chercher",
      "sian": "son, sa, ses",
      "sinjoro": "monsieur",
      "situacio": "situation",
      "spirante": "respirer",
      "suba": "inf\u00e9rieur",
      "teleron": "assiette",
      "tial": "c'est pourquoi, \u00e0 cause de cela",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "trankviligis": "tranquilliser",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "trovu": "trouver",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "unu": "les uns",
      "vo\u0109on": "voix",
      "\u0109ies": "de chacun, de tout le monde",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Civitanoj \u2014 diris mi \u2014 vi certe atendas, ke mi restarigos tion, kion mi rompis kaj \u015diris. Vere iuj iluziistoj faras tion, sed mi ne. Mi iras la\u016d propra vojo.",
    "vortaro": {
      "atendas": "attendre",
      "certe": "certainement",
      "civitanoj": "citoyen",
      "diris": "dire",
      "faras": "faire",
      "iluziistoj": "illusionniste",
      "iras": "aller",
      "iuj": "quelqu'un",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kion": "quoi, que",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "mi": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "propra": "propre",
      "rompis": "rompre, briser, casser",
      "sed": "mais",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "vere": "vraiment",
      "vi": "tu, vous",
      "vojo": "chemin, route",
      "\u015diris": "d\u00e9chirer, arracher"
    }
  },
  {
    "teksto": "La publiko denove ekridis kontenta, \u0109ar tio vere estis tre ridinda, nur la direktoro protestis la\u016dte kaj ekiris ser\u0109i la \u0109efan respondeculon, kaj la posedanto de la kravato sin \u0135etis kontra\u016d min por bati min. Mi tamen lerte manovris kaj sukcesis eviti la frapon. En tiu momento alvenis la vera iluziisto kaj li flustris en mian orelon, ke li, se ne estus la publiko, de\u015dirus mian kapon, \u0109ar li kuris tra \u0109iuj salonoj ser\u0109ante min. Mi tamen ne konfuzi\u011dis pro tiuj minacoj kaj alproksimi\u011dante al la rekvizitoj de la iluziisto komencis malfermi skatolojn, korbojn kaj sakojn. Sed subite mi ekkriis, \u0109ar iu besteto mordis min kaj mi retiri\u011dante malanta\u016den, falis en korbon, el kiu eliris 10 kolomboj, 17 blankaj musoj, 3 kolubroj, \u0109irka\u016d 10 akvaj serpentoj kaj multaj aliaj etaj kaj nedan\u011deraj bestetoj, kiuj tuj ekrampis inter la gastoj. La lastaj, mi ne scias pro kio, levis grandan bruon; iuj surtabli\u011dis kaj fari\u011dis tia tumulto, kvaza\u016d okazus io eksterordinara. Al mi mem \u0109io \u015dajnis tre gaja kaj mi ridis elkore \u011dis mi vidis, ke venas la \u0109efa respondeculo, kiu havis teruran esprimon sur sia viza\u011do. Li ordonis al mi, ke mi tuj iru supren kaj liberigu la kompatindan flutiston. Mi plenumis tiun ordonon kaj alveninte en la supran salonon mi kun miro konstatis, ke la tuta publiko sidas kiel rigida kaj la flutisto da\u016drigas blovadi en la fluton kun lastaj fortoj. Vidante min, li apena\u016d povis prononci: \u201cAh, jen vi finfine\u201d, kaj svenante falis en la manojn de la ceteraj orkestrantoj, kiuj lin elportis.",
    "vortaro": {
      "akvaj": "aquatique, d'eau, aqueux",
      "al": "\u00e0, vers",
      "aliaj": "autre",
      "alproksimi\u011dante": "s'approcher",
      "alveninte": "arriver",
      "alvenis": "arriver",
      "apena\u016d": "\u00e0 peine",
      "bati": "battre, frapper",
      "blankaj": "blanc",
      "bruon": "bruit",
      "ceteraj": "autre, restant",
      "da\u016drigas": "continuer (quelque chose)",
      "de": "de",
      "denove": "\u00e0 nouveau",
      "de\u015dirus": "d\u00e9tacher, cueillir",
      "direktoro": "directeur",
      "ekiris": "partir",
      "ekkriis": "commencer \u00e0 crier",
      "ekridis": "commencer \u00e0 rire",
      "eksterordinara": "exceptionnel, extraordinaire",
      "el": "hors de, de",
      "eliris": "sortir",
      "elportis": "supporter, endurer",
      "en": "dans",
      "esprimon": "expression",
      "estis": "\u00eatre",
      "estus": "\u00eatre",
      "etaj": "petit",
      "eviti": "\u00e9viter",
      "falis": "tomber",
      "fari\u011dis": "devenir, se transformer",
      "finfine": "finalement, en fin de compte",
      "flustris": "chuchoter, murmurer",
      "fluton": "flute",
      "fortoj": "force",
      "frapon": "coup",
      "gaja": "gai, enjou\u00e9, joyeux",
      "gastoj": "h\u00f4te personne qu'on invite",
      "grandan": "grand(e)",
      "havis": "avoir",
      "iluziisto": "illusionniste",
      "inter": "entre, parmi",
      "io": "quelque chose",
      "iru": "aller",
      "iu": "quelqu'un",
      "iuj": "quelqu'un",
      "jen": "voici",
      "kaj": "et",
      "kapon": "t\u00eate",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiel": "comment, comme",
      "kio": "quoi, que",
      "kiu": "qui",
      "kiuj": "qui",
      "kolomboj": "colombe, pigeon",
      "komencis": "commencer",
      "kompatindan": "digne de piti\u00e9, \u00e0 plaindre",
      "konfuzi\u011dis": "\u00eatre d\u00e9contenanc\u00e9, s'embrouiller, se troubler",
      "konstatis": "constater (que)",
      "kontenta": "content(e), satisfait(e)",
      "kontra\u016d": "contre",
      "korbojn": "corbeille, panier",
      "korbon": "corbeille, panier",
      "kravato": "cravate",
      "kun": "avec",
      "kuris": "courir",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "la": "le, la, les",
      "lastaj": "dernier",
      "la\u016dte": "fortement",
      "levis": "lever, soulever, \u00e9lever, mettre debout, relever",
      "li": "il, lui, le",
      "liberigu": "lib\u00e9rer, d\u00e9charger, d\u00e9livrer, dispenser",
      "lin": "il, lui, le",
      "malanta\u016den": "\u00e0 l'arri\u00e8re, en arri\u00e8re, vers l'arri\u00e8re, derri\u00e8re",
      "malfermi": "ouvrir",
      "manojn": "main",
      "manovris": "manoeliguvrer",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "mi": "je",
      "mian": "mon, ma",
      "min": "je",
      "minacoj": "menace",
      "miro": "\u00e9merveillement, surprise",
      "momento": "moment",
      "mordis": "mordre",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "musoj": "souris",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nur": "seulement",
      "okazus": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "ordonis": "ordonner, commander, sommer",
      "ordonon": "ordre, injonction, commande, instruction",
      "orelon": "entrer par une oreille et sortir par l'autre, tendre l'oreille, ventre affam\u00e9 n'a pas d'oreille, oreille",
      "plenumis": "accomplir",
      "por": "pour, dans le but de",
      "posedanto": "poss\u00e9der",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "prononci": "prononcer",
      "protestis": "mettre en cause, contester, protester",
      "publiko": "public",
      "rekvizitoj": "accessoire de th\u00e9\u00e2tre",
      "respondeculo": "un responsable",
      "ridinda": "ridicule, risible",
      "ridis": "rire",
      "rigida": "raide, rigide",
      "sakojn": "sac",
      "salonoj": "salon",
      "salonon": "salon",
      "scias": "savoir",
      "se": "si (indique une condition)",
      "sed": "mais",
      "serpentoj": "serpent",
      "ser\u0109ante": "chercher",
      "ser\u0109i": "chercher",
      "sia": "se, s', soi",
      "sidas": "\u00eatre assis(e)",
      "sin": "se, s', soi",
      "skatolojn": "bo\u00eete",
      "subite": "soudainement",
      "sukcesis": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "supran": "sup\u00e9rieur",
      "supren": "en-haut",
      "sur": "sur",
      "svenante": "s'\u00e9vanouir",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "teruran": "terrible, horrible",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "tumulto": "\u00e9meute, tumulte",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "venas": "venir",
      "vera": "vrai(e)",
      "vere": "vraiment",
      "vi": "tu, vous",
      "vidante": "voir",
      "vidis": "voir",
      "viza\u011do": "face, visage",
      "\u0109ar": "parce que",
      "\u0109efa": "principal(e), chef",
      "\u0109efan": "principal(e), chef",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "\u0109irka\u016d": "autour de, environ",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "\u0135etis": "jeter",
      "\u015dajnis": "sembler, avoir l'air"
    }
  },
  {
    "teksto": "Por serenigi la atmosferon mi komencis rakonti ian anekdoton, sed mi ne povis fini \u011din, \u0109ar en la salonon \u015dtorme eniris la gastoj el la suba salono kaj post ili inter la tabloj ekrampis la musoj, kunikloj, serpentoj, kolubroj, ratoj k.a. bestoj de la iluziisto \u0108arli Gicov. Okazis vera paniko, en kiu, kiel mi sukcesis vidi, la respondeculo svenis en la brakoj de unu dika sinjorino, kiu siavice konsideris lin muso kaj ekkriis per la\u016dta vo\u0109o. Sia krio infektis \u0109iujn ceterajn kaj balda\u016d la tuta salono eksimilis al vivanta maro, en kiu viroj kaj virinoj interpu\u015dante unu la alian, renversante kaj rompante \u0109ion sur sia vojo, direkti\u011dis al la eliro.",
    "vortaro": {
      "a": "la, argon, Amp\u00e8re, A4, are, a",
      "al": "\u00e0, vers",
      "alian": "autre",
      "anekdoton": "anecdote, histoire dr\u00f4le",
      "atmosferon": "atmosph\u00e8re",
      "balda\u016d": "bient\u00f4t",
      "bestoj": "b\u00eate, animal",
      "brakoj": "bras",
      "ceterajn": "autre, restant",
      "de": "de",
      "dika": "\u00e9pais(se)",
      "direkti\u011dis": "se dirigeait",
      "ekkriis": "commencer \u00e0 crier",
      "el": "hors de, de",
      "en": "dans",
      "eniris": "entr\u00e9e, entrer, faire entrer, introduire",
      "fini": "finir",
      "gastoj": "h\u00f4te personne qu'on invite",
      "ian": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "iluziisto": "illusionniste",
      "infektis": "infecter, contaminer",
      "inter": "entre, parmi",
      "k": "et",
      "kaj": "et",
      "kiel": "comment, comme",
      "kiu": "qui",
      "komencis": "commencer",
      "konsideris": "consid\u00e9rer",
      "krio": "Cri, Cree",
      "kunikloj": "lapin",
      "la": "le, la, les",
      "la\u016dta": "haute (voix), fort (bruit, cri), bruyante (conversation)",
      "lin": "il, lui, le",
      "maro": "mer",
      "mi": "je",
      "muso": "souris",
      "musoj": "souris",
      "ne": "non, ne... pas",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "paniko": "panique",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "por": "pour, dans le but de",
      "post": "apr\u00e8s",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "rakonti": "raconter",
      "ratoj": "rat",
      "respondeculo": "un responsable",
      "rompante": "rompre, briser, casser",
      "salono": "salon",
      "salonon": "salon",
      "sed": "mais",
      "serpentoj": "serpent",
      "sia": "se, s', soi",
      "siavice": "\u00e0 son tour",
      "sinjorino": "dame, madame",
      "suba": "inf\u00e9rieur",
      "sukcesis": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "sur": "sur",
      "svenis": "s'\u00e9vanouir",
      "tabloj": "table",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "unu": "les uns",
      "vera": "vrai(e)",
      "vidi": "voir",
      "virinoj": "femme",
      "viroj": "homme, m\u00e2le",
      "vivanta": "vivre",
      "vojo": "chemin, route",
      "vo\u0109o": "voix",
      "\u0109ar": "parce que",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "\u0109iujn": "chaque, chacun",
      "\u011din": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi plifortigis la tumulton imitante per la mikrofono la vo\u0109ojn de diversaj sova\u011daj bestoj, de jaguaro \u011dis bengala tigro. Do, persone por mi, la amuzo iris tre gaje kaj plene diferencis de aliaj tiaspecaj aran\u011doj.",
    "vortaro": {
      "aliaj": "autre",
      "aran\u011doj": "combinaison, arrangement",
      "bestoj": "b\u00eate, animal",
      "de": "de",
      "diferencis": "diff\u00e9rer, \u00eatre diff\u00e9rent",
      "diversaj": "vari\u00e9(e), divers(e)",
      "do": "donc",
      "imitante": "imiter, mimer, reproduire",
      "iris": "aller",
      "jaguaro": "jaguar",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "mi": "je",
      "mikrofono": "micro",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "persone": "personnellement",
      "plene": "pleinement, compl\u00e8tement, enti\u00e8rement",
      "por": "pour, dans le but de",
      "sova\u011daj": "sauvage",
      "tigro": "tigre",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "tumulton": "\u00e9meute, tumulte",
      "vo\u0109ojn": "voix",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0"
    }
  },
  {
    "teksto": "La postan tagon, tamen, vokis min la \u0109efa respondeculo kaj klarigis al mi, ke li sugestis al mia \u0109efo, ke senta\u016dguloj kiel mi ne devas okupi \u015dtatan postenon. Poste li da\u016drigis:",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "da\u016drigis": "continuer (quelque chose)",
      "devas": "devoir",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiel": "comment, comme",
      "klarigis": "clarifier, \u00e9claircir, \u00e9clairer, expliquer",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "min": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "okupi": "occuper",
      "postan": "ult\u00e9rieur, arri\u00e8re",
      "poste": "ensuite, puis",
      "postenon": "*poste",
      "respondeculo": "un responsable",
      "senta\u016dguloj": "bon-\u00e0-rien",
      "sugestis": "inspirer, laisser entendre, sugg\u00e9rer",
      "tagon": "jour",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "vokis": "appeler",
      "\u0109efa": "principal(e), chef",
      "\u0109efo": "chef, sup\u00e9rieur",
      "\u015dtatan": "de l'Etat"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Krome, \u201cKara amiko\u201d, je via konto ni kalkulis \u0109iujn elspezojn por la amuzvespero, inkluzive la rompitajn kaj difektitajn objektojn je sumo 15 624 levoj. Kaj nun \u2014 konkludis li \u2014 for de \u0109i tie, \u0109ar semi vidos vin \u0109i tie refoje, ml sufokos vin per miaj propraj manoj.",
    "vortaro": {
      "amiko": "ami",
      "de": "de",
      "difektitajn": "frapper, ab\u00eemer, d\u00e9t\u00e9riorer, endommager",
      "elspezojn": "frais, d\u00e9pense",
      "for": "loin, au loin",
      "inkluzive": "inclusivement, y compris",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "kaj": "et",
      "kalkulis": "les bons comptes font les bons amis, compter de t\u00eate, calculer mentalement, calculer, compter, consid\u00e9rer, prendre",
      "kara": "cher, ch\u00e8re",
      "konkludis": "conclure",
      "konto": "compte",
      "krome": "de plus, en outre",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "manoj": "main",
      "miaj": "mon, ma",
      "ni": "nous",
      "nun": "maintenant",
      "objektojn": "objet, chose",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "por": "pour, dans le but de",
      "propraj": "propre",
      "refoje": "une fois de plus, de nouveau",
      "rompitajn": "rompre, briser, casser",
      "semi": "semer",
      "sufokos": "asphyxier, \u00e9touffer, suffoquer, faire taire, oppresser",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "via": "tu, vous",
      "vidos": "voir",
      "vin": "tu, vous",
      "\u0109ar": "parce que",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "\u0109iujn": "chaque, chacun"
    }
  },
  {
    "teksto": "Dirante tion li ek\u011demis \u201cOh\u201d kaj kaptis sin je la okulo, kiu estis blui\u011dinta \u2014 kredeble, la dika sinjorino frapis lin je tiu loko, opiniante lin muso.",
    "vortaro": {
      "dika": "\u00e9pais(se)",
      "dirante": "dire",
      "estis": "\u00eatre",
      "frapis": "lancer, frappant, saisissant, frapper, atteindre, cogner, heurter, percuter, saisir, taper",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "kaj": "et",
      "kaptis": "capturer",
      "kiu": "qui",
      "kredeble": "plausiblement, vraisemblablement, sans doute",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "lin": "il, lui, le",
      "loko": "endroit, lieu",
      "muso": "souris",
      "okulo": "\u0153il",
      "opiniante": "\u00eatre d'avis, penser, croire",
      "sin": "se, s', soi",
      "sinjorino": "dame, madame",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "tiu": "ce, cet(te)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sed, \u201cse\u201d\u2026 Mi mem intencis forlasi tiun filistran urbon kaj transloki\u011di en la \u0109efurbon, por tie plene dedi\u0109i min al la arto.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "arto": "art",
      "dedi\u0109i": "d\u00e9dicacer, d\u00e9dier, consacrer, vouer, faire don, faire hommage",
      "en": "dans",
      "forlasi": "abandonner",
      "intencis": "avoir l'intention de, projeter de, viser \u00e0",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "plene": "pleinement, compl\u00e8tement, enti\u00e8rement",
      "por": "pour, dans le but de",
      "se": "si (indique une condition)",
      "sed": "mais",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "transloki\u011di": "se d\u00e9placer, se transf\u00e9rer",
      "urbon": "ville",
      "\u0109efurbon": "capitale"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj se la vizitantoj de la amuzvespero ne komprenis, ke mi estas la plej originala kaj kura\u011da konferanseo, ja vi karaj legantoj plene komprenis tion. Mi petas vin, kunhelpu, ke mi estu enoficigita kiel \u015dtata konferanseo en Sofia. Skribu al la adreso: Vasil Conev, Sofia, Str. 6 septembro N 49.",
    "vortaro": {
      "adreso": "adresse",
      "al": "\u00e0, vers",
      "de": "de",
      "en": "dans",
      "enoficigita": "installer dans ses fonctions",
      "estas": "\u00eatre",
      "estu": "\u00eatre",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "kaj": "et",
      "karaj": "cher, ch\u00e8re",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiel": "comment, comme",
      "komprenis": "comprendre",
      "kura\u011da": "courageux, -euse",
      "la": "le, la, les",
      "mi": "je",
      "n": "nord",
      "ne": "non, ne... pas",
      "originala": "original, d'origine, excentrique, farfelu, singulier",
      "petas": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "plej": "le plus, la plus",
      "plene": "pleinement, compl\u00e8tement, enti\u00e8rement",
      "se": "si (indique une condition)",
      "septembro": "septembre",
      "skribu": "\u00e9crire",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "vi": "tu, vous",
      "vin": "tu, vous",
      "vizitantoj": "visiter",
      "\u015dtata": "\u00e9tatique, national"
    }
  }
]