[
  {
    "teksto": "LA AMO DE OTELO KAJ DESDEMONA",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "amo": "amour",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sen la scio de la patro, Desdemona edzini\u011dis al la nigrulo Otelo. Eksciante pri tio, la patro, Brabancio, akuzas Otelon anta\u016d la Do\u011do. Jago estas la kornedo de Otelo.",
    "vortaro": {
      "do\u011do": "doge",
      "edzini\u011dis": "\u00e9pouser, se marier",
      "eksciante": "apprendre, s'apercevoir",
      "sen": "sans",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "la": "le, la, les",
      "patro": "p\u00e8re",
      "scio": "\u00e0 mon insu, \u00e0 ce que je sais, connaissance, savoir",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "nigrulo": "noir, n\u00e8gre",
      "de": "de",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "akuzas": "accuser"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "DO\u011cO:",
    "vortaro": {
      "do\u011do": "doge"
    }
  },
  {
    "teksto": "Venigu Desdemonan.",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "OTELO:",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Kornedo, gvidu: vi la lokon scias.",
    "vortaro": {
      "vi": "tu, vous",
      "scias": "savoir",
      "lokon": "endroit, lieu",
      "la": "le, la, les",
      "gvidu": "guider, diriger"
    }
  },
  {
    "teksto": "Foriras JAGO kaj servistoj",
    "vortaro": {
      "kaj": "et",
      "foriras": "partir, renvoyer, cong\u00e9dier, faire partir, jeter dehors",
      "servistoj": "serviteur, domestique"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj dume, kiel pure mi konfesas",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "dume": "pour l'instant, cependant, entre temps, pendant ce temps, en revanche, pourtant, toutefois",
      "konfesas": "inavouable, avouer, accorder, admettre, confesser, se confesser, convenir, d\u00e9clarer, professer, reconna\u00eetre",
      "kaj": "et",
      "kiel": "comment, comme"
    }
  },
  {
    "teksto": "al Dio la malvirtojn de la sango,",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "sango": "sang",
      "dio": "dieu",
      "al": "\u00e0, vers",
      "malvirtojn": "l'oisivet\u00e9 est la m\u00e8re de tous les vices, vice",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "do tiel vere al oreloj viaj",
    "vortaro": {
      "vere": "vraiment",
      "viaj": "ton, votre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "oreloj": "entrer par une oreille et sortir par l'autre, tendre l'oreille, ventre affam\u00e9 n'a pas d'oreille, oreille",
      "do": "donc",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a"
    }
  },
  {
    "teksto": "prezentos mi solene, kiel mi",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "prezentos": "pr\u00e9senter, introduire",
      "kiel": "comment, comme"
    }
  },
  {
    "teksto": "prosperis ame \u0109e la sinjorino,",
    "vortaro": {
      "prosperis": "prosp\u00e9rer, r\u00e9ussir",
      "sinjorino": "dame, madame",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "kaj \u015di \u0109e mi.",
    "vortaro": {
      "kaj": "et",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "mi": "je",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "DO\u011cO:",
    "vortaro": {
      "do\u011do": "doge"
    }
  },
  {
    "teksto": "Rakontu \u011din, Otelo.",
    "vortaro": {
      "\u011din": "il, elle",
      "rakontu": "raconter"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "OTELO:",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Min amis \u015dia patro, invitadis,",
    "vortaro": {
      "patro": "p\u00e8re",
      "min": "je",
      "\u015dia": "elle",
      "amis": "aimer"
    }
  },
  {
    "teksto": "demandis min pri mia historio",
    "vortaro": {
      "historio": "histoire",
      "min": "je",
      "demandis": "interroger, demander",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "mia": "je"
    }
  },
  {
    "teksto": "la\u016djare: la bataloj, la sie\u011doj",
    "vortaro": {
      "sie\u011doj": "si\u00e8ge",
      "bataloj": "bataille, combat",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "kaj sorto\u015dan\u011doj, kiujn mi trapasis.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "kiujn": "qui",
      "kaj": "et",
      "trapasis": "traverser"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi \u011din raportis, jam de l\u2019 infana\u011do",
    "vortaro": {
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "de": "de",
      "mi": "je",
      "\u011din": "il, elle",
      "infana\u011do": "enfance",
      "raportis": "rapporter, annoncer"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u011dis la momento, kiam li \u011din petis.",
    "vortaro": {
      "petis": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "li": "il, lui, le",
      "\u011din": "il, elle",
      "momento": "moment",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "kiam": "quand",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "Jen temis pri fatalaj akcidentoj,",
    "vortaro": {
      "jen": "voici",
      "akcidentoj": "accident",
      "temis": "concerner, toucher, s'agir de, \u00eatre question de",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "fatalaj": "fatal, fatidique, funeste"
    }
  },
  {
    "teksto": "pri aventuroj sur la ter\u2019 kaj maro,",
    "vortaro": {
      "aventuroj": "aventure",
      "sur": "sur",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "kaj": "et",
      "maro": "mer",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "savi\u011do el la tuj-mortiga bre\u0109o;",
    "vortaro": {
      "bre\u0109o": "br\u00e8che",
      "la": "le, la, les",
      "el": "hors de, de"
    }
  },
  {
    "teksto": "kiel min kaptis krudaj malamikoj",
    "vortaro": {
      "kaptis": "capturer",
      "min": "je",
      "malamikoj": "ennemi",
      "kiel": "comment, comme",
      "krudaj": "\u00e0 vif, brut, cru, \u00e9cru, grossier, rudimentaire, rustique"
    }
  },
  {
    "teksto": "kaj vendis en sklavecon; kiel oni",
    "vortaro": {
      "en": "dans",
      "vendis": "vendre",
      "sklavecon": "esclavage",
      "oni": "on",
      "kaj": "et",
      "kiel": "comment, comme"
    }
  },
  {
    "teksto": "absolvis min, kaj jen mi pluvoja\u011dis:",
    "vortaro": {
      "min": "je",
      "mi": "je",
      "jen": "voici",
      "kaj": "et",
      "absolvis": "absoudre"
    }
  },
  {
    "teksto": "tra kavernegoj kaj dezertaj vastoj,",
    "vortaro": {
      "dezertaj": "d\u00e9sert, d\u00e9sertique",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "abismoj, krudaj rokoj kaj montegoj",
    "vortaro": {
      "rokoj": "roc, rocher",
      "abismoj": "ab\u00eeme, abysse, gouffre, pr\u00e9cipice, tr\u00e9fonds",
      "kaj": "et",
      "krudaj": "\u00e0 vif, brut, cru, \u00e9cru, grossier, rudimentaire, rustique"
    }
  },
  {
    "teksto": "tu\u015dantaj la \u0109ielon \u2014 jen pri kio",
    "vortaro": {
      "jen": "voici",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "\u0109ielon": "ciel, cieux",
      "kio": "quoi, que",
      "tu\u015dantaj": "toucher",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "li petis min rakonti. Kaj ankora\u016d",
    "vortaro": {
      "ankora\u016d": "encore",
      "min": "je",
      "petis": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "li": "il, lui, le",
      "kaj": "et",
      "rakonti": "raconter"
    }
  },
  {
    "teksto": "pri l\u2019 kanibaloj, la antropofagoj",
    "vortaro": {
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "kanibaloj": "cannibale",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "man\u011dantaj unu alian, kaj la homoj",
    "vortaro": {
      "man\u011dantaj": "manger",
      "alian": "autre",
      "kaj": "et",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "kun kapo sub la \u015dultroj. Tion a\u016ddi",
    "vortaro": {
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "kapo": "t\u00eate",
      "sub": "sous, en-dessous de",
      "a\u016ddi": "entendre",
      "\u015dultroj": "\u00e9paule",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "tre emis Desdemona, sed konstante",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "konstante": "constamment",
      "emis": "incliner \u00e0",
      "tre": "tr\u00e8s"
    }
  },
  {
    "teksto": "la taskoj de la domo \u015din fortiris.",
    "vortaro": {
      "domo": "maison",
      "de": "de",
      "taskoj": "t\u00e2che, besogne, devoir (scolaire)",
      "\u015din": "elle",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "Rapide plenuminte ilin, tuj",
    "vortaro": {
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "plenuminte": "accomplir"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u015di jam revenis kaj avid-orele",
    "vortaro": {
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "kaj": "et",
      "\u015di": "elle",
      "revenis": "revenir"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u015di sorbis mian temon. Mi rimarkis,",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "sorbis": "absorber",
      "mian": "mon, ma",
      "temon": "sujet, th\u00e8me",
      "rimarkis": "remarquer, noter",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "kaj balda\u016d mi en horo a\u016dspicia",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "balda\u016d": "bient\u00f4t",
      "a\u016dspicia": "auspicieux, faste, favorable",
      "en": "dans",
      "kaj": "et",
      "horo": "heure"
    }
  },
  {
    "teksto": "parolis tiel trafe, ke \u011di tiris",
    "vortaro": {
      "tiris": "tirer",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "parolis": "parler",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "de \u015di fervoran peton, ke mi volu",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "mi": "je",
      "volu": "vouloir",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "peton": "demande",
      "fervoran": "ardent, fervent, passionn\u00e9",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "rakonti mian tutan pilgrimadon,",
    "vortaro": {
      "mian": "mon, ma",
      "tutan": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "rakonti": "raconter"
    }
  },
  {
    "teksto": "kiun fragmente \u015di ja iom a\u016ddis,",
    "vortaro": {
      "iom": "un peu",
      "kiun": "qui",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "\u015di": "elle",
      "a\u016ddis": "entendre"
    }
  },
  {
    "teksto": "sed ne en plena sekvo. Mi konsentis;",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "konsentis": "consentir, \u00eatre en accord",
      "mi": "je",
      "sekvo": "riche de cons\u00e9quences, cons\u00e9quence, r\u00e9percussion, suite",
      "en": "dans",
      "plena": "plein(e)",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "kaj ofte \u015diajn larmojn mi ellogis,",
    "vortaro": {
      "larmojn": "larme",
      "mi": "je",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment",
      "kaj": "et",
      "\u015diajn": "sa, son"
    }
  },
  {
    "teksto": "se mi parolis pri dolora bato",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "dolora": "douloureux",
      "se": "si (indique une condition)",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "bato": "battement, coup",
      "parolis": "parler"
    }
  },
  {
    "teksto": "trafinta min juna\u011de. Je la fino",
    "vortaro": {
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "min": "je",
      "trafinta": "atteindre, rencontrer, toucher",
      "fino": "habiter au diable vauvert, le meilleur est pour la fin, extr\u00e9mit\u00e9, fin, ach\u00e8vement, arr\u00eat",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u015di pagis min per mondo da suspiroj.",
    "vortaro": {
      "min": "je",
      "pagis": "payer",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "mondo": "monde",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u015ci diris, kiel stranga tio estis,",
    "vortaro": {
      "diris": "dire",
      "stranga": "bizarre",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "estis": "\u00eatre",
      "\u015di": "elle",
      "kiel": "comment, comme"
    }
  },
  {
    "teksto": "tre stranga; kaj kortu\u015da, plej kortu\u015da.",
    "vortaro": {
      "stranga": "bizarre",
      "kortu\u015da": "\u00e9mouvant, touchant",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "kaj": "et",
      "plej": "le plus, la plus"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u015ci e\u0109 beda\u016dris, ke \u015di tion a\u016ddis,",
    "vortaro": {
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "beda\u016dris": "regretter",
      "\u015di": "elle",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "a\u016ddis": "entendre"
    }
  },
  {
    "teksto": "kaj tamen revis: ho, se nur \u015di",
    "vortaro": {
      "nur": "seulement",
      "revis": "r\u00eaver de",
      "se": "si (indique une condition)",
      "ho": "Henry, hydrog\u00e8ne, H, heure",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "kaj": "et",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "mem estus povinta i\u011di tia viro!",
    "vortaro": {
      "povinta": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "viro": "homme, m\u00e2le",
      "i\u011di": "devenir",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "estus": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u015ci dankis min, kaj diris, se mi havas",
    "vortaro": {
      "min": "je",
      "mi": "je",
      "diris": "dire",
      "se": "si (indique une condition)",
      "dankis": "remercier",
      "kaj": "et",
      "havas": "avoir",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "amikon, kiu amas \u015din, mi nur",
    "vortaro": {
      "nur": "seulement",
      "mi": "je",
      "kiu": "qui",
      "amas": "aimer",
      "\u015din": "elle",
      "amikon": "ami"
    }
  },
  {
    "teksto": "instruu lin rakonti mian temon,",
    "vortaro": {
      "lin": "il, lui, le",
      "mian": "mon, ma",
      "temon": "sujet, th\u00e8me",
      "instruu": "enseigner",
      "rakonti": "raconter"
    }
  },
  {
    "teksto": "kaj tio svatus \u015din. \u0108e tiu varmo",
    "vortaro": {
      "varmo": "chaleur",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "svatus": "*s\u2019entremettre, *rechercher en mariage, demander en mariage",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "\u015din": "elle",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "mi ekparolis. Vere, \u015di min amis",
    "vortaro": {
      "min": "je",
      "mi": "je",
      "vere": "vraiment",
      "amis": "aimer",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "pro la dan\u011deroj, kiujn mi travivis:",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "kiujn": "qui",
      "travivis": "faire l'exp\u00e9rience de, vivre",
      "dan\u011deroj": "danger",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "mi amis \u015din, \u0109ar \u015di kompatis ilin.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "kompatis": "avoir piti\u00e9, compatir",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "amis": "aimer",
      "\u015din": "elle",
      "\u0109ar": "parce que",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Nur tia estis mia sor\u0109influo.",
    "vortaro": {
      "nur": "seulement",
      "mia": "je",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "estis": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "La sinjorino venas: \u015di atestu.",
    "vortaro": {
      "atestu": "attester, certifier, t\u00e9moigner",
      "sinjorino": "dame, madame",
      "venas": "venir",
      "\u015di": "elle",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Venas DESDEMONA, JAGO kaj servistoj",
    "vortaro": {
      "venas": "venir",
      "kaj": "et",
      "servistoj": "serviteur, domestique"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "DO\u011cO:",
    "vortaro": {
      "do\u011do": "doge"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tia rakonto, vere, gajnus e\u0109",
    "vortaro": {
      "rakonto": "conte, r\u00e9cit",
      "vere": "vraiment",
      "gajnus": "gagner, conqu\u00e9rir, l'emporter",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus"
    }
  },
  {
    "teksto": "mian filinon! Bona Brabancio,",
    "vortaro": {
      "filinon": "fille",
      "mian": "mon, ma",
      "bona": "bon,  bonne"
    }
  },
  {
    "teksto": "akceptu \u0109i fari\u011don eksterordan.",
    "vortaro": {
      "akceptu": "accepter",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Prefere ja rompitan glavon uzi,",
    "vortaro": {
      "rompitan": "rompre, briser, casser",
      "uzi": "utiliser",
      "glavon": "\u00e9p\u00e9e",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien"
    }
  },
  {
    "teksto": "ol siajn nudajn manojn.",
    "vortaro": {
      "manojn": "main",
      "nudajn": "nu",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "ol": "que (dans une comparaison)"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "BRABANCIO:",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Mi petegas,",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "petegas": "supplier"
    }
  },
  {
    "teksto": "a\u016dskultu anka\u016d \u015din. Se \u015di konfesos,",
    "vortaro": {
      "a\u016dskultu": "\u00e9couter",
      "konfesos": "inavouable, avouer, accorder, admettre, confesser, se confesser, convenir, d\u00e9clarer, professer, reconna\u00eetre",
      "se": "si (indique une condition)",
      "\u015din": "elle",
      "\u015di": "elle",
      "anka\u016d": "aussi"
    }
  },
  {
    "teksto": "ke \u015di la amindumon partoprenis,",
    "vortaro": {
      "amindumon": "drague, flirt",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "\u015di": "elle",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "pereu mi, se mia miskulpigo",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "pereu": "se perdre, p\u00e9rir, succomber",
      "se": "si (indique une condition)",
      "mia": "je"
    }
  },
  {
    "teksto": "trafus la viron! \u2014 Venu, bona mia.",
    "vortaro": {
      "viron": "homme, m\u00e2le",
      "bona": "bon,  bonne",
      "trafus": "atteindre, rencontrer, toucher",
      "mia": "je",
      "venu": "venir",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "En jena nobla societo, kie",
    "vortaro": {
      "societo": "association, soci\u00e9t\u00e9",
      "nobla": "\u00e9lev\u00e9, noble, ignoble, vil",
      "en": "dans",
      "kie": "o\u00f9",
      "jena": "celui-ci, celui-l\u00e0, ci-apr\u00e8s, le suivant"
    }
  },
  {
    "teksto": "plej \u015duldas vi obeon?",
    "vortaro": {
      "vi": "tu, vous",
      "\u015duldas": "devoir",
      "plej": "le plus, la plus"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "DESDEMONA:",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Nobla patro,",
    "vortaro": {
      "patro": "p\u00e8re",
      "nobla": "\u00e9lev\u00e9, noble, ignoble, vil"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0109i tie mia devo disdui\u011das.",
    "vortaro": {
      "devo": "devoir",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "mia": "je"
    }
  },
  {
    "teksto": "Al vi mi estas \u015dulda pro la vivo",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "vivo": "vie",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "vi": "tu, vous",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "kaj edukado: vivo kaj eduko",
    "vortaro": {
      "kaj": "et",
      "vivo": "vie",
      "eduko": "\u00e9ducation",
      "edukado": "\u00e9ducation"
    }
  },
  {
    "teksto": "instruas min respekti vin; vi estas",
    "vortaro": {
      "respekti": "respecter",
      "min": "je",
      "vin": "tu, vous",
      "estas": "\u00eatre",
      "instruas": "enseigner",
      "vi": "tu, vous"
    }
  },
  {
    "teksto": "mastro de mia devo \u2014 mi, \u011dis nun,",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "devo": "devoir",
      "mi": "je",
      "nun": "maintenant",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "mia": "je",
      "mastro": "ma\u00eetre"
    }
  },
  {
    "teksto": "estas filino via. Sed jen mia edzo;",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "via": "tu, vous",
      "jen": "voici",
      "edzo": "\u00e9poux, mari",
      "estas": "\u00eatre",
      "filino": "fille",
      "mia": "je"
    }
  },
  {
    "teksto": "kaj tian devon, kian manifestis",
    "vortaro": {
      "kian": "quel, quelle sorte de",
      "devon": "devoir",
      "kaj": "et",
      "tian": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors"
    }
  },
  {
    "teksto": "mia patrino, preferinte vin",
    "vortaro": {
      "patrino": "m\u00e8re",
      "vin": "tu, vous",
      "mia": "je",
      "preferinte": "pr\u00e9f\u00e9rer"
    }
  },
  {
    "teksto": "al sia patro \u2014 tion, mi pretendas,",
    "vortaro": {
      "sia": "se, s', soi",
      "patro": "p\u00e8re",
      "mi": "je",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "al": "\u00e0, vers",
      "pretendas": "pr\u00e9tendre"
    }
  },
  {
    "teksto": "mi rajtu montri nun al mia edzo,",
    "vortaro": {
      "nun": "maintenant",
      "mi": "je",
      "edzo": "\u00e9poux, mari",
      "montri": "montrer, d\u00e9signer",
      "al": "\u00e0, vers",
      "rajtu": "avoir le droit de",
      "mia": "je"
    }
  },
  {
    "teksto": "la Ma\u016dro.",
    "vortaro": {
      "ma\u016dro": "Maure",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "BRABANCIO:",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Dio gardu vin! Mi finis.",
    "vortaro": {
      "vin": "tu, vous",
      "mi": "je",
      "dio": "dieu",
      "gardu": "garder",
      "finis": "finir"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi petas, mo\u015dto, al la \u015dtataferoj!",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "mo\u015dto": "Majest\u00e9, Excellence, Altesse",
      "al": "\u00e0, vers",
      "petas": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "Preferus mi adopti, ol generi",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "preferus": "pr\u00e9f\u00e9rer",
      "adopti": "adopter, choisir, \u00e9lire, se rallier, se ranger, prendre",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "generi": "engendrer, g\u00e9n\u00e9rer, sous-tendre"
    }
  },
  {
    "teksto": "infanon! Venu, Ma\u016dro\u2026",
    "vortaro": {
      "infanon": "enfant",
      "ma\u016dro": "Maure",
      "venu": "venir"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "OTELO alpa\u015das",
    "vortaro": {
      "alpa\u015das": "approcher"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi donas al vi nun, el tuta koro",
    "vortaro": {
      "donas": "donner",
      "nun": "maintenant",
      "mi": "je",
      "el": "hors de, de",
      "al": "\u00e0, vers",
      "vi": "tu, vous",
      "koro": "c\u0153ur",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)"
    }
  },
  {
    "teksto": "(\u0109ar vi jam havas \u011din), kion alie",
    "vortaro": {
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "alie": "autrement, sinon",
      "\u011din": "il, elle",
      "vi": "tu, vous",
      "\u0109ar": "parce que",
      "havas": "avoir",
      "kion": "quoi, que"
    }
  },
  {
    "teksto": "per tuta koro kontra\u016d vi mi gardus.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "gardus": "garder",
      "kontra\u016d": "contre",
      "vi": "tu, vous",
      "koro": "c\u0153ur",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Pro vi, Trezoro, mi profunde \u011dojas,",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "trezoro": "tr\u00e9sor",
      "\u011dojas": "se r\u00e9jouir",
      "vi": "tu, vous"
    }
  },
  {
    "teksto": "ke mi infanon plian ne posedas,",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "plian": "additionnel, de plus, suppl\u00e9mentaire",
      "infanon": "enfant",
      "posedas": "poss\u00e9der",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0109ar via fu\u011do farus min tirana",
    "vortaro": {
      "via": "tu, vous",
      "min": "je",
      "tirana": "tyrannique",
      "fu\u011do": "fuite",
      "farus": "faire",
      "\u0109ar": "parce que"
    }
  },
  {
    "teksto": "por \u011din kateni. Mi jam finis, mo\u015dto.",
    "vortaro": {
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "mi": "je",
      "mo\u015dto": "Majest\u00e9, Excellence, Altesse",
      "\u011din": "il, elle",
      "kateni": "encha\u00eener, entraver",
      "por": "pour, dans le but de",
      "finis": "finir"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "DO\u011cO:",
    "vortaro": {
      "do\u011do": "doge"
    }
  },
  {
    "teksto": "Permesu ke, per sa\u011do de sentencoj,",
    "vortaro": {
      "permesu": "permettre",
      "de": "de",
      "sa\u011do": "sagesse",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "sentencoj": "sentence",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)"
    }
  },
  {
    "teksto": "mi helpu, ke vi prenu en favoron",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "favoron": "d\u00e9faveur, disgr\u00e2ce, bienfait, bienveillance, faveur",
      "prenu": "prendre",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "en": "dans",
      "vi": "tu, vous",
      "helpu": "aider"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0109i tiujn geamantojn\u2026",
    "vortaro": {
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "tiujn": "ce, cet(te)",
      "geamantojn": "amants"
    }
  },
  {
    "teksto": "Se jam ne eblas la aferon \u015dan\u011di,",
    "vortaro": {
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "aferon": "affaire, sujet, chose",
      "se": "si (indique une condition)",
      "\u015dan\u011di": "changer (quelque chose)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "necesas sin konforme rearan\u011di.",
    "vortaro": {
      "sin": "se, s', soi",
      "necesas": "falloir, \u00eatre n\u00e9cessaire"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kiu lamentas pasinta\u0135on spite,",
    "vortaro": {
      "kiu": "qui",
      "lamentas": "se plaindre, se lamenter, geindre, g\u00e9mir"
    }
  },
  {
    "teksto": "altiras nur mizeron senprofite.",
    "vortaro": {
      "nur": "seulement",
      "altiras": "attirer",
      "mizeron": "paup\u00e9risme, mis\u00e8re"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kontra\u016d la nepra bato de l\u2018 Fortuno,",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "nepra": "in\u00e9vitable, imp\u00e9ratif, n\u00e9cessaire, obligatoire",
      "bato": "battement, coup",
      "fortuno": "fortune, chance",
      "kontra\u016d": "contre",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "la pacienc\u2019 nin armas per imuno.",
    "vortaro": {
      "armas": "armer",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "la": "le, la, les",
      "nin": "nous"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kiu la perdon ridas, \u011din elstrekas:",
    "vortaro": {
      "ridas": "rire",
      "\u011din": "il, elle",
      "kiu": "qui",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "kiu \u011din ploras, da\u016dre \u011din revekas.",
    "vortaro": {
      "ploras": "pleurer",
      "\u011din": "il, elle",
      "kiu": "qui",
      "da\u016dre": "continuellement, durablement"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "BRABANCIO:",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Do sekve, se la turkoj Cipron prenos,",
    "vortaro": {
      "prenos": "prendre",
      "sekve": "par cons\u00e9quent, donc",
      "se": "si (indique une condition)",
      "turkoj": "Turc",
      "do": "donc",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "ni \u011din ne perdos, se ni ridmienos!",
    "vortaro": {
      "perdos": "perdre",
      "\u011din": "il, elle",
      "se": "si (indique une condition)",
      "ni": "nous",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tre bele la sentenco ja sonoras",
    "vortaro": {
      "sonoras": "r\u00e9sonner, sonner, tinter",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "sentenco": "sentence",
      "la": "le, la, les",
      "tre": "tr\u00e8s"
    }
  },
  {
    "teksto": "por tiu, kies koron \u011di ne boras.",
    "vortaro": {
      "koron": "c\u0153ur",
      "por": "pour, dans le but de",
      "boras": "forer, percer",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "kies": "de qui, \u00e0 qui, dont, duquel",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sed ve, se la aflikto devas \u0109erpi",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "\u0109erpi": "puiser",
      "se": "si (indique une condition)",
      "ve": "malheur, a\u00efe, h\u00e9las",
      "devas": "devoir",
      "aflikto": "affliction, accablement, chagrin, peine, tristesse",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "de l\u2019 povra pacienco por sin helpi!",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "pacienco": "patience",
      "helpi": "aider",
      "por": "pour, dans le but de",
      "sin": "se, s', soi",
      "povra": "pauvre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tiaj sentencoj, el suker\u2019 kaj galo,",
    "vortaro": {
      "galo": "bile, fiel",
      "el": "hors de, de",
      "tiaj": "tel(le), telle sorte de",
      "kaj": "et",
      "sentencoj": "sentence"
    }
  },
  {
    "teksto": "valoras por la senco kaj la malo.",
    "vortaro": {
      "valoras": "valoir, avoir une (certaine) valeur",
      "senco": "sens",
      "por": "pour, dans le but de",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "malo": "contraire"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ha, kial vorti? \u2014 La vundita koro",
    "vortaro": {
      "vundita": "blesser",
      "vorti": "causer",
      "ha": "ah, ha",
      "kial": "pourquoi",
      "koro": "c\u0153ur",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "per vortoj ne sani\u011dos de l\u2019 doloro.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "vortoj": "mot",
      "ne": "non, ne... pas",
      "doloro": "douleur",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi humile petas vin, transiru al la",
    "vortaro": {
      "vin": "tu, vous",
      "mi": "je",
      "transiru": "passer, franchir, d\u00e9passer, changer de main",
      "al": "\u00e0, vers",
      "petas": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "aferoj de \u015dtato.",
    "vortaro": {
      "aferoj": "affaire, sujet, chose",
      "de": "de",
      "\u015dtato": "\u00e9tat (peuple ou pays organis\u00e9 politiquement)"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "William Shakespeare, el la angla: Reto Rossetti (el: Otelo, la Ma\u016dro de Venecio)",
    "vortaro": {
      "angla": "anglais",
      "de": "de",
      "reto": "filet, r\u00e9seau, R\u00e9ticule",
      "venecio": "Venise",
      "ma\u016dro": "Maure",
      "el": "hors de, de",
      "la": "le, la, les"
    }
  }
]