[
  {
    "teksto": "(1) Pri Patriotismo",
    "vortaro": {
      "patriotismo": "patriotisme",
      "pri": "\u00e0 propos de"
    }
  },
  {
    "teksto": "La dua kulpigo, kiun ni ofte devas a\u016ddi, estas tio, ke ni esperantistoj estas malbonaj patriotoj. \u0108ar tiuj esperantistoj, kiuj traktas la esperantismon kiel ideon, predikas reciprokan justecon kaj fratecon inter la popoloj, kaj \u0109ar la\u016d la opinio de la gentaj \u015dovinistoj patriotismo konsistas en malamo kontra\u016d \u0109io, kio ne estas nia, tial ni la\u016d ilia opinio estas malbonaj patriotoj, kaj ili diras, ke la esperantistoj ne amas sian patrujon. Kontra\u016d tiu \u0109i mensoga, malnobla kaj kalumnia kulpigo ni protestas plej energie, ni protestas per \u0109iuj fibroj de nia koro! Dum la pse\u016ddo-patriotismo, t.e. la genta \u015dovinismo, estas parto de tiu komuna malamo, kiu \u0109ion en la mondo detruas, la vera patriotismo estas parto de tiu granda tutmonda amo, kiu \u0109ion konstruas, konservas kaj feli\u0109igas. La esperantismo, kiu predikas amon, kaj la patriotismo, kiu anka\u016d predikas amon, neniam povas esti malamikaj inter si. \u0108iu povas paroli al ni pri \u0109iuspeca amo, kaj ni kun danko lin a\u016dskultos; sed kiam pri amo al la patrujo parolas al ni \u015dovinistoj, tiuj reprezentantoj de abomeninda malamo, tiuj mallumaj demonoj, kiuj ne sole inter la landoj, sed anka\u016d en sia propra patrujo konstante instigas homon kontra\u016d homo \u2014 tiam ni kun la plej granda indigno nin deturnas. Vi, nigraj semantoj de malpaco, parolu nur pri malamo al \u0109io, kio ne estas via, parolu pri egoismo, sed neniam uzu la vorton \u201camo\u201d, \u0109ar en via bu\u015do la sankta vorto \u201camo\u201d malpuri\u011das.",
    "vortaro": {
      "abomeninda": "abominable, d\u00e9go\u00fbtant, d\u00e9testable, horrible, r\u00e9pugnant",
      "al": "\u00e0, vers",
      "amas": "aimer",
      "amo": "amour",
      "amon": "amour",
      "anka\u016d": "aussi",
      "a\u016ddi": "entendre",
      "a\u016dskultos": "\u00e9couter",
      "bu\u015do": "bouche, embouchure, gueule",
      "danko": "merci, remerciement",
      "de": "de",
      "demonoj": "d\u00e9mon, esprit malin, furie",
      "detruas": "incendier, exterminer, \u00e9radiquer, d\u00e9molir, d\u00e9truire",
      "deturnas": "d\u00e9tourner",
      "devas": "devoir",
      "diras": "dire",
      "dua": "second, deuxi\u00e8me",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "e": "Est , orient",
      "egoismo": "\u00e9go\u00efsme",
      "en": "dans",
      "energie": "\u00e9nergiquement",
      "esperantistoj": "esp\u00e9rantiste",
      "estas": "\u00eatre",
      "esti": "\u00eatre",
      "feli\u0109igas": "combler, rendre heureux, satisfaire",
      "fratecon": "fraternit\u00e9",
      "granda": "grand(e)",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "homon": "\u00eatre humain, homme",
      "ideon": "id\u00e9e",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "ilia": "ils, elles, eux",
      "indigno": "indignation, r\u00e9volte",
      "instigas": "instigateur, inciter, amener, encourager, engager, \u00eatre l'instigateur de, exciter, fomenter, instiguer, inviter, porter, pousser",
      "inter": "entre, parmi",
      "justecon": "justice",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiam": "quand",
      "kiel": "comment, comme",
      "kio": "quoi, que",
      "kiu": "qui",
      "kiuj": "qui",
      "kiun": "qui",
      "komuna": "n'avoir rien en/de commun avec, malheur partag\u00e9 n'est malheur qu'\u00e0 demi, commun, \u00e0 plusieurs, collectif, en commun, en partage, ",
      "konservas": "conserver, sauver, garder, pr\u00e9server",
      "konsistas": "consister (en), se composer (de)",
      "konstante": "constamment",
      "konstruas": "b\u00e2tir des ch\u00e2teaux en espagne, b\u00e2tir, \u00e9difier, former, organiser, construire",
      "kontra\u016d": "contre",
      "koro": "c\u0153ur",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "landoj": "pays",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "lin": "il, lui, le",
      "malamikaj": "inamical",
      "malamo": "haine",
      "malbonaj": "mauvais",
      "malpaco": "conflit, hostilit\u00e9",
      "mondo": "monde",
      "ne": "non, ne... pas",
      "neniam": "jamais",
      "ni": "nous",
      "nia": "nous",
      "nigraj": "noir(e)",
      "nin": "nous",
      "nur": "seulement",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment",
      "opinio": "opinion, avis",
      "parolas": "parler",
      "paroli": "parler",
      "parolu": "parler",
      "parto": "partie",
      "patriotismo": "patriotisme",
      "patriotoj": "patriote",
      "patrujo": "patrie",
      "patrujon": "patrie",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "plej": "le plus, la plus",
      "popoloj": "peuple",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "predikas": "pr\u00eacher",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "propra": "propre",
      "protestas": "mettre en cause, contester, protester",
      "reciprokan": "r\u00e9ciproque",
      "reprezentantoj": "repr\u00e9senter",
      "sankta": "saint(e), sacr\u00e9(e)",
      "sed": "mais",
      "semantoj": "semer",
      "si": "se, s', soi",
      "sia": "se, s', soi",
      "sian": "son, sa, ses",
      "sole": "seulement, isol\u00e9ment, tout seul",
      "tial": "c'est pourquoi, \u00e0 cause de cela",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "traktas": "traiter",
      "tutmonda": "mondial, du monde entier",
      "uzu": "utiliser",
      "vera": "vrai(e)",
      "vi": "tu, vous",
      "via": "tu, vous",
      "vorto": "mot",
      "vorton": "mot",
      "\u0109ar": "parce que",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "\u015dovinismo": "chauvinisme",
      "\u015dovinistoj": "chauvin"
    }
  },
  {
    "teksto": "Vi staras nun anta\u016d miaj okuloj, mia kara Litovujo, mia malfeli\u0109a patrujo, kiun mi neniam povas forgesi, kvankam mi forlasis vin kiel juna knabo. Vi, kiun mi ofte vidas en miaj son\u011doj, vi, kiun nenia alia parto de la tero iam povos anstata\u016di en mia koro, vi atestu, kiu vin pli multe, pli kore kaj pli sincere amas: \u0109u mi, idea esperantisto, kiu revis pri frateco inter \u0109iuj viaj lo\u011dantoj, kvankam mi devis beda\u016drinde forlasi vin, simile al multaj centoj da miloj da aliaj viaj filoj \u2014 a\u016d \u0109u tiuj personoj, kiuj deziras, ke vi apartenu nur al ili, kaj \u0109iuj aliaj viaj filoj estu rigardataj kiel fremduloj a\u016d sklavoj! Ho, patriotismo, patriotismo, kiam fine la homoj lernos kompreni \u011duste vian sencon! Kiam via sankta nomo \u0109esos esti armilo en la manoj de diversaj malhonestuloj! Kiam fine \u0109iu homo ricevos la rajton kaj la eblon alglui\u011di per sia tuta koro al tiu peco da tero, kiu lin naskis!",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "alglui\u011di": "coller, s'attacher, se coller",
      "alia": "autre",
      "aliaj": "autre",
      "amas": "aimer",
      "anstata\u016di": "rempla\u00e7ant, suppl\u00e9ant, remplacer, suppl\u00e9er, tenir lieu",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "apartenu": "appartenir",
      "armilo": "arme",
      "atestu": "attester, certifier, t\u00e9moigner",
      "a\u016d": "ou",
      "beda\u016drinde": "malheureusement",
      "centoj": "cent, centaine",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "de": "de",
      "devis": "devoir",
      "deziras": "d\u00e9sirer",
      "diversaj": "vari\u00e9(e), divers(e)",
      "eblon": "possibilit\u00e9",
      "en": "dans",
      "esperantisto": "esp\u00e9rantiste",
      "esti": "\u00eatre",
      "estu": "\u00eatre",
      "filoj": "fils",
      "fine": "au final, finalement, enfin",
      "forgesi": "oublier",
      "forlasi": "abandonner",
      "forlasis": "abandonner",
      "frateco": "fraternit\u00e9",
      "fremduloj": "\u00e9tranger",
      "ho": "Henry, hydrog\u00e8ne, H, heure",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "iam": "\u00e0 un moment, un jour, une fois",
      "idea": "id\u00e9al",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "inter": "entre, parmi",
      "juna": "jeune",
      "kaj": "et",
      "kara": "cher, ch\u00e8re",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiam": "quand",
      "kiel": "comment, comme",
      "kiu": "qui",
      "kiuj": "qui",
      "kiun": "qui",
      "knabo": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "kompreni": "comprendre",
      "kore": "cordialement",
      "koro": "c\u0153ur",
      "kvankam": "bien que, quoique",
      "la": "le, la, les",
      "lernos": "apprendre",
      "lin": "il, lui, le",
      "lo\u011dantoj": "habitant, occupant",
      "malfeli\u0109a": "malheureux",
      "manoj": "main",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "miaj": "mon, ma",
      "miloj": "millier",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "multe": "beaucoup",
      "naskis": "mettre au monde, enfanter",
      "nenia": "d'aucune sorte",
      "neniam": "jamais",
      "nomo": "nom",
      "nun": "maintenant",
      "nur": "seulement",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment",
      "okuloj": "\u0153il",
      "parto": "partie",
      "patriotismo": "patriotisme",
      "patrujo": "patrie",
      "peco": "morceau, bout, pinc\u00e9e",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "personoj": "personne",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "povos": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "rajton": "(le) droit (de faire quelque chose)",
      "revis": "r\u00eaver de",
      "ricevos": "recevoir",
      "rigardataj": "regarder",
      "sankta": "saint(e), sacr\u00e9(e)",
      "sencon": "sens",
      "sia": "se, s', soi",
      "simile": "similairement",
      "sincere": "sinc\u00e8rement",
      "sklavoj": "esclave",
      "son\u011doj": "r\u00eave, songe",
      "staras": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "tero": "terre, sol",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "vi": "tu, vous",
      "via": "tu, vous",
      "viaj": "ton, votre",
      "vian": "ton, votre",
      "vidas": "voir",
      "vin": "tu, vous",
      "\u0109esos": "cesser, s'arr\u00eater de faire quelque chose",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "\u011duste": "juste, justement, bien, convenablement, correctement, exactement, pr\u00e9cis\u00e9ment"
    }
  },
  {
    "teksto": "Longe da\u016dros ankora\u016d malluma nokto sur la tero, sed ne eterne \u011di da\u016dros. Venos iam la tempo, kiam la homoj \u0109esos esti lupoj unuj kontra\u016d la aliaj, perforte altrudi al si reciproke siajn lingvojn kaj morojn, ili vivos inter si pace kaj frate, en plena interkonsento ili laboros sur la tero, sur kiu ili vivas, kaj kontra\u016d tiuj krudaj fortoj de la naturo, kiuj ilin \u0109iujn egale atakas. Kaj kune kaj interkonsente ili celados \u0109iuj al unu vero, al unu feli\u0109o. Kaj se iam venos tiu feli\u0109a tempo, \u011di estos la frukto de konstanta kaj senlaca laborado de tiuj homoj, kiujn ni vidas nun en \u0109i tiu \u0109ambrego kaj kies nomo, ankora\u016d tre malmulte konata kaj tre malmulte \u015datata, estas \u201cesperantistoj\u201d.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "aliaj": "autre",
      "ankora\u016d": "encore",
      "atakas": "attaquer",
      "da\u016dros": "durer",
      "de": "de",
      "egale": "\u00e9galement",
      "en": "dans",
      "esperantistoj": "esp\u00e9rantiste",
      "estas": "\u00eatre",
      "esti": "\u00eatre",
      "estos": "\u00eatre",
      "eterne": "\u00e9ternellement",
      "feli\u0109a": "heureux, heureuse",
      "feli\u0109o": "bonheur, chance, veine, satisfaction",
      "fortoj": "force",
      "frate": "fraternellement",
      "frukto": "fruit",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "iam": "\u00e0 un moment, un jour, une fois",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "inter": "entre, parmi",
      "interkonsento": "accord",
      "kaj": "et",
      "kiam": "quand",
      "kies": "de qui, \u00e0 qui, dont, duquel",
      "kiu": "qui",
      "kiuj": "qui",
      "kiujn": "qui",
      "konata": "conna\u00eetre",
      "konstanta": "constant",
      "kontra\u016d": "contre",
      "krudaj": "\u00e0 vif, brut, cru, \u00e9cru, grossier, rudimentaire, rustique",
      "kune": "ensemble",
      "la": "le, la, les",
      "laborado": "le fait de travailler",
      "laboros": "travailler",
      "lingvojn": "langue",
      "longe": "longtemps, en long",
      "lupoj": "loup",
      "malmulte": "peu",
      "morojn": "autres temps autres moeligurs, moeligurs, style de vie, usages",
      "naturo": "nature",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ni": "nous",
      "nokto": "nuit",
      "nomo": "nom",
      "nun": "maintenant",
      "perforte": "par la force",
      "plena": "plein(e)",
      "reciproke": "r\u00e9ciproquement, mutuellement",
      "se": "si (indique une condition)",
      "sed": "mais",
      "senlaca": "infatigable",
      "si": "se, s', soi",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "sur": "sur",
      "tempo": "temps",
      "tero": "terre, sol",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "unu": "les uns",
      "unuj": "les uns",
      "venos": "venir",
      "vero": "v\u00e9rit\u00e9",
      "vidas": "voir",
      "vivas": "vivre",
      "vivos": "vivre",
      "\u0109ambrego": "chambre, pi\u00e8ce dans une maison ou un b\u00e2timent",
      "\u0109esos": "cesser, s'arr\u00eater de faire quelque chose",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "\u0109iujn": "chaque, chacun",
      "\u011di": "il, elle",
      "\u015datata": "appr\u00e9cier, aimer"
    }
  },
  {
    "teksto": "(el Parolado en la Guildhall, Londono)",
    "vortaro": {
      "el": "hors de, de",
      "en": "dans",
      "la": "le, la, les",
      "londono": "Londres",
      "parolado": "discours"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "(2) Pri la Neceso Paroli Esperanton",
    "vortaro": {
      "esperanton": "esp\u00e9rer",
      "la": "le, la, les",
      "neceso": "n\u00e9cessit\u00e9",
      "paroli": "parler",
      "pri": "\u00e0 propos de"
    }
  },
  {
    "teksto": "Vi eble miros, ke mi parolas al vi ne ruse, sed esperante; vi eble diros, ke \u0109ar ni havas nun kongreson de samregnanoj kaj \u0109iuj, a\u016d almena\u016d preska\u016d \u0109iuj \u011diaj partoprenantoj komprenas tre bone la saman lingvon, estas multe pli nature paroli al ili en tiu lingvo. Ekzistas tamen gravaj ka\u016dzoj, pro kiuj mi elektis por mia parolo tiun lingvon, por kiu ni batalas kaj por kiu ni kunvenis.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "almena\u016d": "au moins, du moins",
      "a\u016d": "ou",
      "batalas": "se battre, batailler, lutter, combattre",
      "bone": "bien",
      "de": "de",
      "diros": "dire",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "ekzistas": "exister",
      "elektis": "\u00e9lectorat, \u00e9ligible, \u00e9lire, choisir",
      "en": "dans",
      "esperante": "esp\u00e9rer",
      "estas": "\u00eatre",
      "gravaj": "important(e)",
      "havas": "avoir",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "kaj": "et",
      "ka\u016dzoj": "de mon fait, cause, motif, origine, pourquoi, raison",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiu": "qui",
      "kiuj": "qui",
      "komprenas": "comprendre",
      "kongreson": "colloque, congr\u00e8s",
      "kunvenis": "r\u00e9unir",
      "la": "le, la, les",
      "lingvo": "langue",
      "lingvon": "langue",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "miros": "s'\u00e9tonner",
      "multe": "beaucoup",
      "nature": "naturellement",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ni": "nous",
      "nun": "maintenant",
      "parolas": "parler",
      "paroli": "parler",
      "parolo": "parole",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "por": "pour, dans le but de",
      "preska\u016d": "presque",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "saman": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "sed": "mais",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "vi": "tu, vous",
      "\u0109ar": "parce que",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "\u011diaj": "son"
    }
  },
  {
    "teksto": "Niaj kongresoj, ne sole la universalaj, sed anka\u016d la naciaj, havas anta\u016d \u0109io signifon instruan kaj edukan. Esperantistoj, dis\u0135etitaj en diversaj urboj kaj urbetoj, kunvenas en pli a\u016d malpli granda amaso, por a\u016ddi nian lingvon, por kontroli, \u0109u ili \u011duste ellernis la lingvon, \u0109u ili bone \u011din komprenas, por kompari sian propran manieron de parolado kun la parolmaniero de pli spertaj esperantistoj. Kiam ili poste revenas hejmen, ili ne sole mem parolas pli pure, sed ili alportas modelon de bona parolado al tiuj, kiuj restis hejme. Tiamaniere la kongresoj reguligas la uzadon de la lingvo, kaj dank\u2019 al niaj kongresoj jam nun oni parolas Esperanton perfekte egale ne sole en la plej malproksimaj anguloj de \u0109iu aparta regno, sed en \u0109iuj plej malsamaj lokoj de la tuta tera globo. Jam nun, kiam oni a\u016ddas bonan kaj spertan esperantan oratoron, oni neniel povas diveni, al kiu nacio a\u016d lando li apartenas. La plena a\u016dtonomia vivo de nia lingvo, kun \u011dia absolute propra, ne pruntita kaj ne imitita spirito, \u0109iam pli kaj pli fortiki\u011das tiamaniere, kvaza\u016d \u0109iuj esperantistoj de la mondo lo\u011dus kune sur unu malgranda peco da tero.",
    "vortaro": {
      "absolute": "absolument",
      "al": "\u00e0, vers",
      "alportas": "apporter",
      "amaso": "masse, multitude, foule",
      "anguloj": "coin, angle",
      "anka\u016d": "aussi",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "aparta": "distinct, s\u00e9par\u00e9, particulier, \u00e0 part, sp\u00e9cial",
      "apartenas": "appartenir",
      "a\u016d": "ou",
      "a\u016ddas": "entendre",
      "a\u016ddi": "entendre",
      "bona": "bon,  bonne",
      "bonan": "bon,  bonne",
      "bone": "bien",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "dank": "gr\u00e2ce",
      "de": "de",
      "dis\u0135etitaj": "jeter, \u00e9parpiller",
      "diveni": "deviner",
      "diversaj": "vari\u00e9(e), divers(e)",
      "egale": "\u00e9galement",
      "en": "dans",
      "esperantan": "esp\u00e9rant",
      "esperantistoj": "esp\u00e9rantiste",
      "esperanton": "esp\u00e9rer",
      "granda": "grand(e)",
      "havas": "avoir",
      "hejme": "\u00e0 la maison",
      "hejmen": "\u00e0 la maison (en y allant)",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "imitita": "imiter, mimer, reproduire",
      "instruan": "instructif, d'instruction, d'enseignement",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "kaj": "et",
      "kiam": "quand",
      "kiu": "qui",
      "kiuj": "qui",
      "kompari": "comparer, confronter, mettre en parall\u00e8le, rapprocher",
      "komprenas": "comprendre",
      "kongresoj": "colloque, congr\u00e8s",
      "kontroli": "v\u00e9rifier, contr\u00f4ler",
      "kun": "avec",
      "kune": "ensemble",
      "kunvenas": "r\u00e9unir",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "la": "le, la, les",
      "lando": "pays",
      "li": "il, lui, le",
      "lingvo": "langue",
      "lingvon": "langue",
      "lokoj": "endroit, lieu",
      "lo\u011dus": "habiter",
      "malgranda": "petit",
      "malpli": "moins",
      "malproksimaj": "distant, \u00e9loign\u00e9, lointain",
      "malsamaj": "diff\u00e9rent",
      "manieron": "mani\u00e8re",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "modelon": "mod\u00e8le",
      "mondo": "monde",
      "naciaj": "national(e)",
      "nacio": "nation",
      "ne": "non, ne... pas",
      "neniel": "en aucune mani\u00e8re",
      "nia": "nous",
      "niaj": "notre",
      "nian": "notre",
      "nun": "maintenant",
      "oni": "on",
      "oratoron": "orateur",
      "parolado": "discours",
      "parolas": "parler",
      "peco": "morceau, bout, pinc\u00e9e",
      "perfekte": "parfait",
      "plej": "le plus, la plus",
      "plena": "plein(e)",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "por": "pour, dans le but de",
      "poste": "ensuite, puis",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "propra": "propre",
      "propran": "propre",
      "pruntita": "pr\u00eater, emprunter",
      "pure": "purement",
      "regno": "\u00e9tat, r\u00e8gne, royaume de Hongrie, Rome antique",
      "restis": "rester",
      "revenas": "revenir",
      "sed": "mais",
      "sian": "son, sa, ses",
      "signifon": "signification",
      "sole": "seulement, isol\u00e9ment, tout seul",
      "spertaj": "exp\u00e9riment\u00e9",
      "spertan": "exp\u00e9riment\u00e9",
      "spirito": "respirer",
      "sur": "sur",
      "tera": "en terre, terrestre",
      "tero": "terre, sol",
      "tiamaniere": "de telle mani\u00e8re que, de telle sorte que",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "universalaj": "universel",
      "unu": "les uns",
      "urbetoj": "bourg, petite ville",
      "urboj": "ville",
      "uzadon": "utilisation",
      "vivo": "vie",
      "\u0109iam": "toujours",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "\u011dia": "il, elle",
      "\u011din": "il, elle",
      "\u011duste": "juste, justement, bien, convenablement, correctement, exactement, pr\u00e9cis\u00e9ment"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ne malpli grava estas la eduka signifo de la esperantistaj kongresoj. Izolitaj esperantistoj, kiuj neniam havis la eblon praktike apliki tion, kion ili lernis, ofte dubas, \u0109u efektive per Esperanto oni povas tute bone interkompreni\u011di. E\u0109 interne de la esperantistaj grupoj oni ofte ne kura\u011das paroli esperante, oni balbutas, oni preferas paroli en sia nacia lingvo, kaj proporcie al la nekura\u011deco de la parolado aperas anka\u016d nekura\u011deco de propagando, \u0109ar la esperantistoj-balbutantoj malgra\u016dvole ne povas liberigi sin de la timo, ke eble tamen Esperanto estas afero pli teoria, ol praktika. Sed kiam la balbutanto venas al kongreso, kie li havas la eblon a\u016ddi bonajn kaj spertajn esperantistajn oratorojn, kiam li per siaj propraj oreloj kaj okuloj konvinki\u011das, kiel bele kaj flue oni povas paroli en Esperanto, li entuziasmi\u011das, li vidas, ke li laboras por io viva kaj vivoplena, li revenas hejmen kun nova kura\u011do kaj energio. Niaj kongresoj, ne sole la universalaj, sed anka\u016d la lokaj, tiamaniere edukas konvinkitajn, sekve anka\u016d entuziasmajn batalantojn por nia afero.",
    "vortaro": {
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "al": "\u00e0, vers",
      "anka\u016d": "aussi",
      "aperas": "appara\u00eetre",
      "apliki": "appliquer (sur quelque chose ou \u00e0 quelque chose)",
      "a\u016ddi": "entendre",
      "balbutanto": "b\u00e9gayer, balbutier, bredouiller",
      "balbutas": "b\u00e9gayer, balbutier, bredouiller",
      "bele": "avec beaut\u00e9",
      "bonajn": "bon,  bonne",
      "bone": "bien",
      "de": "de",
      "dubas": "douter, avoir des doutes",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "eblon": "possibilit\u00e9",
      "edukas": "\u00e9duquer, \u00e9lever, dresser, faire pousser",
      "efektive": "effectivement, en effet, r\u00e9ellement, vraiment",
      "en": "dans",
      "energio": "\u00e9nerg\u00e9tique, \u00e9nergie",
      "entuziasmajn": "entousiaste",
      "entuziasmi\u011das": "s'enthousiasme",
      "esperante": "esp\u00e9rer",
      "esperantistaj": "esp\u00e9rantiste",
      "esperantistajn": "esp\u00e9rantiste",
      "esperantistoj": "esp\u00e9rantiste",
      "esperanto": "Esp\u00e9ranto",
      "estas": "\u00eatre",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "grava": "important(e)",
      "grupoj": "groupe",
      "havas": "avoir",
      "havis": "avoir",
      "hejmen": "\u00e0 la maison (en y allant)",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "interkompreni\u011di": "intercompr\u00e9hension, compr\u00e9hension mutuelle, intelligence, se comprendre, s'entendre",
      "interne": "\u00e0 l'int\u00e9rieur, int\u00e9rieurement",
      "io": "quelque chose",
      "izolitaj": "isol\u00e9",
      "kaj": "et",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiam": "quand",
      "kie": "o\u00f9",
      "kiel": "comment, comme",
      "kion": "quoi, que",
      "kiuj": "qui",
      "kongreso": "colloque, congr\u00e8s",
      "kongresoj": "colloque, congr\u00e8s",
      "konvinkitajn": "convaincre, persuader",
      "konvinki\u011das": "se convaincre, se persuader",
      "kun": "avec",
      "kura\u011das": "avoir le courage de, oser",
      "kura\u011do": "courage",
      "la": "le, la, les",
      "laboras": "travailler",
      "lernis": "apprendre",
      "li": "il, lui, le",
      "liberigi": "lib\u00e9rer, d\u00e9charger, d\u00e9livrer, dispenser",
      "lingvo": "langue",
      "lokaj": "local",
      "malpli": "moins",
      "nacia": "national(e)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "neniam": "jamais",
      "nia": "nous",
      "niaj": "notre",
      "nova": "neuf, neuve",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment",
      "okuloj": "\u0153il",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "oni": "on",
      "oratorojn": "orateur",
      "oreloj": "entrer par une oreille et sortir par l'autre, tendre l'oreille, ventre affam\u00e9 n'a pas d'oreille, oreille",
      "parolado": "discours",
      "paroli": "parler",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "por": "pour, dans le but de",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "praktika": "pratique",
      "preferas": "pr\u00e9f\u00e9rer",
      "propagando": "propagande",
      "propraj": "propre",
      "revenas": "revenir",
      "sed": "mais",
      "sekve": "par cons\u00e9quent, donc",
      "sia": "se, s', soi",
      "siaj": "son, sa, ses",
      "signifo": "signification",
      "sin": "se, s', soi",
      "sole": "seulement, isol\u00e9ment, tout seul",
      "spertajn": "exp\u00e9riment\u00e9",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "teoria": "th\u00e9orique",
      "tiamaniere": "de telle mani\u00e8re que, de telle sorte que",
      "timo": "crainte, peur",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "universalaj": "universel",
      "venas": "venir",
      "vidas": "voir",
      "viva": "live, vivant, vif, mort",
      "\u0109ar": "parce que",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tio estas la \u0109efaj motivoj, pro kiuj ni en \u0109iuj niaj kongresoj ne sole en la universalaj, sed anka\u016d en la naciaj a\u016d regionaj, nepre devas paroli ne sole pri Esperanto, sed anka\u016d per Esperanto.",
    "vortaro": {
      "anka\u016d": "aussi",
      "a\u016d": "ou",
      "devas": "devoir",
      "en": "dans",
      "esperanto": "Esp\u00e9ranto",
      "estas": "\u00eatre",
      "kiuj": "qui",
      "kongresoj": "colloque, congr\u00e8s",
      "la": "le, la, les",
      "motivoj": "motif, mobile",
      "naciaj": "national(e)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nepre": "n\u00e9cessairement, obligatoirement",
      "ni": "nous",
      "niaj": "notre",
      "paroli": "parler",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "sed": "mais",
      "sole": "seulement, isol\u00e9ment, tout seul",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "universalaj": "universel",
      "\u0109efaj": "principal(e), chef",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun"
    }
  },
  {
    "teksto": "(el Parolado en St. Petersburg, 1910)",
    "vortaro": {
      "el": "hors de, de",
      "en": "dans",
      "parolado": "discours"
    }
  }
]