[
  {
    "teksto": "Ili interkonati\u011dis en la montaro M\u00e1tra. La knabino, Anik\u00f3, apena\u016d eliris iam el la Somerumejo: taglonge \u015di \u015dtopis al si la sciencon en la kapon en la fino de la \u011dardeno, sub la pirujo, kie neniun \u015di \u011denis. \u015ci lernis juron en la vespera universitato, preparis sin por ekzameno. Kun Dezs\u00f6, la milda kaj timema scienca esploristo, \u015di interkonati\u011dis jam en la unua tago. Ili tagman\u011dadis \u0109e la sama tablo, kaj kiomfoje Anik\u00f3 havis tempon, ili veturis kune inter la montojn en la Trabanto de Dezs\u00f6, a\u016d promenadis post la tagman\u011do sur la ombraj vojoj.",
    "vortaro": {
      "\u015dtopis": "bourrer, bonder, boucher, colmater",
      "si": "se, s', soi",
      "de": "de",
      "sin": "se, s', soi",
      "lernis": "apprendre",
      "vojoj": "chemin, route",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "kapon": "t\u00eate",
      "eliris": "sortir",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "iam": "\u00e0 un moment, un jour, une fois",
      "kun": "avec",
      "tempon": "temps",
      "sur": "sur",
      "\u011denis": "g\u00eaner, inconforter",
      "promenadis": "se promener \u00e0 son aise",
      "juron": "droit",
      "apena\u016d": "\u00e0 peine",
      "scienca": "scientifique",
      "preparis": "pr\u00e9parer",
      "ekzameno": "examen",
      "vespera": "du soir",
      "\u011dardeno": "jardin",
      "a\u016d": "ou",
      "timema": "craintif",
      "milda": "doux",
      "sama": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "el": "hors de, de",
      "neniun": "personne",
      "kaj": "et",
      "montaro": "montagne, Montagnes Rocheuses",
      "en": "dans",
      "esploristo": "explorateur",
      "tablo": "table",
      "veturis": "aller (en utilisant un v\u00e9hicule)",
      "taglonge": "\u00e0 longueur de temps",
      "kune": "ensemble",
      "trabanto": "satellite, Trabant",
      "inter": "entre, parmi",
      "sub": "sous, en-dessous de",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "fino": "habiter au diable vauvert, le meilleur est pour la fin, extr\u00e9mit\u00e9, fin, ach\u00e8vement, arr\u00eat",
      "tago": "jour",
      "la": "le, la, les",
      "pirujo": "poirier",
      "montojn": "montagne",
      "somerumejo": "vill\u00e9giature",
      "kie": "o\u00f9",
      "post": "apr\u00e8s",
      "por": "pour, dans le but de",
      "sciencon": "science",
      "tagman\u011do": "repas du midi, d\u00e9jeuner, d\u00eener",
      "al": "\u00e0, vers",
      "havis": "avoir",
      "universitato": "universit\u00e9",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "ombraj": "ombrag\u00e9, ombreux",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "La asignita somerum-tempo de Dezs\u00f6 pasis pli frue. Anik\u00f3 restis ankora\u016d por kelkaj tagoj; \u015di estis poste devonta meti ekzamenon. Ili interkonsentis, ke tiam kaj tiam, tie kaj tie ili renkonti\u011dos, du semajnojn post tiu tago, en Budape\u015dto.",
    "vortaro": {
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "de": "de",
      "restis": "rester",
      "estis": "\u00eatre",
      "meti": "mettre, poser, placer",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tagoj": "jour",
      "asignita": "assigner",
      "frue": "t\u00f4t, de bonne heure",
      "kaj": "et",
      "du": "deux",
      "ekzamenon": "examen",
      "renkonti\u011dos": "se rencontrer, se r\u00e9unir",
      "en": "dans",
      "interkonsentis": "consentir entre",
      "semajnojn": "semaine",
      "tago": "jour",
      "la": "le, la, les",
      "pasis": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "post": "apr\u00e8s",
      "budape\u015dto": "Budapest",
      "por": "pour, dans le but de",
      "ankora\u016d": "encore",
      "poste": "ensuite, puis",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "devonta": "devoir",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ili adia\u016dis, la viro sidi\u011dis en sian a\u016dton, la knabino en\u015dovis la kapon tra la fenestreto:",
    "vortaro": {
      "sidi\u011dis": "s'asseoir",
      "fenestreto": "fenestron",
      "en": "dans",
      "viro": "homme, m\u00e2le",
      "adia\u016dis": "adieux, dire adieu, faire ses adieux, prendre cong\u00e9, quitter, renoncer, se s\u00e9parer, tourner le dos, fermer la session, se d\u00e9logu",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "kapon": "t\u00eate",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "a\u016dton": "voiture, automobile",
      "la": "le, la, les",
      "sian": "son, sa, ses"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Mi vin pri\u015dmacos ankora\u016dfoje, \u2014 \u015di diris, \u2014 la bu\u011deto tion permesas. Poste, ne forgesu, ke vi estas mia tablo, sed anka\u016d mi estu via vekielmankas, alie estos krako en via melono.",
    "vortaro": {
      "vin": "tu, vous",
      "sed": "mais",
      "mia": "je",
      "permesas": "permettre",
      "via": "tu, vous",
      "mi": "je",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "estu": "\u00eatre",
      "melono": "melon, past\u00e8que",
      "vi": "tu, vous",
      "en": "dans",
      "tablo": "table",
      "forgesu": "oublier",
      "estos": "\u00eatre",
      "anka\u016d": "aussi",
      "krako": "crack, craquement, tintement",
      "la": "le, la, les",
      "diris": "dire",
      "alie": "autrement, sinon",
      "poste": "ensuite, puis",
      "estas": "\u00eatre",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "La guston de la kiso iom konfuzis, ke li ne komprenis precize la tekston de la knabino; li volis do informi\u011di:",
    "vortaro": {
      "komprenis": "comprendre",
      "li": "il, lui, le",
      "de": "de",
      "iom": "un peu",
      "tekston": "texte",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "guston": "go\u00fbt",
      "informi\u011di": "s'informer, se renseigner",
      "kiso": "baiser, b\u00e9cot, bise, caresse, effleurement",
      "konfuzis": "confondre",
      "volis": "vouloir",
      "do": "donc",
      "ne": "non, ne... pas",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "precize": "pr\u00e9cis\u00e9ment",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Kiel mi komprenu tion, mia kara?",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "kara": "cher, ch\u00e8re",
      "komprenu": "comprendre",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "kiel": "comment, comme"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Nu, tiel, scienca kapo, ke vi devas profundigi la situon, kaj a\u016d ciao bambina, a\u016d you are my destiny. \u0108u klare?",
    "vortaro": {
      "profundigi": "approfondir",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "devas": "devoir",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "scienca": "scientifique",
      "vi": "tu, vous",
      "a\u016d": "ou",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "klare": "clairement, distinctement, nettement",
      "situon": "localisation, situation",
      "kapo": "t\u00eate"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ne estis klare, sed li hontis plu demandadi, nur ridetis kun la senkulpe bonvola rideto karakteriza pri la sciencaj kadruloj; lia rideto ankora\u016d unufoje trakaresis la knabinon, kies floranta virineco preska\u016d disstre\u0109is la venene verdan pantalonon, kiu subzone, kaj la flavan puloveron, kiu superzone \u015din kovris.",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "nur": "seulement",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "kadruloj": "un cadre",
      "estis": "\u00eatre",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "puloveron": "pull, pullover",
      "floranta": "florissant, fleurir, \u00eatre en fleurs, cro\u00eetre, s'\u00e9panouir, prosp\u00e9rer",
      "\u015din": "elle",
      "kun": "avec",
      "flavan": "jaune",
      "lia": "il, lui, le",
      "rideto": "sourire",
      "hontis": "avoir honte, rougir",
      "unufoje": "une fois",
      "preska\u016d": "presque",
      "kaj": "et",
      "knabinon": "fille, jeune fille",
      "ridetis": "sourire",
      "kies": "de qui, \u00e0 qui, dont, duquel",
      "virineco": "virilit\u00e9",
      "sciencaj": "scientifique",
      "la": "le, la, les",
      "karakteriza": "caract\u00e9ristique",
      "li": "il, lui, le",
      "kiu": "qui",
      "verdan": "vert(e)",
      "pantalonon": "pantalon",
      "ankora\u016d": "encore",
      "klare": "clairement, distinctement, nettement",
      "kovris": "couvrir",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Ciao, my destiny \u2014 li mansignis, poste tuj donis gason kaj forpolvis.",
    "vortaro": {
      "li": "il, lui, le",
      "donis": "donner",
      "gason": "gaz",
      "poste": "ensuite, puis",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Al tiu \u0109i improvizo li povis danki, ke li konscii\u011dis pri la situacio \u2014 la vortoj de la knabino signifas: a\u016d por eterne finite, a\u016d eterne kune. Kiam li alvenis Budape\u015dton, li jam decidis favore al la dua el la solvoj, kaj \u0109i tiu decidi\u011do pliforti\u011dis en li tago post tago. Poste venis la tago de la rendevuo. Apena\u016d li \u0109irka\u016drigardis en la somera restoracio, li ekvidis Anik\u00f3-n \u0109e flankestara tablo. \u015ci \u015dajnis laca: la ekzamenoj iom longigis \u015diajn trajtojn, paligis \u015diajn kolorojn. La animagorda \u0109irka\u016da\u0135o instigis lin je deklaro.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "kolorojn": "couleur",
      "danki": "remercier",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "\u0109irka\u016drigardis": "regard circulaire, examiner, observer, promener son regard, regarder autour de soi",
      "dua": "second, deuxi\u00e8me",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "improvizo": "improvisation",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "finite": "finir",
      "venis": "venir",
      "eterne": "\u00e9ternellement",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "longigis": "allonger",
      "deklaro": "d\u00e9claration",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "apena\u016d": "\u00e0 peine",
      "\u0109irka\u016da\u0135o": "voisinage, environ, abord",
      "situacio": "situation",
      "laca": "fatigu\u00e9(e)",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "signifas": "signifier",
      "rendevuo": "rendez-vous",
      "konscii\u011dis": "prendre conscience",
      "a\u016d": "ou",
      "ekvidis": "apercevoir",
      "el": "hors de, de",
      "vortoj": "mot",
      "kiam": "quand",
      "kaj": "et",
      "solvoj": "solution, aboutissement, d\u00e9nouement, issue, rem\u00e8de, dissolution, r\u00e9solution",
      "iom": "un peu",
      "en": "dans",
      "tablo": "table",
      "kune": "ensemble",
      "somera": "estival",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "tago": "jour",
      "\u015dajnis": "sembler, avoir l'air",
      "la": "le, la, les",
      "restoracio": "restaurant",
      "post": "apr\u00e8s",
      "li": "il, lui, le",
      "budape\u015dton": "Budapest",
      "instigis": "instigateur, inciter, amener, encourager, engager, \u00eatre l'instigateur de, exciter, fomenter, instiguer, inviter, porter, pousser",
      "por": "pour, dans le but de",
      "lin": "il, lui, le",
      "ekzamenoj": "examen",
      "\u015diajn": "sa, son",
      "decidis": "d\u00e9cider",
      "poste": "ensuite, puis",
      "al": "\u00e0, vers",
      "alvenis": "arriver",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "trajtojn": "trait",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Mi decidis favore al la geedzi\u011do, \u2014 li volus diri, sed la knabino lin anta\u016dis:",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "li": "il, lui, le",
      "sed": "mais",
      "lin": "il, lui, le",
      "anta\u016dis": "\u00eatre avant, \u00eatre devant, \u00eatre en avance, avancer, devancer, pr\u00e9c\u00e9der",
      "volus": "vouloir",
      "geedzi\u011do": "mariage",
      "diri": "dire",
      "decidis": "d\u00e9cider",
      "al": "\u00e0, vers",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Mi fura\u011dis min, \u2014 tiavorte \u015di lin salutis kaj klaketigante la fingrojn \u015di diris la\u016dvice, kion \u015di konsumis: kazinan ovon, skatolon da an\u0109ovoj, kotleton Vienan, \u2014 kaj tiu kreteno diris nur poste, ke anka\u016d rostitan hepaton ili havas. En ega sa\u016dco mi sidis, kio estos, se vi min traskuis. Po\u015dremburo estas luna, e\u0109 telekupron mi ne havas, telefoni al iu sciuro.",
    "vortaro": {
      "nur": "seulement",
      "an\u0109ovoj": "anchois",
      "fingrojn": "marcher sur la pointe des pieds, toucher du doigt, se br\u00fbler les doigts, doigt",
      "salutis": "saluer",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "hepaton": "foie",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "iu": "quelqu'un",
      "vi": "tu, vous",
      "la\u016dvice": "successivement, tour \u00e0 tour",
      "sidis": "\u00eatre assis(e)",
      "kaj": "et",
      "luna": "lunaire",
      "kion": "quoi, que",
      "se": "si (indique une condition)",
      "en": "dans",
      "kio": "quoi, que",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "sa\u016dco": "sauce",
      "estos": "\u00eatre",
      "kreteno": "cr\u00e9tin",
      "kotleton": "c\u00f4telette",
      "anka\u016d": "aussi",
      "ovon": "\u0153uf",
      "la": "le, la, les",
      "havas": "avoir",
      "diris": "dire",
      "lin": "il, lui, le",
      "rostitan": "faire r\u00f4tir",
      "telefoni": "t\u00e9l\u00e9phoner",
      "konsumis": "consommer",
      "skatolon": "bo\u00eete",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "poste": "ensuite, puis",
      "estas": "\u00eatre",
      "ega": "\u00e9norme, extraordinaire, gigantesque",
      "al": "\u00e0, vers",
      "sciuro": "\u00e9cureuil",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Subite \u015di eksilentis.",
    "vortaro": {
      "subite": "soudainement",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 \u0108u vi scias, kiel vi rigardas min? Kiel kol\u0125ozprezidanto, kiun oni alvokis diri sian raporton latine.",
    "vortaro": {
      "min": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "raporton": "compte rendu, rapport",
      "scias": "savoir",
      "rigardas": "regarder",
      "oni": "on",
      "alvokis": "appeler",
      "diri": "dire",
      "vi": "tu, vous",
      "kiun": "qui",
      "kiel": "comment, comme",
      "sian": "son, sa, ses"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Kiel \u0109i tio venis al vi en la kapon?",
    "vortaro": {
      "en": "dans",
      "vi": "tu, vous",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "kapon": "t\u00eate",
      "venis": "venir",
      "kiel": "comment, comme",
      "la": "le, la, les",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Heninde! Tiel \u011di venis al mi en la kapon, ke \u011di venis al mi en la kapon, \u0109ar se \u011di ne venus al mi en la kapon, mi ne estus \u011din dirinta. \u0108u ne vere? Kaj vi ankora\u016d ne kisis min.",
    "vortaro": {
      "vere": "vraiment",
      "\u011din": "il, elle",
      "kapon": "t\u00eate",
      "\u011di": "il, elle",
      "venis": "venir",
      "mi": "je",
      "dirinta": "dire",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "min": "je",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "vi": "tu, vous",
      "kaj": "et",
      "se": "si (indique une condition)",
      "kisis": "embrasser",
      "en": "dans",
      "\u0109ar": "parce que",
      "venus": "venir",
      "la": "le, la, les",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "estus": "\u00eatre",
      "ankora\u016d": "encore",
      "al": "\u00e0, vers",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Efektive!",
    "vortaro": {
      "efektive": "effectivement, en effet, r\u00e9ellement, vraiment"
    }
  },
  {
    "teksto": "En tiu momento, kiam li sentis la ha\u016dton de la knabino per siaj lipoj, lia mondkoncepto \u015dan\u011di\u011dis:",
    "vortaro": {
      "lia": "il, lui, le",
      "li": "il, lui, le",
      "de": "de",
      "en": "dans",
      "momento": "moment",
      "\u015dan\u011di\u011dis": "changer (devenir diff\u00e9rent)",
      "mondkoncepto": "conception du monde, vision du monde",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "ha\u016dton": "peau",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "siaj": "son, sa, ses",
      "kiam": "quand",
      "la": "le, la, les",
      "lipoj": "l\u00e8vre",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Mi decidis \u2014 li volus diri, sed Anik\u00f3 tiris ansan kofron el sub la tablo kaj komencis en \u011di ser\u0109e fosadi.",
    "vortaro": {
      "kofron": "coffre, malle",
      "sed": "mais",
      "volus": "vouloir",
      "tiris": "tirer",
      "ser\u0109e": "\u00e0 la recherche",
      "\u011di": "il, elle",
      "mi": "je",
      "diri": "dire",
      "el": "hors de, de",
      "kaj": "et",
      "en": "dans",
      "tablo": "table",
      "sub": "sous, en-dessous de",
      "komencis": "commencer",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "decidis": "d\u00e9cider"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 \u0108u vi tagman\u011dos, Didili\u0109jo? \u2014 \u015di demandis tute senatente.",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "vi": "tu, vous",
      "demandis": "interroger, demander",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Tagman\u011di? Je la kvina posttagmeze? \u2014 miregis Dezs\u00f6, \u2014 jam delonge mi estas trans la tagman\u011do.",
    "vortaro": {
      "posttagmeze": "l'apr\u00e8s-midi",
      "mi": "je",
      "delonge": "depuis longtemps",
      "tagman\u011do": "repas du midi, d\u00e9jeuner, d\u00eener",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "estas": "\u00eatre",
      "kvina": "cinqui\u00e8me",
      "trans": "au-del\u00e0 de, par-del\u00e0, par-dessus",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "la": "le, la, les",
      "miregis": "s'\u00e9tonner"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Jen \u011di estas! \u2014 diris Anik\u00f3. \u2014 Tamen bone mi memoris, ke mi \u011din metis \u0109i tien. Notoj por lerno. De \u00d6d\u00f6n mi ricevis ilin. Anka\u016d li frekventas la vesperan. Klasa membro li estas, krom ke li lamas. Forpiedbatita en mat\u0109o, nun li akvopoloas. En la baseno li estas animale klasa. Ha!",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "notoj": "note",
      "\u011din": "il, elle",
      "ricevis": "recevoir",
      "\u011di": "il, elle",
      "mi": "je",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "frekventas": "fr\u00e9quenter, courir, peupler",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "ha": "ah, ha",
      "membro": "membre",
      "metis": "mettre, poser, placer",
      "jen": "voici",
      "en": "dans",
      "krom": "sauf, hormis, except\u00e9",
      "lamas": "boiter, aller de travers",
      "tien": "ici, l\u00e0",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "anka\u016d": "aussi",
      "nun": "maintenant",
      "la": "le, la, les",
      "diris": "dire",
      "vesperan": "du soir",
      "memoris": "se souvenir, se rappeler",
      "li": "il, lui, le",
      "por": "pour, dans le but de",
      "baseno": "bassin",
      "estas": "\u00eatre",
      "bone": "bien"
    }
  },
  {
    "teksto": "Pagu, kaj ni iru. \u0108u vi estas kun la \u0109aro?",
    "vortaro": {
      "iru": "aller",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "vi": "tu, vous",
      "estas": "\u00eatre",
      "la": "le, la, les",
      "\u0109aro": "chariot, char",
      "kun": "avec",
      "kaj": "et",
      "ni": "nous",
      "pagu": "payer"
    }
  },
  {
    "teksto": "Dezs\u00f6 mansignis al la kelnero, levis la brakon, interfrotis sian polekson kun la montrofingro; dume kapobalance signis, ke li venis kun \u0109aro.",
    "vortaro": {
      "brakon": "bras",
      "dume": "pour l'instant, cependant, entre temps, pendant ce temps, en revanche, pourtant, toutefois",
      "venis": "venir",
      "kun": "avec",
      "signis": "faire signe, \u00eatre le signe de, marquer",
      "levis": "lever, soulever, \u00e9lever, mettre debout, relever",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "\u0109aro": "chariot, char",
      "kelnero": "serveur, gar\u00e7on de caf\u00e9",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "al": "\u00e0, vers",
      "polekson": "pouce",
      "sian": "son, sa, ses"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Vi min kunprenos, \u0109u ne? \u2014 alridetis lin la knabino, tiel varmege, ke lin kovris ia dol\u0109a \u015dvito.",
    "vortaro": {
      "min": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "lin": "il, lui, le",
      "alridetis": "sourire \u00e0",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "ia": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "dol\u0109a": "doux ; sucr\u00e9",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "vi": "tu, vous",
      "la": "le, la, les",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "kunprenos": "emporter",
      "kovris": "couvrir",
      "\u015dvito": "transpiration, sueur",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Jes\u2026 jes\u2026 \u2014 li balbutis \u2014, anka\u016d mi mem \u011duste pensis pri tio.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "jes": "oui, d'accord",
      "li": "il, lui, le",
      "\u011duste": "juste, justement, bien, convenablement, correctement, exactement, pr\u00e9cis\u00e9ment",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "balbutis": "b\u00e9gayer, balbutier, bredouiller",
      "pensis": "penser",
      "anka\u016d": "aussi",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ili sidi\u011dis en la \u0109aro, kaj li direktis \u011din sendemande al la Rozmonteto. Tie li lo\u011dis.",
    "vortaro": {
      "sidi\u011dis": "s'asseoir",
      "li": "il, lui, le",
      "en": "dans",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "direktis": "d\u00e9vier, diriger, tourner",
      "\u011din": "il, elle",
      "al": "\u00e0, vers",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "\u0109aro": "chariot, char",
      "lo\u011dis": "habiter"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 \u0108u via menso ferias, Didili\u0109jo? \u2014 demandis la knabino kaj sian manon \u015di glitigis milde sur la lian. \u2014 Ni iros al Ujpe\u015dto.",
    "vortaro": {
      "manon": "main",
      "via": "tu, vous",
      "sur": "sur",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "lian": "son, sa",
      "menso": "esprit, mentalit\u00e9",
      "demandis": "interroger, demander",
      "ferias": "\u00eatre en vacances",
      "kaj": "et",
      "\u015di": "elle",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "la": "le, la, les",
      "iros": "aller",
      "al": "\u00e0, vers",
      "ni": "nous",
      "sian": "son, sa, ses"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 \u0108u al vi?",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "vi": "tu, vous",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Al mi? Ne tie mi lo\u011das.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "lo\u011das": "habiter",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "al": "\u00e0, vers",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Kial do ni iros tien?",
    "vortaro": {
      "iros": "aller",
      "do": "donc",
      "tien": "ici, l\u00e0",
      "kial": "pourquoi",
      "ni": "nous"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Ni reportos al \u00d6d\u00f6n la notojn; mi montris ilin, \u0109u vi ne memoras? Od\u00f6n estas tiu, kiu estas klasa, krom ke li lamas. \u0108u vi fakte ne memoras? Mi promesis, ke la notoj hodia\u016d estos tie. Lia kunkapo bezonas ilin, kiu prokrastis \u011dis a\u016dtuno kaj nun ilin kunportos al la provinco por tie lerni. Ankora\u016d du libroj estas ur\u011daj: tiu de R\u00f3zsa, kiu lo\u011das en Buda kaj tiu de Nusk\u00f3. Atendu iom, mi skribis en \u011din \u015dian adreson; \u00c9rdliget. Tuj mi diros anka\u016d la straton.",
    "vortaro": {
      "adreson": "adresse",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "de": "de",
      "fakte": "en fait",
      "libroj": "livre",
      "lo\u011das": "habiter",
      "\u015dian": "sa, son",
      "notoj": "note",
      "\u011din": "il, elle",
      "ur\u011daj": "urgent(e)",
      "bezonas": "avoir besoin",
      "lia": "il, lui, le",
      "mi": "je",
      "hodia\u016d": "aujourd'hui",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "memoras": "se souvenir, se rappeler",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "provinco": "province",
      "lerni": "apprendre",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "vi": "tu, vous",
      "kaj": "et",
      "promesis": "promettre",
      "notojn": "note",
      "straton": "rue",
      "du": "deux",
      "iom": "un peu",
      "en": "dans",
      "krom": "sauf, hormis, except\u00e9",
      "lamas": "boiter, aller de travers",
      "prokrastis": "diff\u00e9rer, remettre \u00e0 plus tard, repousser",
      "estos": "\u00eatre",
      "diros": "dire",
      "a\u016dtuno": "automne",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "anka\u016d": "aussi",
      "skribis": "\u00e9crire",
      "nun": "maintenant",
      "la": "le, la, les",
      "kiu": "qui",
      "li": "il, lui, le",
      "atendu": "attendre",
      "kunportos": "avoir sur soi, porter avec soi, collecter, aider \u00e0 porter",
      "por": "pour, dans le but de",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "ankora\u016d": "encore",
      "montris": "montrer, d\u00e9signer",
      "ni": "nous"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 \u00c9rdliget? \u2014 demandis Dezs\u00f6 obtuze.",
    "vortaro": {
      "demandis": "interroger, demander"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Kiel vi diras. Vi ne sajnas feli\u0109a, Didili\u0109jo.",
    "vortaro": {
      "feli\u0109a": "heureux, heureuse",
      "vi": "tu, vous",
      "diras": "dire",
      "kiel": "comment, comme",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Mi nome kalkulis je tio, ke \u0109i tiu posttagmezo estas nia, ke ni priparolos, kiel estos poste\u2026",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "nia": "nous",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "estos": "\u00eatre",
      "kalkulis": "les bons comptes font les bons amis, compter de t\u00eate, calculer mentalement, calculer, compter, consid\u00e9rer, prendre",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "priparolos": "commenter, discuter",
      "ni": "nous",
      "estas": "\u00eatre",
      "poste": "ensuite, puis",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "nome": "\u00e0 savoir, en effet, nomm\u00e9ment",
      "kiel": "comment, comme",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "posttagmezo": "apr\u00e8s-midi",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Ni priparolos, \u2014 allasis la knabino, \u2014 sed anta\u016de ni reportos la notojn, vi estas Krezo sen krizo, vi ne komprenas tion, prunte mi ricevis \u0109iujn notojn. \u0108u falis jam la monero en via a\u016dtomato?",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "\u0109iujn": "chaque, chacun",
      "krizo": "crise",
      "ricevis": "recevoir",
      "via": "tu, vous",
      "anta\u016de": "avant, auparavant ",
      "mi": "je",
      "prunte": "en pr\u00eat",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "allasis": "admettre, laisser passer",
      "vi": "tu, vous",
      "notojn": "note",
      "monero": "pi\u00e8ce, pi\u00e8ce de monnaie",
      "en": "dans",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "sen": "sans",
      "komprenas": "comprendre",
      "falis": "tomber",
      "la": "le, la, les",
      "a\u016dtomato": "automate",
      "priparolos": "commenter, discuter",
      "estas": "\u00eatre",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "ni": "nous"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Sekve \u2014 ekparolis la scienca esploristo post kelka silentado \u2014 de Ujpe\u015dto ni iros al \u00c9rdliget\u2026",
    "vortaro": {
      "post": "apr\u00e8s",
      "ekparolis": "commencer \u00e0 parler",
      "kelka": "quelques, peu de",
      "esploristo": "explorateur",
      "de": "de",
      "iros": "aller",
      "scienca": "scientifique",
      "ni": "nous",
      "sekve": "par cons\u00e9quent, donc",
      "al": "\u00e0, vers",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Kaj dume ni prenos la vojon tra la Placo de Rondo en Buda. Scienca kapo, vi gvatas la vojon, kvaza\u016d vi volus \u011din man\u011di. \u0108u vi tute ne scivolas pri miaj ekzamenoj? Unu el la membroj estis animale kretena, oni ne scias, de kie oni ennovigas tiajn zizelojn. Li ne povis sin esprimi. Per sia ega muzelo li kovradis sian kretenecon, sed tiel grandan muzelon anka\u016d li ne povis gravmieni, ke tiu ne el\u015dovu sin el sub \u011di.",
    "vortaro": {
      "zizelojn": "souslik, spermophile",
      "de": "de",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "sin": "se, s', soi",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "rondo": "rond, cercle",
      "volus": "vouloir",
      "estis": "\u00eatre",
      "sed": "mais",
      "dume": "pour l'instant, cependant, entre temps, pendant ce temps, en revanche, pourtant, toutefois",
      "muzelon": "museau",
      "grandan": "grand(e)",
      "placo": "place",
      "esprimi": "exprimer",
      "\u011din": "il, elle",
      "sia": "se, s', soi",
      "\u011di": "il, elle",
      "membroj": "membre",
      "miaj": "mon, ma",
      "man\u011di": "manger",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "scienca": "scientifique",
      "oni": "on",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "vi": "tu, vous",
      "tiajn": "tel(le), telle sorte de",
      "el": "hors de, de",
      "kaj": "et",
      "gvatas": "faire le guet, guetter, \u00e9pier",
      "en": "dans",
      "scivolas": "\u00eatre curieux de",
      "unu": "les uns",
      "prenos": "prendre",
      "muzelo": "museau",
      "sub": "sous, en-dessous de",
      "anka\u016d": "aussi",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "kie": "o\u00f9",
      "scias": "savoir",
      "ekzamenoj": "examen",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "vojon": "chemin, route",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "ega": "\u00e9norme, extraordinaire, gigantesque",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "kapo": "t\u00eate",
      "ni": "nous",
      "sian": "son, sa, ses"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Vesperi\u011dos, kiam ni revenos Budape\u015dton \u2014 diris la knabino en \u00c9rdliget.",
    "vortaro": {
      "diris": "dire",
      "en": "dans",
      "budape\u015dton": "Budapest",
      "la": "le, la, les",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "kiam": "quand",
      "ni": "nous",
      "revenos": "revenir"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Nu, vi vidas \u2014 diris Dezs\u00f6 vigle.",
    "vortaro": {
      "diris": "dire",
      "vidas": "voir",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "vi": "tu, vous",
      "vigle": "vigoureusement, vivement"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Kion mi vidas?",
    "vortaro": {
      "kion": "quoi, que",
      "vidas": "voir",
      "mi": "je"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Ke pasis la tago, nun jam apena\u016d ni havos tempon interparoli. Kvankam mi plej konscience pripensis \u0109ion kaj mi decidis\u2026",
    "vortaro": {
      "havos": "avoir",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "tempon": "temps",
      "mi": "je",
      "interparoli": "converser, discuter, s'entretenir",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "apena\u016d": "\u00e0 peine",
      "kvankam": "bien que, quoique",
      "kaj": "et",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "plej": "le plus, la plus",
      "tago": "jour",
      "nun": "maintenant",
      "la": "le, la, les",
      "pasis": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "decidis": "d\u00e9cider",
      "pripensis": "r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0, consid\u00e9rer, envisager",
      "ni": "nous"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Pardonu, ke mi tretas sur vian tekston, sed mi devas fari salton anka\u016d al amikino S\u00e1ri.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "tekston": "texte",
      "tretas": "fouler, pi\u00e9tiner, \u00e9craser",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "sed": "mais",
      "vian": "ton, votre",
      "salton": "bond, saut",
      "pardonu": "pardonner",
      "devas": "devoir",
      "amikino": "amie",
      "al": "\u00e0, vers",
      "anka\u016d": "aussi",
      "sur": "sur",
      "fari": "faire"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Al S\u00e1ri? \u2014 e\u0125is la viro funebre.",
    "vortaro": {
      "viro": "homme, m\u00e2le",
      "al": "\u00e0, vers",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Vi ne scias, kiu estas S\u00e1ri, sed ne grave. \u015ci lo\u011das en la strato Th\u00f6k\u00f6ly. Necesas tien iri, por ke \u015di ne mortigu sin. \u015cia pasa\u011dero tiris for la strion, inter tiaj cirkonstancoj iu devas elskui el \u015di la barbitura\u0135ojn. \u0108u klare?",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "strato": "rue",
      "sin": "se, s', soi",
      "tiris": "tirer",
      "devas": "devoir",
      "grave": "gravement",
      "lo\u011das": "habiter",
      "strion": "sillage, moulure, bande, filet, rayure",
      "for": "loin, au loin",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "necesas": "falloir, \u00eatre n\u00e9cessaire",
      "iu": "quelqu'un",
      "vi": "tu, vous",
      "tiaj": "tel(le), telle sorte de",
      "pasa\u011dero": "passager, voyageur",
      "el": "hors de, de",
      "en": "dans",
      "cirkonstancoj": "circonstance",
      "inter": "entre, parmi",
      "tien": "ici, l\u00e0",
      "iri": "aller",
      "la": "le, la, les",
      "kiu": "qui",
      "scias": "savoir",
      "por": "pour, dans le but de",
      "mortigu": "tuer",
      "estas": "\u00eatre",
      "\u015dia": "elle",
      "klare": "clairement, distinctement, nettement",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Dezs\u00f6 malsereni\u011dis.",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Anka\u016d vi povas tie dormi \u2014 konsolis lin la knabino.",
    "vortaro": {
      "konsolis": "consoler, r\u00e9conforter, soulager",
      "lin": "il, lui, le",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "vi": "tu, vous",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "anka\u016d": "aussi",
      "la": "le, la, les",
      "dormi": "dormir"
    }
  },
  {
    "teksto": "La viro skuis la kapon, demetis Anik\u00f3-n anta\u016d la lo\u011dejo de S\u00e1ri kaj mishumore veturis plu hejmen. La svati\u011do restis en li \u015dtopita.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "restis": "rester",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "kapon": "t\u00eate",
      "\u015dtopita": "bourrer, bonder, boucher, colmater",
      "svati\u011do": "demande en mariage",
      "skuis": "secouer",
      "kaj": "et",
      "en": "dans",
      "demetis": "enlever, \u00f4ter",
      "veturis": "aller (en utilisant un v\u00e9hicule)",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "viro": "homme, m\u00e2le",
      "hejmen": "\u00e0 la maison (en y allant)",
      "lo\u011dejo": "appartement, habitation, logement"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Mi decidis, Anik\u00f3 \u2014 li volis diri tiutage, sekvatage, triatage, sed nur kvaratage venis ties vico. En sia lo\u011dejo \u0109ion li preparis por la solena okaza\u0135o. Sur la rultableto estis florbukedo, en telereto du ringoj, sur glacio trovi\u011dis \u0109ampano.",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "nur": "seulement",
      "estis": "\u00eatre",
      "okaza\u0135o": "\u00e9v\u00e9nement, \u00e9v\u00e8nement",
      "sia": "se, s', soi",
      "tiutage": "en ce jour",
      "solena": "solennel(le)",
      "venis": "venir",
      "sur": "sur",
      "ringoj": "bague, anneau",
      "mi": "je",
      "ties": "de celui-l\u00e0, \u00e0 celui-l\u00e0",
      "preparis": "pr\u00e9parer",
      "volis": "vouloir",
      "diri": "dire",
      "sekvatage": "le lendemain",
      "glacio": "glace",
      "du": "deux",
      "vico": "suite, rang, rang\u00e9e, file, s\u00e9rie, succession, tour",
      "en": "dans",
      "\u0109ampano": "champagne",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "la": "le, la, les",
      "trovi\u011dis": "se trouver",
      "li": "il, lui, le",
      "por": "pour, dans le but de",
      "telereto": "petite assiette",
      "decidis": "d\u00e9cider",
      "lo\u011dejo": "appartement, habitation, logement"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Animale! \u2014 eksplodis la ekzalti\u011do de Anik\u00f3 jam anta\u016d la domo. \u2014 \u0108efkapo vi estas, Didili\u0109jo. En animale altara loko vi lo\u011das. Brute bela!",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "lo\u011das": "habiter",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "domo": "maison",
      "vi": "tu, vous",
      "eksplodis": "exploser",
      "loko": "endroit, lieu",
      "en": "dans",
      "bela": "beau, belle",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Per la samaj epitetoj \u015di karakterizis anka\u016d la lo\u011dejon, kaj pri la elvido \u015di diris:",
    "vortaro": {
      "diris": "dire",
      "lo\u011dejon": "appartement, habitation, logement",
      "anka\u016d": "aussi",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "karakterizis": "caract\u00e9riser, d\u00e9finir, d\u00e9noter",
      "epitetoj": "\u00e9pith\u00e8te",
      "samaj": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Kapacite altara!",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u015ci \u0109irka\u016diris en la \u0109ambro, la\u016dvice elprovis la konkoformajn apogse\u011dojn, elprovis la kanapon, pririgardis la bildojn, sed flankentiris la bu\u015don:",
    "vortaro": {
      "en": "dans",
      "sed": "mais",
      "\u0109ambro": "chambre, pi\u00e8ce dans une maison ou un b\u00e2timent",
      "\u0109irka\u016diris": "contournable, tourner, faire le tour, contourner, faire un d\u00e9tour, courir, parcourir",
      "kanapon": "canap\u00e9, banquette",
      "bildojn": "image",
      "la\u016dvice": "successivement, tour \u00e0 tour",
      "bu\u015don": "bouche, embouchure, gueule",
      "la": "le, la, les",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Ne sufi\u0109e abstraktaj.",
    "vortaro": {
      "sufi\u0109e": "assez",
      "ne": "non, ne... pas",
      "abstraktaj": "abstrait, conceptuel, formel, non-figuratif, sp\u00e9culatif, th\u00e9orique"
    }
  },
  {
    "teksto": "La viro kelkfoje faris provojn venigi \u015din el la \u0109ambro en la halon, proksimen al la florbukedo, kie atendus ilin la \u0109ampano kaj la deklaro: \u2014 Mi decidis, Anik\u00f3.",
    "vortaro": {
      "kelkfoje": "parfois",
      "\u015din": "elle",
      "provojn": "essai, \u00e9preuve, exp\u00e9rience, test, tentation, tentative",
      "deklaro": "d\u00e9claration",
      "mi": "je",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "venigi": "faire venir",
      "proksimen": "proche",
      "el": "hors de, de",
      "kaj": "et",
      "atendus": "attendre",
      "halon": "halle, hall, salle",
      "en": "dans",
      "\u0109ampano": "champagne",
      "faris": "faire",
      "\u0109ambro": "chambre, pi\u00e8ce dans une maison ou un b\u00e2timent",
      "la": "le, la, les",
      "kie": "o\u00f9",
      "viro": "homme, m\u00e2le",
      "decidis": "d\u00e9cider",
      "al": "\u00e0, vers"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Kio la bre\u0109o? \u2014 demandis fine la knabino. \u2014 \u0108u krevis la digo? Dezs\u00f6 skuis la kapon, kaj staris tie obstine anta\u016d la rultableto, de tie li vokadis mansigne la knabinon. Fine \u0109i tiu ekkriis:",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "staris": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "kapon": "t\u00eate",
      "krevis": "crever, \u00e9clater, se crevasser, se fendre, gercer",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "demandis": "interroger, demander",
      "skuis": "secouer",
      "ekkriis": "commencer \u00e0 crier",
      "fine": "au final, finalement, enfin",
      "kaj": "et",
      "kio": "quoi, que",
      "knabinon": "fille, jeune fille",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "la": "le, la, les",
      "bre\u0109o": "br\u00e8che",
      "li": "il, lui, le",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "digo": "digue"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Tiel vi okulumadas, kiel ia o\u0109jo tentanta per sukero.",
    "vortaro": {
      "o\u0109jo": "tonton",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "vi": "tu, vous",
      "sukero": "sucre",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "ia": "un certain, une esp\u00e8ce de",
      "kiel": "comment, comme",
      "tentanta": "allumeuse, tenter, all\u00e9cher, attirer, \u00e9prouver"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Venu, mia kara. Mi vin petas, venu.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "vin": "tu, vous",
      "mia": "je",
      "kara": "cher, ch\u00e8re",
      "venu": "venir",
      "petas": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Fine Anik\u00f3 cedis al la voko. \u015ci rimarkis la bukedon.",
    "vortaro": {
      "bukedon": "bouquet",
      "rimarkis": "remarquer, noter",
      "\u015di": "elle",
      "al": "\u00e0, vers",
      "fine": "au final, finalement, enfin",
      "la": "le, la, les",
      "voko": "appel",
      "cedis": "*c\u00e9der, conc\u00e9der"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Beste bela, \u2014 \u015di diris \u2014, se mi estus kapro, mi pa\u015dti\u011dus sur \u011di.",
    "vortaro": {
      "diris": "dire",
      "se": "si (indique une condition)",
      "mi": "je",
      "estus": "\u00eatre",
      "kapro": "bouquetin, bouc, ch\u00e8vre",
      "pa\u015dti\u011dus": "paitre",
      "bela": "beau, belle",
      "\u011di": "il, elle",
      "sur": "sur",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kaj tiam \u015di ekvidis anka\u016d la ringojn sur la telero.",
    "vortaro": {
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "telero": "assiette",
      "ekvidis": "apercevoir",
      "ringojn": "bague, anneau",
      "anka\u016d": "aussi",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "sur": "sur",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Kaj kion vi volas per tiuj? \u0108u ili estas de viaj prapatroj?",
    "vortaro": {
      "kion": "quoi, que",
      "de": "de",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "vi": "tu, vous",
      "estas": "\u00eatre",
      "viaj": "ton, votre",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "kaj": "et",
      "volas": "vouloir"
    }
  },
  {
    "teksto": "Dezs\u00f6 ridetis timeme.",
    "vortaro": {
      "ridetis": "sourire"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 \u0108u vi ne divenas?",
    "vortaro": {
      "vi": "tu, vous",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "divenas": "deviner"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Mi ne amas divenadi \u2014 kaj \u015di jam ekiris reen en la \u0109ambron, sed la viro \u015din retenis:",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "en": "dans",
      "sed": "mais",
      "ekiris": "partir",
      "amas": "aimer",
      "viro": "homme, m\u00e2le",
      "\u015din": "elle",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "la": "le, la, les",
      "\u0109ambron": "chambre, pi\u00e8ce dans une maison ou un b\u00e2timent",
      "kaj": "et",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Se anka\u016d vi mem volas tion, Anik\u00f3 mia kara, vi estos mia edzino.",
    "vortaro": {
      "se": "si (indique une condition)",
      "mia": "je",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "kara": "cher, ch\u00e8re",
      "estos": "\u00eatre",
      "vi": "tu, vous",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "anka\u016d": "aussi",
      "edzino": "\u00e9pouse",
      "volas": "vouloir"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sur \u015dia viza\u011do aperis ega tropika rideto, \u015dia bu\u015do malfermi\u011dis \u011disorele, \u015diaj okuloj grandronde.",
    "vortaro": {
      "rideto": "sourire",
      "malfermi\u011dis": "s'ouvrir",
      "okuloj": "\u0153il",
      "\u015diaj": "sa, son",
      "tropika": "tropical",
      "viza\u011do": "face, visage",
      "bu\u015do": "bouche, embouchure, gueule",
      "\u015dia": "elle",
      "ega": "\u00e9norme, extraordinaire, gigantesque",
      "aperis": "appara\u00eetre",
      "sur": "sur"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Brute bona, Didili\u0109jo. Tial do vi gravmanieradis, kiel kandidato perdinta siajn oponantojn? Vi svatas vin pri mi? Kia areno! Tia scienca kapo, kiel vi, edzinigas min! Heninde!",
    "vortaro": {
      "vin": "tu, vous",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "edzinigas": "marier, donner en mariage, \u00e9pouser, prendre en mariage",
      "kiel": "comment, comme",
      "mi": "je",
      "min": "je",
      "scienca": "scientifique",
      "vi": "tu, vous",
      "kandidato": "candidat, postulant",
      "perdinta": "perdre",
      "areno": "ar\u00e8ne",
      "do": "donc",
      "tial": "c'est pourquoi, \u00e0 cause de cela",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "kia": "quel, quelle sorte de",
      "oponantojn": "opposer",
      "svatas": "*s\u2019entremettre, *rechercher en mariage, demander en mariage",
      "bona": "bon,  bonne",
      "kapo": "t\u00eate",
      "siajn": "son, sa, ses"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u015ci tenis momenton da pa\u016dzo, poste \u015di pa\u015dis pli proksimen al la viro.",
    "vortaro": {
      "tenis": "tenir",
      "momenton": "moment",
      "pa\u016dzo": "*pause",
      "viro": "homme, m\u00e2le",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "poste": "ensuite, puis",
      "proksimen": "proche",
      "al": "\u00e0, vers",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "pa\u015dis": "marcher",
      "la": "le, la, les",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 \u0108u vi pripensis tion bone, Didili\u0109jo? \u0108ar mi estas kapabla e\u0109 edzini\u011di al vi.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "\u0109ar": "parce que",
      "vi": "tu, vous",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "edzini\u011di": "\u00e9pouser, se marier",
      "kapabla": "capable, apte, bon",
      "bone": "bien",
      "pripensis": "r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0, consid\u00e9rer, envisager"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Mi ne estas homo de senpripensaj decidoj.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "de": "de",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "estas": "\u00eatre",
      "decidoj": "d\u00e9cision",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Efektive. Vi a\u011das tridek kvin, kaj e\u0109 unufoje \u011dis nun vi ne edzi\u011dis. Mi nur ne komprenas, kial vi volas elekti \u011duste min? A\u016dto\u0109ara kapo vi estas, kaj anka\u016d lo\u011dejon vi havas. Kial \u011duste min?",
    "vortaro": {
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "nur": "seulement",
      "edzi\u011dis": "se marier",
      "volas": "vouloir",
      "mi": "je",
      "lo\u011dejon": "appartement, habitation, logement",
      "min": "je",
      "elekti": "\u00e9lectorat, \u00e9ligible, \u00e9lire, choisir",
      "unufoje": "une fois",
      "vi": "tu, vous",
      "tridek": "trente",
      "kaj": "et",
      "e\u0109": "m\u00eame, et en plus",
      "komprenas": "comprendre",
      "anka\u016d": "aussi",
      "nun": "maintenant",
      "kial": "pourquoi",
      "havas": "avoir",
      "kvin": "cinq",
      "\u011duste": "juste, justement, bien, convenablement, correctement, exactement, pr\u00e9cis\u00e9ment",
      "efektive": "effectivement, en effet, r\u00e9ellement, vraiment",
      "a\u011das": "\u00eatre \u00e2g\u00e9",
      "estas": "\u00eatre",
      "kapo": "t\u00eate",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Dezs\u00f6 rigardis la nazon de \u015dia \u015duo kaj sentis, ke la sango alfluegas lian kapon, li sentis sin kiel lampiono eklumigita en nekonvena tempo.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "sin": "se, s', soi",
      "tempo": "temps",
      "kapon": "t\u00eate",
      "kiel": "comment, comme",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "lian": "son, sa",
      "eklumigita": "allumer",
      "sango": "sang",
      "kaj": "et",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "en": "dans",
      "rigardis": "regarder",
      "\u015duo": "chaussure",
      "la": "le, la, les",
      "nazon": "nez",
      "li": "il, lui, le",
      "\u015dia": "elle",
      "lampiono": "lampion"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 \u0108ar mi vin amas, \u2014 li flustris, kaj poste singarde li alrigardis la knabinon.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "li": "il, lui, le",
      "vin": "tu, vous",
      "\u0109ar": "parce que",
      "amas": "aimer",
      "flustris": "chuchoter, murmurer",
      "knabinon": "fille, jeune fille",
      "poste": "ensuite, puis",
      "alrigardis": "regarder vers",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Anka\u016d mi vin amas, \u2014 diris \u0109i tiu dol\u0109e.",
    "vortaro": {
      "diris": "dire",
      "mi": "je",
      "vin": "tu, vous",
      "amas": "aimer",
      "dol\u0109e": "doucement",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "anka\u016d": "aussi"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Ni, scienculoj, estas tre okupitaj homoj, sed ni tre scias ami.",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "scias": "savoir",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "estas": "\u00eatre",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "ami": "aimer",
      "okupitaj": "occuper",
      "ni": "nous"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 \u0108e ni, normuloj, la situacio estas tia sama. Sed se ni jam venis \u011dis \u0109i tie, ni al\u015ducu la \u0109ampanon.",
    "vortaro": {
      "se": "si (indique une condition)",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "sed": "mais",
      "\u0109ampanon": "champagne",
      "situacio": "situation",
      "ni": "nous",
      "estas": "\u00eatre",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "sama": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "venis": "venir",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Je nia feli\u0109o.",
    "vortaro": {
      "nia": "nous",
      "feli\u0109o": "bonheur, chance, veine, satisfaction",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ili remetis la glasojn sur la rultableton.",
    "vortaro": {
      "remetis": "remettre",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "glasojn": "verre",
      "la": "le, la, les",
      "sur": "sur"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Unu aferon mi ne komprenas, \u2014 ekparolis la viro inter zorgoj.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "ekparolis": "commencer \u00e0 parler",
      "unu": "les uns",
      "viro": "homme, m\u00e2le",
      "zorgoj": "souci, inqui\u00e9tude ; attention, sollicitude",
      "inter": "entre, parmi",
      "la": "le, la, les",
      "komprenas": "comprendre",
      "aferon": "affaire, sujet, chose",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Vi gajnis. Mi, nome, komprenas nenion.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "gajnis": "gagner, conqu\u00e9rir, l'emporter",
      "vi": "tu, vous",
      "komprenas": "comprendre",
      "nenion": "rien",
      "nome": "\u00e0 savoir, en effet, nomm\u00e9ment"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 En M\u00e1trah\u00e1za, kiam ni adia\u016dis, vi diris tra la fenestreto de la \u0109aro: a\u016d ciao bambina, a\u016d you are my destiny. Precize mi memoras viajn vortojn.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "adia\u016dis": "adieux, dire adieu, faire ses adieux, prendre cong\u00e9, quitter, renoncer, se s\u00e9parer, tourner le dos, fermer la session, se d\u00e9logu",
      "mi": "je",
      "memoras": "se souvenir, se rappeler",
      "vi": "tu, vous",
      "a\u016d": "ou",
      "viajn": "ton, votre",
      "kiam": "quand",
      "precize": "pr\u00e9cis\u00e9ment",
      "\u0109aro": "chariot, char",
      "vortojn": "mot",
      "en": "dans",
      "la": "le, la, les",
      "diris": "dire",
      "fenestreto": "fenestron",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "ni": "nous"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Nu, kaj kio, se mi diris tion? \u2014 kun \u0109i tio Anik\u00f3 premis la kapon de la viro inter siajn manplatojn, kaj anta\u016d ol kisi lin surbu\u015de, esplore \u015di rigardadis lian viza\u011don.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "kapon": "t\u00eate",
      "kun": "avec",
      "mi": "je",
      "lian": "son, sa",
      "viza\u011don": "face, visage",
      "kaj": "et",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "se": "si (indique une condition)",
      "kio": "quoi, que",
      "inter": "entre, parmi",
      "premis": "serrer la main de qn, serr\u00e9s comme des sardines, oppresseur, opprim\u00e9, accabler, appuyer, oppresser, opprimer, pousser, presser, ",
      "rigardadis": "contempler",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "la": "le, la, les",
      "diris": "dire",
      "lin": "il, lui, le",
      "viro": "homme, m\u00e2le",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "kisi": "embrasser",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Vi estas dol\u0109a, kiel lerneja direktoro kredanta sin gimnaziano. Mi tute ne memoris tion.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "memoris": "se souvenir, se rappeler",
      "dol\u0109a": "doux ; sucr\u00e9",
      "sin": "se, s', soi",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "direktoro": "directeur",
      "vi": "tu, vous",
      "estas": "\u00eatre",
      "kredanta": "croire",
      "gimnaziano": "lyc\u00e9en",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "kiel": "comment, comme",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 \u0108u ne? Mi pensis, ke vi starigis min anta\u016d elekton.",
    "vortaro": {
      "elekton": "choix, \u00e9lection",
      "mi": "je",
      "starigis": "mettre debout, monter",
      "min": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "vi": "tu, vous",
      "pensis": "penser",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Anta\u016d ultimaton? \u2014 ridis la knabino. \u2014 Neniel. Sed, se vi volas, anka\u016d tio estas ebla.",
    "vortaro": {
      "se": "si (indique une condition)",
      "sed": "mais",
      "ridis": "rire",
      "neniel": "en aucune mani\u00e8re",
      "vi": "tu, vous",
      "estas": "\u00eatre",
      "ebla": "possible",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "anka\u016d": "aussi",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "ultimaton": "ultimatum",
      "la": "le, la, les",
      "volas": "vouloir",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Mi volas, kompreneble ke mi volas tion. Kaj nun ni sidi\u011du kaj priparolu, ke viaparte kiel vi imagas kaj miaparte kiel mi imagas la aferon, \u0109ar la geedzi\u011do, \u0109u ne\u2026",
    "vortaro": {
      "kiel": "comment, comme",
      "volas": "vouloir",
      "mi": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "imagas": "imaginer",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "geedzi\u011do": "mariage",
      "vi": "tu, vous",
      "aferon": "affaire, sujet, chose",
      "sidi\u011du": "s'asseoir",
      "kaj": "et",
      "\u0109ar": "parce que",
      "priparolu": "commenter, discuter",
      "nun": "maintenant",
      "la": "le, la, les",
      "kompreneble": "naturellement, bien entendu",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "ni": "nous"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Estas serioza afero. Kiel vi diras, jes, Didili\u0109jo. Tiom serioza, ke nun ni tuj iros alporti mian bagon\u2026",
    "vortaro": {
      "jes": "oui, d'accord",
      "iros": "aller",
      "mian": "mon, ma",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "vi": "tu, vous",
      "estas": "\u00eatre",
      "serioza": "s\u00e9rieux, s\u00e9rieuse",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "diras": "dire",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "nun": "maintenant",
      "alporti": "apporter",
      "kiel": "comment, comme",
      "ni": "nous"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Vian bagon\u2026 \u2014 e\u0125is Dezs\u00f6 konsternite.",
    "vortaro": {
      "konsternite": "ahurir, abasourdir, consterner, d\u00e9concerter",
      "vian": "ton, votre"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 \u0108u vi volas tele-edzecon?",
    "vortaro": {
      "vi": "tu, vous",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "volas": "vouloir"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Ne. Tamen\u2026",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Mi ne amas tiajn etbur\u011dajn skrupedanta\u0135ojn.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "amas": "aimer",
      "tiajn": "tel(le), telle sorte de",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Dezs\u00f6 cedis al la rezoluta opinio. Post duonhoro ili jam estis en la sublua \u0109ambro, kiun Anik\u00f3 lo\u011dis en kvaropo. En la sublua dezerteco la kvar knabinaj litoj, kvar oazoj de la bunta, kolora kaj refre\u015diga malordo, estis tiom same da eksperimentoj por tio, ke \u0109iu el ili povu krei por si hejmon sur kelkaj kvadratmetroj da loko kaj stampi tiun hejmon per sia individueco.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "si": "se, s', soi",
      "hejmon": "maison, domicile (chez soi)",
      "estis": "\u00eatre",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "kvar": "quatre",
      "bunta": "bariol\u00e9, bigarr\u00e9",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "sia": "se, s', soi",
      "individueco": "individualit\u00e9",
      "sur": "sur",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "el": "hors de, de",
      "kaj": "et",
      "rezoluta": "d\u00e9cid\u00e9, r\u00e9solu",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "loko": "endroit, lieu",
      "en": "dans",
      "malordo": "d\u00e9sordre",
      "\u0109ambro": "chambre, pi\u00e8ce dans une maison ou un b\u00e2timent",
      "eksperimentoj": "exp\u00e9rience",
      "same": "de m\u00eame",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "la": "le, la, les",
      "cedis": "*c\u00e9der, conc\u00e9der",
      "post": "apr\u00e8s",
      "litoj": "lit",
      "krei": "l'occasion fait le larron, cr\u00e9er",
      "por": "pour, dans le but de",
      "povu": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "kolora": "couleur sang, monochrome, bicolore, tricolore, color\u00e9",
      "duonhoro": "demi-heure",
      "opinio": "opinion, avis",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "kiun": "qui",
      "al": "\u00e0, vers",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "stampi": "affranchir, estampiller",
      "oazoj": "oasis",
      "lo\u011dis": "habiter"
    }
  },
  {
    "teksto": "Dezs\u00f6, karesante al si la mentonon, observadis la imperion de Anik\u00f3. \u011ci konsistis, krom la lito, el kesto kovrita per bona peco da kolora papero; en la kesto estis bretoj, sur la bretoj trovi\u011dis libroj, malsupre inter \u015duoj estis turista kafkuirilo, kaj kompota botelo kovrita per peco da tabulo kun dufingre da porkograso. Sur la lito: blua-ru\u011da kvadratita kovrilo, kuseneto kun dube pura tegilo; la\u016dlonge-la\u016dlar\u011de vestoj, \u015daloj. Sur se\u011do: libro malfermita, turnita surventren, apud \u011di, en cindrujo, amaseto da cigaredaj stumpoj ru\u011daj de lipo\u015dminko. Sur la muro: eltonditaj el magazinoj, pu\u015dnajle fiksitaj reprodoj el modernaj majstroj, kadrita sorbopapero kun buntaj inkmakuloj, sur kiu pendis unuflanke fungo kun flava bantokravato sur sia tigo, aliflanke rusta \u015daftintilo kun verda silka galono. Sur la kesto: botelo de viskio Black and White, dike surfluigita per fandita kandelo, per verda, blua, viola, ru\u011da oleofarbo.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "si": "se, s', soi",
      "lito": "lit",
      "peco": "morceau, bout, pinc\u00e9e",
      "rusta": "rouill\u00e9",
      "galono": "galon",
      "fandita": "creuset, fondre, liqu\u00e9fier, couler, mouler",
      "el": "hors de, de",
      "en": "dans",
      "inter": "entre, parmi",
      "tabulo": "tableau noir, panneau, planche",
      "la": "le, la, les",
      "buntaj": "bariol\u00e9, bigarr\u00e9",
      "kandelo": "\u00e0 chaque saint sa chandelle, le jeu n'en vaut pas la chandelle, petite cause, grands effets, perdre la boule, bougie, chandelle",
      "kiu": "qui",
      "mentonon": "menton",
      "estis": "\u00eatre",
      "libro": "livre",
      "libroj": "livre",
      "sia": "se, s', soi",
      "imperion": "*empire, empire d'Akkad, empire d'Autriche, empire babylonien, Empire byzantin, Empire romain d'Orient, Empire inca, Empire roma",
      "magazinoj": "magazine",
      "unuflanke": "d'un c\u00f4t\u00e9, d'une part",
      "silka": "en soie, de soie",
      "viola": "violet",
      "trovi\u011dis": "se trouver",
      "modernaj": "moderne",
      "turnita": "tourner",
      "kesto": "jeter l'affaire aux oubliettes, mettre l'affaire \u00e0 la corbeille, caisse, arche, boite, carton, coffre, corbeille, tiroir",
      "\u015daloj": "ch\u00e2le",
      "kovrilo": "couvercle, couverture, volet",
      "\u011di": "il, elle",
      "apud": "pr\u00e8s de, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de",
      "kun": "avec",
      "ru\u011daj": "rouge",
      "sur": "sur",
      "konsistis": "consister (en), se composer (de)",
      "kovrita": "couvrir",
      "pura": "propre ; pur(e)",
      "blua": "bleu(e)",
      "verda": "vert(e)",
      "ru\u011da": "rouge",
      "aliflanke": "d'autre part, d'un autre c\u00f4t\u00e9",
      "malfermita": "ouvrir",
      "vestoj": "v\u00eatement",
      "botelo": "bouteille",
      "fiksitaj": "fixer, arrimer, arr\u00eater, caler, d\u00e9terminer, figer",
      "malsupre": "en-bas",
      "kolora": "couleur sang, monochrome, bicolore, tricolore, color\u00e9",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "papero": "papier",
      "kvadratita": "\u00e0 carreaux",
      "sorbopapero": "buvard",
      "viskio": "whisky",
      "flava": "jaune",
      "tigo": "tige",
      "bretoj": "rayon, tablette",
      "kaj": "et",
      "krom": "sauf, hormis, except\u00e9",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "karesante": "flatter, prendre \u00e0 rebrousse-poil, caresser, cajoler, c\u00e2liner, dorloter, effleurer, enj\u00f4ler, nourrir",
      "muro": "mur",
      "fungo": "champignon",
      "cindrujo": "cendrier",
      "se\u011do": "chaise",
      "bona": "bon,  bonne",
      "majstroj": "ma\u00eetre, apprenti, compagnon",
      "\u015duoj": "chaussure",
      "stumpoj": "moignon, chicot, m\u00e9got, reste, souche, trognon, talon"
    }
  },
  {
    "teksto": "Lia rigardo glui\u011dis al la vida\u0135o.",
    "vortaro": {
      "lia": "il, lui, le",
      "rigardo": "regard",
      "vida\u0135o": "spectacle, vue",
      "al": "\u00e0, vers",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Vi rigardas, kion kapablas la laboranta popolo? \u2014 demandis Anik\u00f3.",
    "vortaro": {
      "kion": "quoi, que",
      "kapablas": "\u00eatre capable de, \u00eatre apte \u00e0",
      "rigardas": "regarder",
      "laboranta": "travailler",
      "vi": "tu, vous",
      "demandis": "interroger, demander",
      "popolo": "peuple",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kiam ili revenis en la lo\u011dejon de Dezs\u00f6, Anik\u00f3 \u0109irka\u016drigardis agoprete, kaj ju pli longe \u015di rigardadis, des pli profunde plugi\u011dis la sulko inter \u015diaj du brovoj. Malaprobe \u015di \u015dancelis sian kapon:",
    "vortaro": {
      "des": "plus, moins",
      "de": "de",
      "\u0109irka\u016drigardis": "regard circulaire, examiner, observer, promener son regard, regarder autour de soi",
      "kapon": "t\u00eate",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "brovoj": "sourcil",
      "longe": "longtemps, en long",
      "lo\u011dejon": "appartement, habitation, logement",
      "\u015diaj": "sa, son",
      "sulko": "ride, sillon",
      "\u015dancelis": "d\u00e9stabiliser, \u00e9branler, *chanceler",
      "kiam": "quand",
      "kaj": "et",
      "du": "deux",
      "en": "dans",
      "inter": "entre, parmi",
      "rigardadis": "contempler",
      "la": "le, la, les",
      "profunde": "profond\u00e9ment",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "revenis": "revenir",
      "sian": "son, sa, ses",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Mi tramodernigos \u0109i tiun rancan trogloditejon. Tiel oni ne povas lo\u011di.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "lo\u011di": "habiter",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "oni": "on",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "rancan": "rance",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Bone, \u2014 diris la viro rompite, \u2014 tre bone. Dume mi promenos iom, por ne \u011deni vin en via krea aktivado.",
    "vortaro": {
      "diris": "dire",
      "mi": "je",
      "iom": "un peu",
      "vin": "tu, vous",
      "en": "dans",
      "por": "pour, dans le but de",
      "viro": "homme, m\u00e2le",
      "rompite": "rompre, briser, casser",
      "dume": "pour l'instant, cependant, entre temps, pendant ce temps, en revanche, pourtant, toutefois",
      "\u011deni": "g\u00eaner, inconforter",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "ne": "non, ne... pas",
      "promenos": "se promener",
      "via": "tu, vous",
      "bone": "bien",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "Post trihora vagado li revenis hejmen.",
    "vortaro": {
      "post": "apr\u00e8s",
      "li": "il, lui, le",
      "hejmen": "\u00e0 la maison (en y allant)",
      "revenis": "revenir"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kelkagrade li preparis sin dume, la krea\u0135o lin tamen konsternis. \u015cajnis, ke li enpa\u015dis fremdan lo\u011dejon. Iom post iom li malkovris la ornam-objektojn de la knabino: la botelon de viskio, la fungon, la tintilon, poste anka\u016d siajn proprajn ornam-objektojn \u2014 \u0109i tiujn pli malfacile. La ribelema spirito de Anik\u00f3 \u015dan\u011dis ne nur ilian lokon, sed anka\u016d ilian funkcion. La dikventra itala vazo staris kun la bu\u015do malsupren, sur \u011dia fundo ku\u015dis granda blanka \u015dtono en la formo de la abstraktaj statuoj. Sur la bretoj \u015di kelkloke dis\u015dovis la librojn, kaj en la bre\u0109on tiel esti\u011dintan \u015di metis vazon kun arbobran\u0109oj, en alian unu maskon el Oceanio, en la trian kvar pecojn de brulligno kunigitajn en arta ordo. Super la lito pendis peco da rusta lado kadre al admono skribita per primitivaj literoj: \u201cVeturigu sen akcidento\u201d.",
    "vortaro": {
      "oceanio": "Oc\u00e9anie",
      "de": "de",
      "lito": "lit",
      "sin": "se, s', soi",
      "peco": "morceau, bout, pinc\u00e9e",
      "rusta": "rouill\u00e9",
      "blanka": "blanc",
      "staris": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "preparis": "pr\u00e9parer",
      "vazo": "r\u00e9cipient",
      "el": "hors de, de",
      "en": "dans",
      "funkcion": "fonction",
      "anka\u016d": "aussi",
      "veturigu": "conduire",
      "vazon": "r\u00e9cipient",
      "\u015dajnis": "sembler, avoir l'air",
      "la": "le, la, les",
      "bre\u0109on": "br\u00e8che",
      "akcidento": "accident",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "ne": "non, ne... pas",
      "proprajn": "propre",
      "nur": "seulement",
      "lokon": "endroit, lieu",
      "ilian": "leur",
      "arta": "artistique, artificiel",
      "lo\u011dejon": "appartement, habitation, logement",
      "fungon": "champignon",
      "abstraktaj": "abstrait, conceptuel, formel, non-figuratif, sp\u00e9culatif, th\u00e9orique",
      "malfacile": "difficile",
      "metis": "mettre, poser, placer",
      "\u011dia": "il, elle",
      "alian": "autre",
      "\u015dan\u011dis": "changer (quelque chose)",
      "unu": "les uns",
      "botelon": "bouteille",
      "konsternis": "ahurir, abasourdir, consterner, d\u00e9concerter",
      "tintilon": "grelot, sonnaille",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "granda": "grand(e)",
      "sen": "sans",
      "post": "apr\u00e8s",
      "lin": "il, lui, le",
      "itala": "italien, italienne",
      "maskon": "masque",
      "malsupren": "en-bas",
      "poste": "ensuite, puis",
      "fremdan": "\u00e9tranger",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "librojn": "livre",
      "pecojn": "morceau, bout, pinc\u00e9e",
      "dume": "pour l'instant, cependant, entre temps, pendant ce temps, en revanche, pourtant, toutefois",
      "bu\u015do": "bouche, embouchure, gueule",
      "ordo": "ordre",
      "kun": "avec",
      "\u015dtono": "pierre",
      "sur": "sur",
      "krea\u0135o": "cr\u00e9ation, cr\u00e9ature",
      "lado": "t\u00f4le, fer-blanc",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "statuoj": "statue",
      "ku\u015dis": "\u00eatre couch\u00e9, \u00eatre \u00e9tendu, reposer (g\u00e9sir)",
      "li": "il, lui, le",
      "esti\u011dintan": "se produire, survenir",
      "literoj": "lettre",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "al": "\u00e0, vers",
      "sed": "mais",
      "skribita": "\u00e9crire",
      "kvar": "quatre",
      "trian": "troisi\u00e8me",
      "super": "au-dessus de, par-dessus",
      "kunigitajn": "rapprocher, r\u00e9unir, unir",
      "viskio": "whisky",
      "tiujn": "ce, cet(te)",
      "bretoj": "rayon, tablette",
      "kaj": "et",
      "spirito": "respirer",
      "iom": "un peu",
      "malkovris": "d\u00e9couvrir (tous les sens)",
      "formo": "forme",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "ribelema": "rebelle",
      "admono": "exhortation, r\u00e9primande, admonestation, avertissement, mise en garde, ordre, reproche",
      "fundo": "fond",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 De kie vi akiris \u0109i tion?",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "kie": "o\u00f9",
      "akiris": "acqu\u00e9rir, obtenir, se procurer",
      "vi": "tu, vous",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Kion vi diras pri mia tualeta \u0109ambro?",
    "vortaro": {
      "kion": "quoi, que",
      "mia": "je",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "\u0109ambro": "chambre, pi\u00e8ce dans une maison ou un b\u00e2timent",
      "vi": "tu, vous",
      "diras": "dire"
    }
  },
  {
    "teksto": "La spegulon de la bano\u0109ambro kadris tri lignokuleroj, sub \u011di trovi\u011dis la kesto de malpuraj tola\u0135oj, turnita flank-alsupre kaj kovrita per tapi\u015do, sur \u011di tupetiga kombilo, pin\u0109ilo, boteleto da kolonja akvo, ungoraspilo, ungotondilo, krome bombonujo kun jena tu\u0109a teksto surflanke: \u201cMiaj cindroj\u201d.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "turnita": "tourner",
      "teksto": "texte",
      "kesto": "jeter l'affaire aux oubliettes, mettre l'affaire \u00e0 la corbeille, caisse, arche, boite, carton, coffre, corbeille, tiroir",
      "\u011di": "il, elle",
      "kun": "avec",
      "sur": "sur",
      "miaj": "mon, ma",
      "kovrita": "couvrir",
      "kaj": "et",
      "malpuraj": "il faut laver son linge sale en famille, impur, sale",
      "boteleto": "ampoule, flacon, fiole",
      "sub": "sous, en-dessous de",
      "pin\u0109ilo": "pincette, pince",
      "jena": "celui-ci, celui-l\u00e0, ci-apr\u00e8s, le suivant",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "la": "le, la, les",
      "trovi\u011dis": "se trouver",
      "tapi\u015do": "tapis",
      "krome": "de plus, en outre",
      "tola\u0135oj": "linge",
      "cindroj": "cendre",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "akvo": "eau",
      "tri": "trois, 3",
      "spegulon": "miroir",
      "kombilo": "peigne"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Vi gapas kiel Kristoforo Kolumbo kredanta malkovri Amerikon.",
    "vortaro": {
      "malkovri": "d\u00e9couvrir (tous les sens)",
      "amerikon": "Am\u00e9rique",
      "kristoforo": "Christophe",
      "vi": "tu, vous",
      "kredanta": "croire",
      "gapas": "b\u00e9at, niais, bayer aux corneilles, regarder b\u00eatement",
      "kiel": "comment, comme"
    }
  },
  {
    "teksto": "Anik\u00f3 ku\u015dis sur la kanapo en bikini-kostumo, en la feli\u0109o de la bone farita laboro.",
    "vortaro": {
      "farita": "faire",
      "de": "de",
      "en": "dans",
      "laboro": "travail",
      "kanapo": "canap\u00e9, banquette",
      "feli\u0109o": "bonheur, chance, veine, satisfaction",
      "ku\u015dis": "\u00eatre couch\u00e9, \u00eatre \u00e9tendu, reposer (g\u00e9sir)",
      "bone": "bien",
      "la": "le, la, les",
      "sur": "sur"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Nun ni fura\u011dos nin, \u0109u bone?",
    "vortaro": {
      "nin": "nous",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "nun": "maintenant",
      "bone": "bien",
      "ni": "nous"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Bone. Kaj poste ni priparolos\u2026",
    "vortaro": {
      "priparolos": "commenter, discuter",
      "poste": "ensuite, puis",
      "bone": "bien",
      "kaj": "et",
      "ni": "nous"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Mi scias, mi scias, niajn \u201ckomunajn aferojn\u201d\u2026",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "scias": "savoir",
      "niajn": "notre",
      "komunajn": "n'avoir rien en/de commun avec, malheur partag\u00e9 n'est malheur qu'\u00e0 demi, commun, \u00e0 plusieurs, collectif, en commun, en partage, ",
      "aferojn": "affaire, sujet, chose"
    }
  },
  {
    "teksto": "Post la vesperman\u011do Dezs\u00f6 trapensis, kion multan li volus priparoli kun la knabino anta\u016d la geedzi\u011do. Post iom da gor\u011dpreparo li ekparolis:",
    "vortaro": {
      "post": "apr\u00e8s",
      "kion": "quoi, que",
      "li": "il, lui, le",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "iom": "un peu",
      "vesperman\u011do": "diner, souper",
      "multan": "plusieurs",
      "priparoli": "commenter, discuter",
      "volus": "vouloir",
      "geedzi\u011do": "mariage",
      "ekparolis": "commencer \u00e0 parler",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Mi kredas, nenio malhelpas, ke ni priparolu la farenda\u0135ojn koneksajn kun nia geedzi\u011do kaj interagordu niajn imaga\u0135ojn pri la geedza vivo, ekzemple, kio estas via opinio\u2026",
    "vortaro": {
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "ekzemple": "par exemple",
      "malhelpas": "emp\u00eacher",
      "via": "tu, vous",
      "kun": "avec",
      "mi": "je",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "vivo": "vie",
      "geedzi\u011do": "mariage",
      "kaj": "et",
      "nenio": "rien",
      "nia": "nous",
      "kio": "quoi, que",
      "koneksajn": "connexe, aff\u00e9rant, reli\u00e9, rattach\u00e9, voisin",
      "niajn": "notre",
      "imaga\u0135ojn": "choses imagin\u00e9es",
      "priparolu": "commenter, discuter",
      "la": "le, la, les",
      "opinio": "opinion, avis",
      "estas": "\u00eatre",
      "kredas": "croire",
      "ni": "nous"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 \u0108u vi amas Pet\u00f6fi? \u2014 demandis la knabino. \u2013 Mi ne. Kion vi volis teksti? Mi a\u016dskultos vin kun pia enprofundi\u011do.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "kion": "quoi, que",
      "vin": "tu, vous",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "teksti": "voici ce que dit la phrase",
      "pia": "d\u00e9vot, pieux",
      "amas": "aimer",
      "volis": "vouloir",
      "vi": "tu, vous",
      "demandis": "interroger, demander",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "ne": "non, ne... pas",
      "a\u016dskultos": "\u00e9couter",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Anta\u016d tia grandsignifa pa\u015do kiel la geedzi\u011do, la konscia homo pripensas kaj konsideras \u0109ion, pesante la \u015dancojn favorajn kaj malfavorajn. Mi mem, \u0109iuokaze, estas decidi\u011dinta, ke mi metas mian vivon sur tute novajn fundamentojn; kiamaniere, tion mi eksplikos al vi konkrete\u2026 Diru, \u0109u vi ne rigardas la geedzi\u011don serioza afero?",
    "vortaro": {
      "pripensas": "r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0, consid\u00e9rer, envisager",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "serioza": "s\u00e9rieux, s\u00e9rieuse",
      "kiel": "comment, comme",
      "sur": "sur",
      "mi": "je",
      "mian": "mon, ma",
      "konsideras": "consid\u00e9rer",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "geedzi\u011don": "mariage",
      "novajn": "neuf, neuve",
      "geedzi\u011do": "mariage",
      "fundamentojn": "infond\u00e9, fondation, fondement",
      "rigardas": "regarder",
      "\u015dancojn": "chance",
      "vi": "tu, vous",
      "eksplikos": "expliquer",
      "kaj": "et",
      "\u0109iuokaze": "en tout cas, \u00e0 chaque fois",
      "kiamaniere": "de quelle fa\u00e7on, de quelle mani\u00e8re",
      "vivon": "vie",
      "pa\u015do": "pas",
      "konscia": "conscient(e)",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "favorajn": "vent favorable, bienveillant, favorable, propice",
      "metas": "mettre, poser, placer",
      "pesante": "peser",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "la": "le, la, les",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "diru": "dire",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "estas": "\u00eatre",
      "decidi\u011dinta": "se d\u00e9cider, prendre une d\u00e9cision, faire l'objet d'une d\u00e9cision",
      "al": "\u00e0, vers",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Kiel do mi ne rigardus \u011din tia? \u2014 respondis la knabino. \u2014 La geedzeco estas tia institucio, kiun anka\u016d la revolucio ne povas malhavi.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "institucio": "institution",
      "respondis": "r\u00e9pondre",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "revolucio": "r\u00e9volution",
      "malhavi": "manquer, se passer, se dispenser",
      "do": "donc",
      "rigardus": "regarder",
      "estas": "\u00eatre",
      "kiun": "qui",
      "la": "le, la, les",
      "\u011din": "il, elle",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "anka\u016d": "aussi",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "kiel": "comment, comme",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Propre dirite, \u2014 parolis plu Dezs\u00f6 iom nervoze, \u2014 la problemojn ni povas solvi anka\u016d dummar\u015de, \u0109i tio sekve ne estas ur\u011da, sed pri la praktika flanko de la afero tamen ni devas decidi: kiam ni geedzi\u011dos, kiujn ni invitos, kiuj estos la atestantoj\u2026",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "sed": "mais",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "devas": "devoir",
      "atestantoj": "t\u00e9moin",
      "sekve": "par cons\u00e9quent, donc",
      "problemojn": "probl\u00e8me",
      "flanko": "c\u00f4t\u00e9",
      "propre": "en propre, \u00e0 proprement parler",
      "ur\u011da": "urgent(e)",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "kiam": "quand",
      "kiujn": "qui",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "dirite": "dire",
      "iom": "un peu",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "estos": "\u00eatre",
      "decidi": "d\u00e9cider",
      "kiuj": "qui",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "anka\u016d": "aussi",
      "invitos": "inviter",
      "la": "le, la, les",
      "praktika": "pratique",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "estas": "\u00eatre",
      "solvi": "r\u00e9soudre",
      "ne": "non, ne... pas",
      "geedzi\u011dos": "se marier",
      "parolis": "parler",
      "ni": "nous"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 A\u016dskultu min, Didili\u0109jo, \u2014 diris la knabino, \u2014 nun mi sidi\u011dos en via sino, por ke vi ne eksplodu. Mi scias, ke por vi la geedzi\u011do estas granda afero. Sed mi volas nenian arenon, nenian etbur\u011dan cirkon, mirtokronon, nek honorfra\u016dlinojn, nek nuptomar\u015don, nek geedzi\u011dfestenon, ke la oldaj kranioj tie idiotadu, leku sian bu\u015don humida, aludadu pri la nuptonokto. Nenion. Ni eniros \u2014 ni eliros geedze. Vi grimacas kiel iu glutinta skatolon da alumetoj.",
    "vortaro": {
      "sed": "mais",
      "a\u016dskultu": "\u00e9couter",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "grimacas": "grimacer",
      "eksplodu": "exploser",
      "arenon": "ar\u00e8ne",
      "via": "tu, vous",
      "kiel": "comment, comme",
      "humida": "humide",
      "volas": "vouloir",
      "mi": "je",
      "sidi\u011dos": "s'asseoir",
      "min": "je",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "geedzi\u011do": "mariage",
      "iu": "quelqu'un",
      "alumetoj": "allumette",
      "vi": "tu, vous",
      "kranioj": "cr\u00e2ne",
      "eniros": "entr\u00e9e, entrer, faire entrer, introduire",
      "en": "dans",
      "nenian": "jamais",
      "leku": "l\u00e9cher",
      "glutinta": "avaler, engloutir, ingurgiter",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "granda": "grand(e)",
      "bu\u015don": "bouche, embouchure, gueule",
      "nun": "maintenant",
      "oldaj": "ancien, vieux",
      "eliros": "sortir",
      "la": "le, la, les",
      "ni": "nous",
      "diris": "dire",
      "por": "pour, dans le but de",
      "scias": "savoir",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "nek": "ni",
      "cirkon": "cirque",
      "skatolon": "bo\u00eete",
      "estas": "\u00eatre",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "sino": "sein",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "nenion": "rien",
      "ne": "non, ne... pas",
      "sian": "son, sa, ses"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Kompreneble. \u0108io estos la\u016d via deziro. Mi estus volinta fari iel alie, vi scias, \u0109iu familio havas siajn tradiciojn.",
    "vortaro": {
      "tradiciojn": "tradition",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "via": "tu, vous",
      "mi": "je",
      "vi": "tu, vous",
      "deziro": "envie",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "estos": "\u00eatre",
      "familio": "famille",
      "havas": "avoir",
      "fari": "faire",
      "scias": "savoir",
      "alie": "autrement, sinon",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "estus": "\u00eatre",
      "volinta": "vouloir",
      "kompreneble": "naturellement, bien entendu",
      "iel": "d'une certaine mani\u00e8re, d'une mani\u00e8re ou d'une autre",
      "siajn": "son, sa, ses"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 La tradicioj estas por tio, ke oni havu sur kion surtreti. Diman\u0109e ne. Tiam ni ripozos. Merkredo ne estas bona, anka\u016d \u0135a\u016ddo ne. Nek vendredo. \u2014 \u015ci kalkulis la tagojn sur la fingroj. \u2014 Sabato! \u0108u bone?\u2026 Grandioze, sabate mi fari\u011dos via kunsortulino.",
    "vortaro": {
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "\u0135a\u016ddo": "jeudi",
      "kalkulis": "les bons comptes font les bons amis, compter de t\u00eate, calculer mentalement, calculer, compter, consid\u00e9rer, prendre",
      "via": "tu, vous",
      "sabato": "samedi",
      "sur": "sur",
      "mi": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "oni": "on",
      "vendredo": "vendredi",
      "merkredo": "mercredi",
      "diman\u0109e": "le dimanche",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "kion": "quoi, que",
      "sabate": "le samedi",
      "fari\u011dos": "devenir, se transformer",
      "havu": "avoir",
      "anka\u016d": "aussi",
      "ripozos": "reposer, se reposer",
      "tradicioj": "tradition",
      "surtreti": "marcher sur",
      "la": "le, la, les",
      "por": "pour, dans le but de",
      "tagojn": "jour",
      "fingroj": "marcher sur la pointe des pieds, toucher du doigt, se br\u00fbler les doigts, doigt",
      "nek": "ni",
      "estas": "\u00eatre",
      "bona": "bon,  bonne",
      "ne": "non, ne... pas",
      "bone": "bien",
      "ni": "nous",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sabate Dezs\u00f6 jam estis ekironta, kiam Anik\u00f3 telefonis.",
    "vortaro": {
      "sabate": "le samedi",
      "estis": "\u00eatre",
      "ekironta": "partir",
      "telefonis": "t\u00e9l\u00e9phoner",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "kiam": "quand"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Mi tremolis jam, ke mi ne trovos vin hejme, Didili\u0109jo. Estas morta gaso, por hodia\u016d la alianco estas luna.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "hodia\u016d": "aujourd'hui",
      "vin": "tu, vous",
      "hejme": "\u00e0 la maison",
      "luna": "lunaire",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "por": "pour, dans le but de",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "estas": "\u00eatre",
      "gaso": "gaz",
      "morta": "heure supr\u00eame, lit de mort, mortel, mort, immortel",
      "la": "le, la, les",
      "trovos": "trouver",
      "ne": "non, ne... pas",
      "alianco": "alliance, coalition"
    }
  },
  {
    "teksto": "La vortojn li ne komprenis, nur el la akcentado li divenis, ke io ne estas en ordo.",
    "vortaro": {
      "komprenis": "comprendre",
      "li": "il, lui, le",
      "en": "dans",
      "nur": "seulement",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "estas": "\u00eatre",
      "ne": "non, ne... pas",
      "io": "quelque chose",
      "ordo": "ordre",
      "el": "hors de, de",
      "divenis": "deviner",
      "la": "le, la, les",
      "vortojn": "mot"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Kion vi volas diri? \u2014 li demandis incitite. La knabino respondis tiel same incitite:",
    "vortaro": {
      "kion": "quoi, que",
      "li": "il, lui, le",
      "incitite": "raccoler, agacer, \u00e9nerver, exciter, fomenter, irriter, provoquer",
      "respondis": "r\u00e9pondre",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "diri": "dire",
      "vi": "tu, vous",
      "demandis": "interroger, demander",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "same": "de m\u00eame",
      "la": "le, la, les",
      "volas": "vouloir"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Mi ricevis ekstran laboron, \u011disvespere mi gurdas la melodion, mi ne havas tempon edzini\u011dadi.",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "laboron": "travail",
      "melodion": "m\u00e9lodie",
      "la": "le, la, les",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ricevis": "recevoir",
      "tempon": "temps",
      "ekstran": "additionnel, extraordinaire, compl\u00e9mentaire, suppl\u00e9mentaire, en plus",
      "havas": "avoir"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Kaj nun vi diras tion?",
    "vortaro": {
      "vi": "tu, vous",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "diras": "dire",
      "nun": "maintenant",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Nun oni diris anka\u016d al mi.",
    "vortaro": {
      "diris": "dire",
      "mi": "je",
      "oni": "on",
      "al": "\u00e0, vers",
      "anka\u016d": "aussi",
      "nun": "maintenant"
    }
  },
  {
    "teksto": "En sia turmento, sian korpopezon li metadis de unu piedo sur la alian kaj gratadis sian nukon.",
    "vortaro": {
      "alian": "autre",
      "li": "il, lui, le",
      "de": "de",
      "en": "dans",
      "unu": "les uns",
      "turmento": "affres, tourment",
      "piedo": "pied",
      "sur": "sur",
      "sia": "se, s', soi",
      "nukon": "nuque",
      "sian": "son, sa, ses",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 \u0108u tie vi ankora\u016d?\u2026",
    "vortaro": {
      "vi": "tu, vous",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ankora\u016d": "encore"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Jes, \u0109i tie.",
    "vortaro": {
      "jes": "oui, d'accord",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Mi jam pensis, ke oni malligis nin. Kial vi ne parolas? Kial vi silentas?",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "nin": "nous",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "oni": "on",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "vi": "tu, vous",
      "pensis": "penser",
      "parolas": "parler",
      "silentas": "\u00eatre silencieux",
      "kial": "pourquoi",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Stulta situacio, \u2014 li ekparolis post granda fortostre\u0109o. \u2014 Kial vi silentas? \u2014 demandis \u0109i-foje li.",
    "vortaro": {
      "post": "apr\u00e8s",
      "li": "il, lui, le",
      "ekparolis": "commencer \u00e0 parler",
      "situacio": "situation",
      "stulta": "stupide, idiot(e), imb\u00e9cile",
      "fortostre\u0109o": "effort",
      "vi": "tu, vous",
      "granda": "grand(e)",
      "demandis": "interroger, demander",
      "silentas": "\u00eatre silencieux",
      "kial": "pourquoi"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tiam eksonoris la rido de la knabino kaj plenigis la aparaton per ebria \u011dojo:",
    "vortaro": {
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "rido": "rire",
      "de": "de",
      "\u011dojo": "joie",
      "ebria": "ivre, saoul, so\u00fbl",
      "knabino": "fille, jeune fille",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "plenigis": "emplir, remplir",
      "aparaton": "appareil",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Kion mi ne donus por tio, se mi povus vidi vin, Didili\u0109jo! Se mi povus vidi vian viza\u011don funebre kadritan! Du nigrajn \u0109evalojn oni devus jungi anta\u016d vin kaj vi veturigus la \u0109erkon en la tombejon.",
    "vortaro": {
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "vin": "tu, vous",
      "devus": "devoir",
      "vidi": "voir",
      "tombejon": "cimeti\u00e8re",
      "\u0109erkon": "cercueil",
      "mi": "je",
      "oni": "on",
      "jungi": "atteler",
      "vi": "tu, vous",
      "viza\u011don": "face, visage",
      "nigrajn": "noir(e)",
      "kaj": "et",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "kion": "quoi, que",
      "se": "si (indique une condition)",
      "du": "deux",
      "en": "dans",
      "vian": "ton, votre",
      "\u0109evalojn": "cheval",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "la": "le, la, les",
      "por": "pour, dans le but de",
      "donus": "donner",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 \u0108u vi spritumas pri \u0109i tio? Tiom ne grava \u011di estas por vi? Mi opiniis\u2026",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "por": "pour, dans le but de",
      "grava": "important(e)",
      "opiniis": "\u00eatre d'avis, penser, croire",
      "vi": "tu, vous",
      "estas": "\u00eatre",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "\u011di": "il, elle",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Trankvi, trankvi, nenia pereo. Mi scias mian devon kaj ne forlasos vin en via honto. Unu semajnon post hodia\u016d mi kondukos vin al la altaro de la matrikulisto, por ke la kolegoj ne montru fingre la peke falintan sciencan esploriston.",
    "vortaro": {
      "vin": "tu, vous",
      "de": "de",
      "forlasos": "abandonner",
      "via": "tu, vous",
      "kolegoj": "coll\u00e8gue",
      "mi": "je",
      "hodia\u016d": "aujourd'hui",
      "mian": "mon, ma",
      "devon": "devoir",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "nenia": "d'aucune sorte",
      "kondukos": "avec sa langue on va partout, \u00e0 quelque chose malheur est toujours bon, on hasarde de perdre en voulant trop gagner, le menteur ",
      "montru": "montrer, d\u00e9signer",
      "kaj": "et",
      "en": "dans",
      "semajnon": "semaine",
      "unu": "les uns",
      "esploriston": "explorateur",
      "la": "le, la, les",
      "post": "apr\u00e8s",
      "honto": "honte",
      "scias": "savoir",
      "por": "pour, dans le but de",
      "sciencan": "scientifique",
      "altaro": "autel",
      "al": "\u00e0, vers",
      "falintan": "tomber",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Ne koleru, mi petas, mi ne komprenas. Finfine, se laborulino anoncas, ke\u2026",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "se": "si (indique une condition)",
      "koleru": "\u00eatre en col\u00e8re, \u00eatre en boule, \u00eatre courrouc\u00e9, \u00eatre f\u00e2ch\u00e9, \u00eatre en p\u00e9tard, \u00eatre en rogne, fulminer, rager",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "finfine": "finalement, en fin de compte",
      "anoncas": "annoncer",
      "komprenas": "comprendre",
      "petas": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 La laborulino nenion anoncis.",
    "vortaro": {
      "anoncis": "annoncer",
      "la": "le, la, les",
      "nenion": "rien"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Sek kial do ne?",
    "vortaro": {
      "kial": "pourquoi",
      "ne": "non, ne... pas",
      "do": "donc"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 \u0108ar \u015dajnis, ke tio estos en ordo. Jen kial ne, Didili\u0109jo. Kaj, cetere, mi havas teruran hu\u015don de tio, ke la kapisto eksciu la aferon.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "teruran": "terrible, horrible",
      "cetere": "d'ailleurs, du reste",
      "ordo": "ordre",
      "mi": "je",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "eksciu": "apprendre, s'apercevoir",
      "aferon": "affaire, sujet, chose",
      "kaj": "et",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "jen": "voici",
      "en": "dans",
      "\u0109ar": "parce que",
      "estos": "\u00eatre",
      "kial": "pourquoi",
      "la": "le, la, les",
      "havas": "avoir",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u015dajnis": "sembler, avoir l'air"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Kiel ajn ni konsideras, mi vin petas, tia eksterordinara evento, \u0109u ne\u2026 Kiu ne ripeti\u011das, a\u016d\u2026 kiel mi diru\u2026 Vi devus trasenti, mi vin petas\u2026",
    "vortaro": {
      "vin": "tu, vous",
      "evento": "\u00e9v\u00e9nement",
      "devus": "devoir",
      "eksterordinara": "exceptionnel, extraordinaire",
      "kiel": "comment, comme",
      "mi": "je",
      "konsideras": "consid\u00e9rer",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "vi": "tu, vous",
      "a\u016d": "ou",
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "ni": "nous",
      "kiu": "qui",
      "diru": "dire",
      "petas": "demander (de faire quelque chose) ; prier (de faire quelque chose)",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Kie vi lasis vian cerbon? Vi kondutas kiel episkopo perdinta la adreson de Disinjoro. Per tio, ke mi \u0135uros al vi eternan fidelon hodia\u016d posttagmeze, la kapisto ne ricevos premion. Nenia fabelo, la ekstran laboron oni devas tratreti. En la \u015dtato de la laboruloj la plej \u0109efa valoro estas la premio. Jen la situo.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "premion": "prix, prime, cadeau promotionnel, gratification",
      "\u0109efa": "principal(e), chef",
      "devas": "devoir",
      "ricevos": "recevoir",
      "premio": "prix, prime, cadeau promotionnel, gratification",
      "kiel": "comment, comme",
      "mi": "je",
      "hodia\u016d": "aujourd'hui",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "fabelo": "conte, fable, l\u00e9gende",
      "nenia": "d'aucune sorte",
      "oni": "on",
      "vi": "tu, vous",
      "perdinta": "perdre",
      "ekstran": "additionnel, extraordinaire, compl\u00e9mentaire, suppl\u00e9mentaire, en plus",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "laboruloj": "travaillleur",
      "jen": "voici",
      "en": "dans",
      "eternan": "\u00e9ternit\u00e9, \u00e9terniser, \u00e9ternel",
      "vian": "ton, votre",
      "\u015dtato": "\u00e9tat (peuple ou pays organis\u00e9 politiquement)",
      "valoro": "valeur",
      "lasis": "laisser",
      "plej": "le plus, la plus",
      "episkopo": "\u00e9v\u00eaque, archev\u00eaque",
      "cerbon": "cerveau",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "la": "le, la, les",
      "posttagmeze": "l'apr\u00e8s-midi",
      "laboron": "travail",
      "kie": "o\u00f9",
      "\u0135uros": "jurer, donner sa parole, faire serment, pr\u00eater serment",
      "kondutas": "se conduire, se comporter, agir",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "situo": "localisation, situation",
      "adreson": "adresse",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0108e la alia fino de la limo \u2014 muto.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "limo": "limite",
      "alia": "autre",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "fino": "habiter au diable vauvert, le meilleur est pour la fin, extr\u00e9mit\u00e9, fin, ach\u00e8vement, arr\u00eat",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Kaj nun, kial vi silentas kiel melono sur glacio? Reprenu vian menson, Didili\u0109jo, a\u016d vi restos fra\u016dlo.",
    "vortaro": {
      "menson": "esprit, mentalit\u00e9",
      "restos": "rester",
      "reprenu": "reprendre",
      "vian": "ton, votre",
      "silentas": "\u00eatre silencieux",
      "melono": "melon, past\u00e8que",
      "fra\u016dlo": "c\u00e9libataire, homme c\u00e9libataire",
      "vi": "tu, vous",
      "a\u016d": "ou",
      "nun": "maintenant",
      "glacio": "glace",
      "kiel": "comment, comme",
      "kaj": "et",
      "sur": "sur",
      "kial": "pourquoi"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 La situacio estas eksterordinare malagrabla. Vi ne komprenas tia\u0135ojn. Kion fari pri la atestantoj? Por min komplezi ili foroferis sian semajnfinon. Ministra \u0109efklasvidanto kaj\u2026",
    "vortaro": {
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "atestantoj": "t\u00e9moin",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "foroferis": "sacrifier",
      "min": "je",
      "situacio": "situation",
      "vi": "tu, vous",
      "kaj": "et",
      "kion": "quoi, que",
      "komprenas": "comprendre",
      "malagrabla": "d\u00e9sagr\u00e9able",
      "la": "le, la, les",
      "ministra": "minist\u00e9riel",
      "fari": "faire",
      "por": "pour, dans le but de",
      "komplezi": "faire le plaisir de, avoir l'amabilit\u00e9 de, avoir la gentillesse de, avoir l'obligeance de",
      "estas": "\u00eatre",
      "ne": "non, ne... pas",
      "sian": "son, sa, ses"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ankora\u016d dufoje ili prokrastis la geedzi\u011don, sed fine tamen \u011di povis okazi. Ili ne renkonti\u011dis ofte, ili nur malofte povis koincidigi sian okupitecon. Sed sian ferion ili koincidigis. A\u016dtune ili ekvojis, \u0109irka\u016dveturis la Balatonon en la Trabanto, kaj tendis jen tie, jen \u0109i tie. La vetero estis favora al ili, la suno brilis, la akvo estis varma. Propre tiam ili enami\u011dis unu al la alia.",
    "vortaro": {
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "sed": "mais",
      "nur": "seulement",
      "estis": "\u00eatre",
      "varma": "chaud(e)",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "\u011di": "il, elle",
      "propre": "en propre, \u00e0 proprement parler",
      "geedzi\u011don": "mariage",
      "enami\u011dis": "tomber amoureux",
      "brilis": "tout ce qui brille n'est pas or, briller, luire",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "fine": "au final, finalement, enfin",
      "kaj": "et",
      "jen": "voici",
      "en": "dans",
      "unu": "les uns",
      "prokrastis": "diff\u00e9rer, remettre \u00e0 plus tard, repousser",
      "renkonti\u011dis": "se rencontrer, se r\u00e9unir",
      "trabanto": "satellite, Trabant",
      "ferion": "cong\u00e9, jour f\u00e9ri\u00e9, jour de vacance",
      "malofte": "rarement",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment",
      "la": "le, la, les",
      "vetero": "temps (m\u00e9t\u00e9o)",
      "suno": "soleil",
      "favora": "vent favorable, bienveillant, favorable, propice",
      "ankora\u016d": "encore",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "okazi": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "al": "\u00e0, vers",
      "alia": "autre",
      "povis": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "akvo": "eau",
      "ne": "non, ne... pas",
      "sian": "son, sa, ses"
    }
  },
  {
    "teksto": "Lastatage sur supro de monteto ili adia\u016dis al la Balatono, kiu iom post iom vestis sin per le\u011deraj nebuloj. Dezs\u00f6 pensis pri tio, ke en \u0109i tiu \u0109arma esta\u0135o li trovis la feli\u0109on de sia vivo. Ion similan pensis eble anka\u016d Anik\u00f3, \u0109ar subite \u015di turnis sin vidalvide al la viro kaj diris:",
    "vortaro": {
      "trovis": "trouver",
      "supro": "dessus, sommet",
      "de": "de",
      "esta\u0135o": "\u00eatre",
      "sin": "se, s', soi",
      "similan": "similaire",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "adia\u016dis": "adieux, dire adieu, faire ses adieux, prendre cong\u00e9, quitter, renoncer, se s\u00e9parer, tourner le dos, fermer la session, se d\u00e9logu",
      "\u0109arma": "charmant, mignon",
      "pensis": "penser",
      "sia": "se, s', soi",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "subite": "soudainement",
      "vestis": "v\u00eatir, habiller, rev\u00eatir",
      "sur": "sur",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "vivo": "vie",
      "ion": "quelque chose",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "feli\u0109on": "bonheur, chance, veine, satisfaction",
      "kaj": "et",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "iom": "un peu",
      "en": "dans",
      "\u0109ar": "parce que",
      "turnis": "tourner",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "anka\u016d": "aussi",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "la": "le, la, les",
      "diris": "dire",
      "kiu": "qui",
      "post": "apr\u00e8s",
      "li": "il, lui, le",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "viro": "homme, m\u00e2le",
      "monteto": "colline",
      "al": "\u00e0, vers",
      "nebuloj": "brouillard, brume",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Animalan fortunon mi havas. \u0108i tio estas mia unua edzineco, kaj jen kiel feli\u0109a mi estas jam nun. Kion vi diros, Dedili\u0109jo?",
    "vortaro": {
      "mia": "je",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "animalan": "animal",
      "kiel": "comment, comme",
      "mi": "je",
      "vi": "tu, vous",
      "kaj": "et",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "kion": "quoi, que",
      "jen": "voici",
      "diros": "dire",
      "feli\u0109a": "heureux, heureuse",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "nun": "maintenant",
      "havas": "avoir",
      "fortunon": "fortune, chance",
      "estas": "\u00eatre",
      "unua": "premier, premi\u00e8re"
    }
  }
]