[
  {
    "teksto": "\u2013 Emma! Venu kaj vidu!",
    "vortaro": {
      "vidu": "voir",
      "venu": "venir",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Kio okazas?",
    "vortaro": {
      "kio": "quoi, que",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 \u0108u vi vidis la dormo\u0109ambron de la infanoj? A\u0109a vida\u0135o!",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "dormo\u0109ambron": "chambre \u00e0 coucher",
      "vi": "tu, vous",
      "de": "de",
      "infanoj": "enfant",
      "a\u0109a": "m\u00e9prisable, pi\u00e8tre, vil",
      "vida\u0135o": "spectacle, vue",
      "vidis": "voir",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Fu, mi scias, mi scias...",
    "vortaro": {
      "mi": "je",
      "scias": "savoir",
      "fu": "ouf !"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Vi scias, vi scias... \u0108u vi vidis la malordon? Tio ne eblas!",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "vi": "tu, vous",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "eblas": "\u00eatre possible",
      "scias": "savoir",
      "vidis": "voir",
      "la": "le, la, les",
      "malordon": "d\u00e9sordre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Reveninte el la mezlernejo, ili ordigu siajn a\u0135ojn! Tuj. Vi ne estas sufi\u0109e severa kun ili...",
    "vortaro": {
      "a\u0135ojn": "chose, objet (synonyme de afero, mais plus concret)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ordigu": "ordonner, classer, ranger",
      "severa": "s\u00e9v\u00e8re",
      "mezlernejo": "\u00e9cole secondaire",
      "vi": "tu, vous",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "sufi\u0109e": "assez",
      "reveninte": "revenir",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "estas": "\u00eatre",
      "el": "hors de, de"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Sed, kion vi diras? Mi ne povas \u0109ion fari, mi jam plenumas la profesiajn kaj la domajn taskojn.",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "profesiajn": "professionnel",
      "vi": "tu, vous",
      "taskojn": "t\u00e2che, besogne, devoir (scolaire)",
      "kion": "quoi, que",
      "plenumas": "accomplir",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "diras": "dire",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "mi": "je",
      "la": "le, la, les",
      "fari": "faire",
      "sed": "mais",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "La familio Savelli lo\u011das en la centro de la urbeto Kalvi, en Korsiko.",
    "vortaro": {
      "familio": "famille",
      "en": "dans",
      "de": "de",
      "lo\u011das": "habiter",
      "korsiko": "Corse, Corse-du-Sud, Haute-Corse",
      "centro": "centre",
      "la": "le, la, les",
      "urbeto": "bourg, petite ville"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Emma kaj \u0134ako estas la gepatroj de Karla kaj Enzo, dek-kvar-jaraj \u011demeloj.",
    "vortaro": {
      "gepatroj": "parent",
      "de": "de",
      "\u011demeloj": "jumeau, besson",
      "\u0135ako": "jack, connecteur jack, fiche jack, prise jack, redingote, justaucorps",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u0134ako estas fi\u015dkaptisto, sed hodia\u016d li ne laboras. Tereta\u011de, jen granda kuirejo kaj unuaeta\u011de estas la salono kaj la dormo\u0109ambro por gastoj. La gepatra kaj la infana",
    "vortaro": {
      "fi\u015dkaptisto": "p\u00eacheur",
      "li": "il, lui, le",
      "salono": "salon",
      "jen": "voici",
      "hodia\u016d": "aujourd'hui",
      "gastoj": "h\u00f4te personne qu'on invite",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0135ako": "jack, connecteur jack, fiche jack, prise jack, redingote, justaucorps",
      "granda": "grand(e)",
      "sed": "mais",
      "kuirejo": "cuisine",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "dormo\u0109ambro": "chambre \u00e0 coucher",
      "infana": "enfantin, infantile",
      "laboras": "travailler",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "dormo\u0109ambroj trovi\u011das en la dua eta\u011do. Ekde la salono kaj la dormo\u0109ambroj, videblas la maro kaj la montoj. Belege!",
    "vortaro": {
      "trovi\u011das": "se trouver",
      "en": "dans",
      "montoj": "montagne",
      "salono": "salon",
      "dua": "second, deuxi\u00e8me",
      "ekde": "\u00e0 partir de, depuis, d\u00e8s, aussit\u00f4t, sit\u00f4t, \u00e0 partir du moment, depuis le d\u00e9but de",
      "videblas": "\u00eatre visible",
      "maro": "mer",
      "dormo\u0109ambroj": "chambre \u00e0 coucher",
      "la": "le, la, les",
      "eta\u011do": "\u00e9tage",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Estas la dek-sesa horo. En la mezlernejo, la sonorilo tintas.",
    "vortaro": {
      "mezlernejo": "\u00e9cole secondaire",
      "en": "dans",
      "sonorilo": "cloche",
      "tintas": "sonner, tinter",
      "la": "le, la, les",
      "horo": "heure",
      "estas": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "La lernantoj kuras al la elirejo. Estas junio, kaj la lerneja jaro fini\u011das. La venontan semajnon komenci\u011dos la ferioj, sed, anta\u016de, indas prepari la ja jarfinan feston kaj la teatra\u0135on.",
    "vortaro": {
      "elirejo": "sortie, issue",
      "prepari": "pr\u00e9parer",
      "semajnon": "semaine",
      "kuras": "courir",
      "junio": "juin",
      "venontan": "venir",
      "fini\u011das": "tout a une fin, finir, s'achever, s'arr\u00eater, cesser, se terminer",
      "al": "\u00e0, vers",
      "sed": "mais",
      "jaro": "ann\u00e9e",
      "indas": "qui vaut la peine",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "la": "le, la, les",
      "teatra\u0135on": "pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre",
      "ferioj": "cong\u00e9, jour f\u00e9ri\u00e9, jour de vacance",
      "komenci\u011dos": "commencer, s'amorcer, se commencer, d\u00e9buter, se d\u00e9clencher, d\u00e9marrer, s'engager, s'initialiser, s'ouvrir, partir",
      "estas": "\u00eatre",
      "lernantoj": "\u00e9l\u00e8ve",
      "anta\u016de": "avant, auparavant ",
      "feston": "f\u00eate",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "La \u011demeloj teatrumas kaj ludos teatra\u0135on de Moliero, La Avarulo. Ili preparis kaj provludis la teatra\u0135on kun la instruisto pri literaturo.",
    "vortaro": {
      "instruisto": "instituteur",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "\u011demeloj": "jumeau, besson",
      "de": "de",
      "avarulo": "avare",
      "literaturo": "litt\u00e9rature",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "preparis": "pr\u00e9parer",
      "ludos": "jouer",
      "kun": "avec",
      "teatra\u0135on": "pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre",
      "la": "le, la, les",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Hodia\u016d, la aktoroj devas provludi kostume vestitaj. Jam videblas la dekoracio.",
    "vortaro": {
      "dekoracio": "d\u00e9cor de th\u00e9\u00e2tre, d\u00e9coration, d\u00e9cor, parure, ornement, insigne",
      "vestitaj": "v\u00eatir, habiller, rev\u00eatir",
      "devas": "devoir",
      "videblas": "\u00eatre visible",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "provludi": "r\u00e9p\u00e9tition, r\u00e9p\u00e9ter",
      "la": "le, la, les",
      "hodia\u016d": "aujourd'hui",
      "aktoroj": "acteur"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "La teatran dekoracion kaj la kostumojn faris Kla\u016ddino, la onklino de la \u011demeloj,kaj la instruisto pri arto. La lernantoj alvenas en la spektaklejon. Kla\u016ddino jam \u0109eestas.",
    "vortaro": {
      "onklino": "tante",
      "alvenas": "arriver",
      "\u011demeloj": "jumeau, besson",
      "en": "dans",
      "teatran": "th\u00e9\u00e2tral, th\u00e9\u00e2trale",
      "\u0109eestas": "assistance, assister, \u00eatre pr\u00e9sent",
      "kostumojn": "costume, mise",
      "instruisto": "instituteur",
      "de": "de",
      "arto": "art",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "la": "le, la, les",
      "dekoracion": "d\u00e9cor de th\u00e9\u00e2tre, d\u00e9coration, d\u00e9cor, parure, ornement, insigne",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "lernantoj": "\u00e9l\u00e8ve",
      "faris": "faire",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Ek! \u015di diras, surmetu viajn kostumojn! Mi volas vidi \u0109u la roboj, la jakoj kaj la pantalonoj ta\u016dgas.",
    "vortaro": {
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "surmetu": "enfiler, mettre sur, passer",
      "pantalonoj": "pantalon",
      "ta\u016dgas": "aller, convenir",
      "roboj": "robe",
      "diras": "dire",
      "ek": "commencer",
      "jakoj": "veste, veston",
      "mi": "je",
      "la": "le, la, les",
      "kaj": "et",
      "\u015di": "elle",
      "volas": "vouloir",
      "viajn": "ton, votre",
      "vidi": "voir",
      "kostumojn": "costume, mise"
    }
  },
  {
    "teksto": "La geknaboj vesti\u011das. \u0108io estas perfekta.",
    "vortaro": {
      "perfekta": "parfait(e)",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "geknaboj": "gar\u00e7on et fille"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Kla\u016ddino, estas vere bonege. Mi belaspektas, \u0109u ne? diras",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "bonege": "tr\u00e8s bien",
      "vere": "vraiment",
      "diras": "dire",
      "mi": "je",
      "estas": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Dumeo, unu el la aktoroj.",
    "vortaro": {
      "unu": "les uns",
      "la": "le, la, les",
      "aktoroj": "acteur",
      "el": "hors de, de"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "La instruisto pri literaturo alvenas. Kiam li vidas la kostumojn, li gratulas Kla\u016ddinon. Poste li diras al la geknaboj:",
    "vortaro": {
      "instruisto": "instituteur",
      "alvenas": "arriver",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "geknaboj": "gar\u00e7on et fille",
      "li": "il, lui, le",
      "poste": "ensuite, puis",
      "kiam": "quand",
      "literaturo": "litt\u00e9rature",
      "gratulas": "f\u00e9liciter",
      "vidas": "voir",
      "diras": "dire",
      "la": "le, la, les",
      "al": "\u00e0, vers",
      "kostumojn": "costume, mise"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u201cSupreniru sur la scenejon!\u201d",
    "vortaro": {
      "sur": "sur",
      "scenejon": "plateau, sc\u00e8ne",
      "supreniru": "monter, gravir, s'\u00e9lever",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "Hodia\u016d, ili provludas la sepan scenon de la kvara akto. Enzo ludas la \u0109efan rolon: Harpagonon, la avarulon.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "kvara": "quatri\u00e8me",
      "scenon": "sc\u00e8ne",
      "rolon": "r\u00f4le",
      "sepan": "septi\u00e8me",
      "avarulon": "avare",
      "ludas": "jouer",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "hodia\u016d": "aujourd'hui",
      "\u0109efan": "principal(e), chef",
      "akto": "acte"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Ek, Enzo! diras la instruisto.",
    "vortaro": {
      "instruisto": "instituteur",
      "diras": "dire",
      "ek": "commencer",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "Enzo kuras sur la scenejon kaj krias:",
    "vortaro": {
      "krias": "crier, appeler",
      "kuras": "courir",
      "scenejon": "plateau, sc\u00e8ne",
      "la": "le, la, les",
      "sur": "sur",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 \u015ctelo! \u015ctelo! Oni mortigas!",
    "vortaro": {
      "\u015dtelo": "vol",
      "mortigas": "tuer",
      "oni": "on"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Enzo... la instruisto diras, parolu malpli rapide kaj pa\u015du, ne kuru!",
    "vortaro": {
      "instruisto": "instituteur",
      "pa\u015du": "marcher",
      "ne": "non, ne... pas",
      "parolu": "parler",
      "malpli": "moins",
      "kuru": "courir",
      "rapide": "vite",
      "diras": "dire",
      "la": "le, la, les",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Enzo rekomencas.",
    "vortaro": {
      "rekomencas": "recommencer"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Jes, perfekte. Estas bone! Kaj nun, ni vidu la unuan scenon de la unua akto.",
    "vortaro": {
      "bone": "bien",
      "perfekte": "parfait",
      "de": "de",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "nun": "maintenant",
      "vidu": "voir",
      "scenon": "sc\u00e8ne",
      "akto": "acte",
      "unuan": "premier, premi\u00e8re",
      "ni": "nous",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "kaj": "et",
      "jes": "oui, d'accord"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tiu sceno okazas inter Valero, interpretata de Dumeo, kaj Elizo, kiun ludas Stela.",
    "vortaro": {
      "sceno": "sc\u00e8ne",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "de": "de",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "inter": "entre, parmi",
      "ludas": "jouer",
      "kiun": "qui",
      "interpretata": "1interpr\u00e9ter",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Bone, diras la instruisto je la fino de la provludo. Vi multe progresis.",
    "vortaro": {
      "instruisto": "instituteur",
      "bone": "bien",
      "vi": "tu, vous",
      "de": "de",
      "diras": "dire",
      "fino": "habiter au diable vauvert, le meilleur est pour la fin, extr\u00e9mit\u00e9, fin, ach\u00e8vement, arr\u00eat",
      "la": "le, la, les",
      "multe": "beaucoup",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "progresis": "progresser"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tio estas bonega. Ni rendevuu venontan vendredon je tagmezo por la \u011denerala provludo.",
    "vortaro": {
      "\u011denerala": "g\u00e9n\u00e9ral(e)",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "venontan": "venir",
      "vendredon": "vendredi",
      "ni": "nous",
      "la": "le, la, les",
      "bonega": "excellent",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de"
    }
  },
  {
    "teksto": "Karla kaj Enzo hejmeniras kaj sidi\u011das sur la teraso por man\u011deti.",
    "vortaro": {
      "man\u011deti": "grignoter",
      "teraso": "terrasse",
      "sidi\u011das": "s'asseoir",
      "por": "pour, dans le but de",
      "la": "le, la, les",
      "sur": "sur",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Ne plu estas lernejaj taskoj, bonege! diras Enzo...",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "taskoj": "t\u00e2che, besogne, devoir (scolaire)",
      "bonege": "tr\u00e8s bien",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "diras": "dire",
      "estas": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Karla volas respondi, sed mankas tempo. \u015cia patro alvenas kaj diras, ekscitite:",
    "vortaro": {
      "alvenas": "arriver",
      "\u015dia": "elle",
      "patro": "p\u00e8re",
      "respondi": "r\u00e9pondre",
      "tempo": "temps",
      "diras": "dire",
      "ekscitite": "exciter",
      "volas": "vouloir",
      "sed": "mais",
      "mankas": "manquer de",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Vi ne havas lernejajn taskojn, Enzo, bonege, do vi ordigu vian dormo\u0109ambron kaj anka\u016d vi, Karla. Tuj!",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "ordigu": "ordonner, classer, ranger",
      "dormo\u0109ambron": "chambre \u00e0 coucher",
      "vi": "tu, vous",
      "taskojn": "t\u00e2che, besogne, devoir (scolaire)",
      "anka\u016d": "aussi",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "bonege": "tr\u00e8s bien",
      "vian": "ton, votre",
      "do": "donc",
      "havas": "avoir",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "La \u011demeloj rigardas unu la alian kun miro.",
    "vortaro": {
      "alian": "autre",
      "rigardas": "regarder",
      "\u011demeloj": "jumeau, besson",
      "miro": "\u00e9merveillement, surprise",
      "kun": "avec",
      "unu": "les uns",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Sed, Pa\u0109jo, mi ordigis \u011din \u0109i-matene, ekdiras Enzo...",
    "vortaro": {
      "ekdiras": "commencer \u00e0 dire",
      "\u011din": "il, elle",
      "pa\u0109jo": "papa",
      "mi": "je",
      "ordigis": "ordonner, classer, ranger",
      "sed": "mais"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Sufi\u0109as! diras la patro. Supreniru tuj!",
    "vortaro": {
      "supreniru": "monter, gravir, s'\u00e9lever",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "patro": "p\u00e8re",
      "sufi\u0109as": "suffire",
      "diras": "dire",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "La \u011demeloj stari\u011das kaj supreniras. Ne eblas! Granda \u0125aoso. \u0108i-matene, ili pretigis la litojn, ordigis la vesta\u0135ojn... Ili ne komprenas, kio okazis. Sed ili nenion diras, \u0109ar \u0134ako",
    "vortaro": {
      "\u011demeloj": "jumeau, besson",
      "nenion": "rien",
      "pretigis": "pr\u00e9parer",
      "supreniras": "monter, gravir, s'\u00e9lever",
      "komprenas": "comprendre",
      "\u0125aoso": "chaos",
      "ne": "non, ne... pas",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "\u0135ako": "jack, connecteur jack, fiche jack, prise jack, redingote, justaucorps",
      "kio": "quoi, que",
      "granda": "grand(e)",
      "diras": "dire",
      "ordigis": "ordonner, classer, ranger",
      "sed": "mais",
      "vesta\u0135ojn": "pi\u00e8ce de v\u00eatement",
      "eblas": "\u00eatre possible",
      "litojn": "lit",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "\u0109ar": "parce que",
      "stari\u011das": "se dresser",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "koleregas.",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "\u2013 Restas al vi dek kvin minutoj por \u0109ion ordigi, \u0109u komprenite?",
    "vortaro": {
      "ordigi": "ordonner, classer, ranger",
      "kvin": "cinq",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "dek": "dix",
      "vi": "tu, vous",
      "minutoj": "minute (temps)",
      "por": "pour, dans le but de",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "al": "\u00e0, vers",
      "restas": "rester",
      "komprenite": "comprendre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ne eblas interparoli kun \u0134ako, kiam li estas en tia stato!",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "li": "il, lui, le",
      "en": "dans",
      "eblas": "\u00eatre possible",
      "\u0135ako": "jack, connecteur jack, fiche jack, prise jack, redingote, justaucorps",
      "kiam": "quand",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "stato": "\u00e9tat, condition, mani\u00e8re d'\u00eatre, position",
      "kun": "avec",
      "estas": "\u00eatre",
      "interparoli": "converser, discuter, s'entretenir"
    }
  }
]