[
  {
    "teksto": "\u2014 145! \u0108i tie, mi trovis \u011din! Venu, Godrik!",
    "vortaro": {
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "venu": "venir",
      "trovis": "trouver",
      "\u011din": "il, elle",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "mi": "je"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Mi alvenas, pfh, atendu min, pfh, por malfermi.",
    "vortaro": {
      "alvenas": "arriver",
      "min": "je",
      "mi": "je",
      "malfermi": "ouvrir",
      "por": "pour, dans le but de",
      "atendu": "attendre"
    }
  },
  {
    "teksto": "Narha stamfas anta\u016d la pordo. Tamen \u015di atendas, gravas ke amba\u016d kune malfermu. Godrik spiregante alvenas. Ili malfermas. Jen ilia unua hejmo. Anta\u016d la sojlo amba\u016d staras flankalflanke, manenmane, dum",
    "vortaro": {
      "alvenas": "arriver",
      "sojlo": "seuil, d\u00e9but, commencement",
      "kune": "ensemble",
      "gravas": "avoir de l'importance",
      "spiregante": "\u00eatre essouffl\u00e9,, haleter",
      "jen": "voici",
      "stamfas": "piaffer, taper du pied, tr\u00e9pigner",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "\u015di": "elle",
      "hejmo": "maison, domicile (chez soi)",
      "amba\u016d": "tous deux, tous les deux, l'un et l'autre",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "staras": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "malfermas": "ouvrir",
      "ilia": "ils, elles, eux",
      "pordo": "porte",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "malfermu": "ouvrir",
      "atendas": "attendre"
    }
  },
  {
    "teksto": "pluraj sekundoj, \u011duante la momenton.",
    "vortaro": {
      "pluraj": "plusieurs",
      "sekundoj": "seconde (de temps)",
      "la": "le, la, les",
      "momenton": "moment",
      "\u011duante": "jouir"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ili renkontis sin lastsomere, kiam Godrik vizitis la areon por pralo\u011dantoj, kie vivas la familio de Narha. Ili amis sin tuj kaj por \u0109iam. Hiera\u016d Narha alvenis en la \u0109i-tiean urbegon por rekuni\u011di kun Godrik, kiam komenci\u011das la universitata jaro. Ili ricevis \u0109i tiun dupersonan lo\u011dejon en studenthejmo.",
    "vortaro": {
      "amis": "aimer",
      "ricevis": "recevoir",
      "renkontis": "rencontrer (quelqu'un)",
      "kie": "o\u00f9",
      "sin": "se, s', soi",
      "vizitis": "visiter",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "en": "dans",
      "universitata": "universitaire",
      "areon": "aire, superficie, surface",
      "lo\u011dejon": "appartement, habitation, logement",
      "vivas": "vivre",
      "\u0109iam": "toujours",
      "jaro": "ann\u00e9e",
      "familio": "famille",
      "de": "de",
      "kiam": "quand",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "kun": "avec",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "hiera\u016d": "hier",
      "por": "pour, dans le but de",
      "komenci\u011das": "commencer, s'amorcer, se commencer, d\u00e9buter, se d\u00e9clencher, d\u00e9marrer, s'engager, s'initialiser, s'ouvrir, partir",
      "urbegon": "m\u00e9galopole",
      "alvenis": "arriver",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Rigardu sur la muro \u0109i tiun tabulon! Kio estas tio?",
    "vortaro": {
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "tabulon": "tableau noir, panneau, planche",
      "muro": "mur",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "kio": "quoi, que",
      "rigardu": "regarder",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "la": "le, la, les",
      "sur": "sur",
      "estas": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 \u0108u tio \u0109i? Nu, tio estas la regpanelo de DomPlus, la domotiko. \u011ci estas AI. \u011ci prizorgas la hejmon: la hejtadon, la lampojn, la \u015dutrojn, \u0109ion... \u0108e miaj gepatroj estas la sama. \u0108iu havas la sian.",
    "vortaro": {
      "hejmon": "maison, domicile (chez soi)",
      "gepatroj": "parent",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "lampojn": "lampe",
      "miaj": "mon, ma",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "sian": "son, sa, ses",
      "havas": "avoir",
      "de": "de",
      "prizorgas": "entretenir, soigner",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "regpanelo": "pupitre de commande, tableau de bord",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "sama": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Narha nubmiene pririgardas la nekonatan panelon. En la kaduka doma\u0109o de \u015diaj gepatroj ne ekzistas tia. Godrik kaj Narha enlo\u011di\u011das. En la \u0109ambron, Godrik dismetas siajn komputikajn ilojn. Li ambicias profesii\u011di pri videoludoj.",
    "vortaro": {
      "nekonatan": "inconnue",
      "gepatroj": "parent",
      "li": "il, lui, le",
      "enlo\u011di\u011das": "emm\u00e9nager, s'installer",
      "kaduka": "caduc, d\u00e9labr\u00e9, d\u00e9cati, en ruines, vermoulu, fragile, labile, pr\u00e9caire, d\u00e9cr\u00e9pit",
      "ne": "non, ne... pas",
      "en": "dans",
      "ekzistas": "exister",
      "ambicias": "avoir l'ambition, ambitionner, aspirer",
      "de": "de",
      "\u0109ambron": "chambre, pi\u00e8ce dans une maison ou un b\u00e2timent",
      "ilojn": "instrument, outil, ustensile",
      "doma\u0109o": "bicoque, masure",
      "la": "le, la, les",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "\u015diaj": "sa, son",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "La sekvantan matenon, Narha tre frue veki\u011das. Post unu jaro \u015di trapasos la nacian ekzamenon por i\u011di sportotrejnisto. La universitata sportejo, kie \u015di trejni\u011dos, \u0109i-hore estas ankora\u016d fermita. \u015ci decidas kuri dum duonhoro en la \u0109irka\u016da\u0135oj, kiel \u015di kutimis fari en sia kamparo.",
    "vortaro": {
      "kutimis": "avoir l'habitude de, avoir coutume",
      "sekvantan": "suivant",
      "kuri": "courir",
      "veki\u011das": "s'\u00e9veiller, se r\u00e9veiller",
      "i\u011di": "devenir",
      "kie": "o\u00f9",
      "decidas": "d\u00e9cider",
      "duonhoro": "demi-heure",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "kamparo": "campagne",
      "en": "dans",
      "universitata": "universitaire",
      "\u0109irka\u016da\u0135oj": "voisinage, environ, abord",
      "sportejo": "complexe sportif, terrain de sport, salle de sport",
      "\u015di": "elle",
      "sia": "se, s', soi",
      "jaro": "ann\u00e9e",
      "fermita": "fermer",
      "frue": "t\u00f4t, de bonne heure",
      "ekzamenon": "examen",
      "unu": "les uns",
      "la": "le, la, les",
      "matenon": "matin",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "trapasos": "traverser",
      "kiel": "comment, comme",
      "post": "apr\u00e8s",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "fari": "faire",
      "nacian": "national(e)",
      "ankora\u016d": "encore"
    }
  },
  {
    "teksto": "Narha mezrapide kuras la\u016dlonge de la silenta vojo. Subite, a\u016ddi\u011das afabla vo\u0109o.",
    "vortaro": {
      "a\u016ddi\u011das": "se faire entendre",
      "afabla": "affable, gentil(le)",
      "kuras": "courir",
      "de": "de",
      "vo\u0109o": "voix",
      "silenta": "silencieux",
      "subite": "soudainement",
      "la": "le, la, les",
      "vojo": "chemin, route"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Saluton Narha. Bonvenon en \u0109i tiu kvartalo. Mi gratulas vin pro via kura\u011do sportumi ekde frua mateno, tio estas profitiga al via sano. \u0108u vi deziras muzikon, la\u016d la ritmo de viaj movoj?",
    "vortaro": {
      "kura\u011do": "courage",
      "ekde": "\u00e0 partir de, depuis, d\u00e8s, aussit\u00f4t, sit\u00f4t, \u00e0 partir du moment, depuis le d\u00e9but de",
      "kvartalo": "quartier",
      "mateno": "matin",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "ritmo": "rythme",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "sano": "sant\u00e9",
      "en": "dans",
      "viaj": "ton, votre",
      "movoj": "d\u00e9placement, mouvement",
      "al": "\u00e0, vers",
      "de": "de",
      "vin": "tu, vous",
      "gratulas": "f\u00e9liciter",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "frua": "de bon matin, anticip\u00e9, h\u00e2tif, pr\u00e9coce",
      "la": "le, la, les",
      "saluton": "bonjour!, salut!, salutation, salut",
      "estas": "\u00eatre",
      "vi": "tu, vous",
      "bonvenon": "soyez le bienvenu!, soyez la bienvenue!, soyez les bienvenus!",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "muzikon": "musique",
      "mi": "je",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "via": "tu, vous",
      "deziras": "d\u00e9sirer"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Kiu parolas? Kiel vi konas mian nomon?",
    "vortaro": {
      "vi": "tu, vous",
      "konas": "conna\u00eetre",
      "nomon": "nom",
      "kiel": "comment, comme",
      "parolas": "parler",
      "kiu": "qui",
      "mian": "mon, ma"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Rigardu supren, mi estas super via kapo. Mi estas droneo kun AI. Per via viza\u011do mi identigis vin. \u0108i tiu urbego estas unu el la tiel nomataj \u201cinteligentaj urboj\u201d. Estas AI \u0109ie: sentiloj en la asfalta grundo, kameraoj sur la muroj, droneoj en la aero, ktp. \u0108iuj konekti\u011das al la centra sistemo de la urbego por inter\u015dan\u011di informojn. Nu, \u0109u vi deziras iom da hiphopo?",
    "vortaro": {
      "inteligentaj": "intelligent, malin, ing\u00e9nieux",
      "nomataj": "nommer",
      "grundo": "sol, terrain",
      "kapo": "t\u00eate",
      "viza\u011do": "face, visage",
      "kameraoj": "cam\u00e9ra",
      "urboj": "ville",
      "droneo": "drone",
      "informojn": "information",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "ktp": "kaj tiel plu ainsi de suite",
      "en": "dans",
      "sistemo": "syst\u00e8me d'\u00e9quations, syst\u00e8me",
      "identigis": "identifier",
      "super": "au-dessus de, par-dessus",
      "droneoj": "drone",
      "supren": "en-haut",
      "muroj": "mur",
      "iom": "un peu",
      "al": "\u00e0, vers",
      "el": "hors de, de",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "\u0109ie": "partout",
      "de": "de",
      "inter\u015dan\u011di": "\u00e9changer",
      "vin": "tu, vous",
      "aero": "air",
      "kun": "avec",
      "unu": "les uns",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "centra": "central",
      "la": "le, la, les",
      "sur": "sur",
      "hiphopo": "hip-hop",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "vi": "tu, vous",
      "urbego": "m\u00e9galopole",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "rigardu": "regarder",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "mi": "je",
      "via": "tu, vous",
      "deziras": "d\u00e9sirer"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Ne, ne. Ne! Narha firme ripetas.",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "ripetas": "r\u00e9p\u00e9ter"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u015ciasente, la frumatena kurado estu privata afero, preska\u016d intima. Narha denove kuras, provante koncentri\u011di nur pri la sentoj ene de sia korpo, sed la plezuro de la kurado malaperis. \u0108u iu stratlampo trude alparolos \u015din? \u015ci revenas hejmen. Por kompensi la mallongan kuradon, \u015di pli sportumos en la universitata sportejo.",
    "vortaro": {
      "plezuro": "plaisir",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "iu": "quelqu'un",
      "preska\u016d": "presque",
      "\u015din": "elle",
      "stratlampo": "\u00e9clairage public, r\u00e9verb\u00e8re",
      "hejmen": "\u00e0 la maison (en y allant)",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "kuras": "courir",
      "mallongan": "court",
      "en": "dans",
      "ene": "dedans, \u00e0 l'int\u00e9rieur",
      "universitata": "universitaire",
      "malaperis": "dispara\u00eetre",
      "alparolos": "adresser la parole \u00e0",
      "\u015di": "elle",
      "nur": "seulement",
      "sentoj": "sentiment",
      "sed": "mais",
      "kompensi": "compenser, contrebalancer, corriger, d\u00e9dommager, \u00e9quilibrer, rattraper, r\u00e9compenser, remplacer, r\u00e9parer",
      "sia": "se, s', soi",
      "sportejo": "complexe sportif, terrain de sport, salle de sport",
      "provante": "essayer",
      "privata": "priv\u00e9(e)",
      "koncentri\u011di": "se concentrer, se condenser, converger, se focaliser, se masser, se rassembler, se regrouper, se r\u00e9unir, s'appliquer",
      "de": "de",
      "estu": "\u00eatre",
      "korpo": "corps",
      "la": "le, la, les",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "por": "pour, dans le but de",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "intima": "intime, priv\u00e9, secret, profond",
      "revenas": "revenir",
      "denove": "\u00e0 nouveau"
    }
  },
  {
    "teksto": "Vespere Narha revenas el la sportejo, laca kaj memkontenta. Malferminte la \u0109ambran pordon, \u015di ekvidas Godrik klini\u011dintan en sia ergonomia se\u011do, plene koncentri\u011dantan dum seanco de la retludo HOH en la retejo K\u016da\u0109. En tiuj cirkonstancoj oni ne distru lin.",
    "vortaro": {
      "vespere": "le soir, au soir",
      "distru": "d\u00e9ranger, distraire, amuser, divertir, \u00e9parpiller, s\u00e9parer",
      "memkontenta": "fat, satisfait de soi",
      "malferminte": "ouvrir",
      "retejo": "site internet",
      "ekvidas": "apercevoir",
      "cirkonstancoj": "circonstance",
      "ne": "non, ne... pas",
      "en": "dans",
      "sportejo": "complexe sportif, terrain de sport, salle de sport",
      "\u015di": "elle",
      "sia": "se, s', soi",
      "el": "hors de, de",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "de": "de",
      "pordon": "porte",
      "klini\u011dintan": "fl\u00e9chir, capituler, c\u00e9der, incliner, s'incliner, pencher, se pencher, plier, se plier, se rendre, renoncer, toucher",
      "seanco": "s\u00e9ance, session",
      "la": "le, la, les",
      "se\u011do": "chaise",
      "laca": "fatigu\u00e9(e)",
      "plene": "pleinement, compl\u00e8tement, enti\u00e8rement",
      "oni": "on",
      "revenas": "revenir",
      "lin": "il, lui, le",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "ergonomia": "ergonomique",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "En la kuirejo \u015di malfermas la fridujon. \u011ci plenplenas je variaj nutra\u0135oj. Dum la tago Godrik grandkvante a\u0109etis! Estas skatoloj de energitrinka\u0135o. Narha prenas unu. La trinka\u0135o englitas en la glutejon lasante spuron \u011duplene fre\u015dan.",
    "vortaro": {
      "lasante": "laisser",
      "fre\u015dan": "la main dans le sac, frais, r\u00e9cent, d\u00e9fraichi, fatigu\u00e9, pas frais, rance, rassis",
      "skatoloj": "bo\u00eete",
      "nutra\u0135oj": "nourriture, aliment",
      "trinka\u0135o": "boisson, breuvage",
      "en": "dans",
      "\u015di": "elle",
      "fridujon": "refrig\u00e9rateur",
      "spuron": "trace",
      "tago": "jour",
      "kuirejo": "cuisine",
      "de": "de",
      "unu": "les uns",
      "la": "le, la, les",
      "a\u0109etis": "acheter",
      "estas": "\u00eatre",
      "malfermas": "ouvrir",
      "\u011di": "il, elle",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "prenas": "prendre",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Narha, la trinka\u0135o Toro\u015cot enhavas ta\u016drinon, kiu povas malutile efiki al la koro. Sportuloj ne estas \u015dirmitaj kontra\u016d infarkto. Post fizika fortostre\u0109o pli bonas trinki ion sensoifigan. \u0108u mi preparu herboteon de rojboso?",
    "vortaro": {
      "rojboso": "Rooibos",
      "efiki": "agir, exercer une action, op\u00e9rer, produire un effet",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "fortostre\u0109o": "effort",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "trinki": "boire",
      "trinka\u0135o": "boisson, breuvage",
      "preparu": "pr\u00e9parer",
      "ion": "quelque chose",
      "bonas": "faire du bien",
      "al": "\u00e0, vers",
      "fizika": "physique",
      "de": "de",
      "koro": "c\u0153ur",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "infarkto": "infarctus",
      "kontra\u016d": "contre",
      "post": "apr\u00e8s",
      "kiu": "qui",
      "sensoifigan": "pas d\u00e9salt\u00e9rante",
      "enhavas": "contenir, renfermer, comporter, comprendre",
      "mi": "je",
      "\u015dirmitaj": "couvrir, prot\u00e9ger"
    }
  },
  {
    "teksto": "La vo\u0109o eli\u011das el la fridujo, sed \u011di samas al la \u0109i-matena, dol\u0109a kaj persvada.",
    "vortaro": {
      "dol\u0109a": "doux ; sucr\u00e9",
      "vo\u0109o": "voix",
      "fridujo": "refrig\u00e9rateur",
      "\u011di": "il, elle",
      "sed": "mais",
      "persvada": "persuasif",
      "la": "le, la, les",
      "al": "\u00e0, vers",
      "kaj": "et",
      "el": "hors de, de"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Ne, ne kaj ne!",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Narha pensas ke \u011dis nun \u015di ne kutimis tiel ofte eldiri \u201cne\u201d. For\u0135etinte la malplenan skatolon, kun spita gesto per la mentono \u015di prenas duan skatolon de Toro\u015cot. \u015ci kunportas \u011din en la vivo\u0109ambron por trankvile trinki. \u015ci malfermas la fenestron kaj kubutapogas sur la randon. \u015ci trinketas, fiksrigardante eksteren. En la kontra\u016da domo montri\u011das fenestro de najbaroj. Ene neniu videblas. La dua skatolo malpli bongustas ol la unua.",
    "vortaro": {
      "kutimis": "avoir l'habitude de, avoir coutume",
      "for\u0135etinte": "rejeter, \u00e9carter",
      "domo": "maison",
      "pensas": "penser",
      "malpli": "moins",
      "gesto": "geste",
      "kontra\u016da": "oppos\u00e9e, oppos\u00e9, contraire",
      "skatolo": "bo\u00eete",
      "mentono": "menton",
      "malplenan": "vide",
      "ne": "non, ne... pas",
      "skatolon": "bo\u00eete",
      "trinki": "boire",
      "en": "dans",
      "neniu": "personne",
      "trankvile": "tranquillement",
      "eksteren": "vers le dehors, vers l'ext\u00e9rieur",
      "ene": "dedans, \u00e0 l'int\u00e9rieur",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "\u015di": "elle",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment",
      "eldiri": "\u00e9noncer, exprimer, prononcer",
      "randon": "horizon, biseau, extr\u00e9mit\u00e9, borne, fronti\u00e8re, bord, contour, lisi\u00e8re, pourtour, origine, extr\u00e9mit\u00e9 initiale, extr\u00e9mit\u00e9 terminale",
      "bongustas": "\u00eatre bon",
      "de": "de",
      "fenestro": "fen\u00eatre",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "nun": "maintenant",
      "montri\u011das": "s'av\u00e9rer, se montrer",
      "duan": "second, deuxi\u00e8me",
      "kun": "avec",
      "\u011din": "il, elle",
      "fiksrigardante": "fixer du regard, regarder fixement",
      "la": "le, la, les",
      "sur": "sur",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "fenestron": "fen\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "malfermas": "ouvrir",
      "najbaroj": "voisin",
      "dua": "second, deuxi\u00e8me",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "kunportas": "avoir sur soi, porter avec soi, collecter, aider \u00e0 porter",
      "videblas": "\u00eatre visible",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "prenas": "prendre",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Dum la vesperman\u011do, Narha la\u016ddas Godrik \u0109ar li sola tiom butikumis. Devis esti peze porti la a\u0109eta\u0135ojn.",
    "vortaro": {
      "sola": "seul(e)",
      "butikumis": "faire les magasins, faire les courses",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "la\u016ddas": "louer, vanter",
      "li": "il, lui, le",
      "esti": "\u00eatre",
      "vesperman\u011do": "diner, souper",
      "peze": "pesant",
      "\u0109ar": "parce que",
      "devis": "devoir",
      "a\u0109eta\u0135ojn": "achat, course, emplette",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "la": "le, la, les",
      "porti": "porter"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Ho, sed ne mi faris. DomPlus prizorgas \u0109ion. Mi nur diris kion a\u0109eti. Post unu horo, \u0109io estis liverata.",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "diris": "dire",
      "horo": "heure",
      "estis": "\u00eatre",
      "a\u0109eti": "acheter",
      "liverata": "fournir, livrer",
      "kion": "quoi, que",
      "ho": "Henry, hydrog\u00e8ne, H, heure",
      "prizorgas": "entretenir, soigner",
      "faris": "faire",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "post": "apr\u00e8s",
      "unu": "les uns",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "mi": "je",
      "nur": "seulement",
      "sed": "mais"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Ha... Be... Narha ne scias kiel klare esprimi sian senton. Kial la AI tuttempe donas al mi konsilojn, enmiksi\u011das en miajn agadojn? \u0108u tio normalas?",
    "vortaro": {
      "agadojn": "action",
      "esprimi": "exprimer",
      "kial": "pourquoi",
      "konsilojn": "conseil",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "en": "dans",
      "sian": "son, sa, ses",
      "donas": "donner",
      "al": "\u00e0, vers",
      "miajn": "mon, ma",
      "ha": "ah, ha",
      "la": "le, la, les",
      "klare": "clairement, distinctement, nettement",
      "senton": "sentiment",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "kiel": "comment, comme",
      "scias": "savoir",
      "mi": "je",
      "be": "bah, ben..., b\u00ea"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Kial? Jes ja normalas, \u011duste por tio ili utilas. Por faciligi nian vivon, por \u015dpari nian tempon, por malhelpi al ni erarojn. Trankvili\u011du, vi rapide alkutimi\u011dos. Kaj Godrik per kiso finas la dialogon.",
    "vortaro": {
      "malhelpi": "emp\u00eacher",
      "kial": "pourquoi",
      "alkutimi\u011dos": "s'accoutumer",
      "erarojn": "erreur, faute",
      "nian": "notre",
      "trankvili\u011du": "se calmer, se tranquilliser",
      "\u011duste": "juste, justement, bien, convenablement, correctement, exactement, pr\u00e9cis\u00e9ment",
      "tempon": "temps",
      "ni": "nous",
      "al": "\u00e0, vers",
      "jes": "oui, d'accord",
      "faciligi": "all\u00e9ger, att\u00e9nuer, faciliter, simplifier, soulager",
      "kiso": "baiser, b\u00e9cot, bise, caresse, effleurement",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "la": "le, la, les",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "\u015dpari": "\u00e9conomiser",
      "utilas": "qui est utile",
      "por": "pour, dans le but de",
      "vi": "tu, vous",
      "finas": "finir",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "rapide": "vite",
      "vivon": "vie",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Post la vesperman\u011do, Godrik enujigas la resta\u0135ojn dum Narha for\u0135etas la rubojn.",
    "vortaro": {
      "resta\u0135ojn": "reste",
      "vesperman\u011do": "diner, souper",
      "post": "apr\u00e8s",
      "for\u0135etas": "rejeter, \u00e9carter",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "la": "le, la, les",
      "rubojn": "d\u00e9combres, d\u00e9bris, d\u00e9chet"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Narha, diras la rubujo, pom\u015deloj ne iru \u0109i tien. Bonvolu meti ilin en la kompo\u015dtujon, tio estas la bruna ujo, maldekstre de la lavkuvo.",
    "vortaro": {
      "maldekstre": "\u00e0 gauche",
      "tien": "ici, l\u00e0",
      "bonvolu": "bien vouloir",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "ne": "non, ne... pas",
      "en": "dans",
      "diras": "dire",
      "iru": "aller",
      "meti": "mettre, poser, placer",
      "de": "de",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "bruna": "marron",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "ujo": "r\u00e9cipient",
      "rubujo": "poubelle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Narha \u0135etas demandan rigardon al Godrik.",
    "vortaro": {
      "rigardon": "regard",
      "\u0135etas": "jeter",
      "al": "\u00e0, vers"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 \u011ci pravas. Gravas \u011duste specigi la rubojn.",
    "vortaro": {
      "pravas": "avoir raison, \u00eatre correct",
      "\u011duste": "juste, justement, bien, convenablement, correctement, exactement, pr\u00e9cis\u00e9ment",
      "gravas": "avoir de l'importance",
      "\u011di": "il, elle",
      "specigi": "cat\u00e9goriser, trier",
      "la": "le, la, les",
      "rubojn": "d\u00e9combres, d\u00e9bris, d\u00e9chet"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tial Narha obeas.",
    "vortaro": {
      "obeas": "ob\u00e9ir",
      "tial": "c'est pourquoi, \u00e0 cause de cela"
    }
  },
  {
    "teksto": "La sekvantan tagon, anta\u016d ol rehejmeniri Narha butikumas. La hejma fridujo ne enhavas viandon. Tamen \u015di kutimas \u0109iutage man\u011di \u0109u stekon, \u0109u ripa\u0135on. Viando nutras muskolojn.",
    "vortaro": {
      "sekvantan": "suivant",
      "ne": "non, ne... pas",
      "viando": "ni chair ni poisson, viande",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "hejma": "animal domestique, domestique, familier",
      "fridujo": "refrig\u00e9rateur",
      "man\u011di": "manger",
      "muskolojn": "muscle",
      "kutimas": "avoir l'habitude de, avoir coutume",
      "\u0109iutage": "chaque jour",
      "nutras": "nourrir, alimenter",
      "\u015di": "elle",
      "viandon": "ni chair ni poisson, viande",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "la": "le, la, les",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "tagon": "jour",
      "butikumas": "faire les magasins, faire les courses",
      "enhavas": "contenir, renfermer, comporter, comprendre"
    }
  },
  {
    "teksto": "En la vendejo, \u015di longe ser\u0109as la sekcion pri viando. \u011ci situas funde, ekstremmaldekstre, en angulo malforte prilumata. Super la bretaro, grandaj literoj afi\u015das \u201cViando ne necesas por via sano, viajn bezonojn pri proteinoj povas satigi ovoj, fi\u015da\u0135oj, lakta\u0135oj kaj fabacoj. En nia urbo, pli ol 80% el la lo\u011dantoj estas vegetaranoj, \u0109u anka\u016d vi?\u201d",
    "vortaro": {
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "anka\u016d": "aussi",
      "sekcion": "section",
      "longe": "longtemps, en long",
      "grandaj": "grand(e)",
      "literoj": "lettre",
      "ser\u0109as": "chercher",
      "viando": "ni chair ni poisson, viande",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ovoj": "\u0153uf",
      "fabacoj": "fabac\u00e9es",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "sano": "sant\u00e9",
      "en": "dans",
      "vegetaranoj": "v\u00e9g\u00e9tarien",
      "lo\u011dantoj": "habitant, occupant",
      "super": "au-dessus de, par-dessus",
      "malforte": "faiblement",
      "urbo": "ville",
      "proteinoj": "prot\u00e9ine",
      "angulo": "coin, angle",
      "\u015di": "elle",
      "nia": "nous",
      "el": "hors de, de",
      "vendejo": "magasin",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "funde": "\u00e0 fond, au fond, sur le fond, de mani\u00e8re approfondie",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "la": "le, la, les",
      "viajn": "ton, votre",
      "bretaro": "\u00e9tag\u00e8re, rayonnage",
      "por": "pour, dans le but de",
      "estas": "\u00eatre",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "vi": "tu, vous",
      "necesas": "falloir, \u00eatre n\u00e9cessaire",
      "bezonojn": "besoin, n\u00e9cessit\u00e9",
      "satigi": "satisfaire",
      "\u011di": "il, elle",
      "situas": "\u00eatre situ\u00e9",
      "afi\u015das": "afficher, placarder, apposer, apposer une affiche, poster",
      "via": "tu, vous",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Reveninte hejmen, Narha malfermas la fridujon por meti la saketon kiu enhavas la a\u0109etitajn viandopecojn.",
    "vortaro": {
      "malfermas": "ouvrir",
      "meti": "mettre, poser, placer",
      "saketon": "petit sac",
      "reveninte": "revenir",
      "kiu": "qui",
      "enhavas": "contenir, renfermer, comporter, comprendre",
      "la": "le, la, les",
      "a\u0109etitajn": "acheter",
      "fridujon": "refrig\u00e9rateur",
      "por": "pour, dans le but de",
      "hejmen": "\u00e0 la maison (en y allant)"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Narha, ripro\u0109as vo\u0109o el la fridujo, vi a\u0109etis multe da viando. Tio malrekomendindas al dudekunujarulino. Vi ne plu kreskas.",
    "vortaro": {
      "viando": "ni chair ni poisson, viande",
      "ne": "non, ne... pas",
      "multe": "beaucoup",
      "vi": "tu, vous",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "kreskas": "*cro\u00eetre, grandir, pousser",
      "ripro\u0109as": "bl\u00e2mer, disputer, gronder, reprocher, r\u00e9primander",
      "vo\u0109o": "voix",
      "fridujo": "refrig\u00e9rateur",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "la": "le, la, les",
      "al": "\u00e0, vers",
      "a\u0109etis": "acheter",
      "el": "hors de, de"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Lasu min! Narha kriegas kaj piedfrapas la fridujon. Pro la bruo, Godrik alkuras.",
    "vortaro": {
      "kriegas": "hurler",
      "alkuras": "accourir",
      "min": "je",
      "bruo": "bruit",
      "lasu": "laisser",
      "la": "le, la, les",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "fridujon": "refrig\u00e9rateur",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 \u0108i tiu ma\u015dina\u0109o volas ke mi \u0109esu man\u011di viandon!",
    "vortaro": {
      "\u0109esu": "cesser, s'arr\u00eater de faire quelque chose",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "viandon": "ni chair ni poisson, viande",
      "man\u011di": "manger",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "mi": "je",
      "volas": "vouloir"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Ho, nu... Estus pli bone, kaj por la planedo kaj por vi. Mi mem, kiel vi bone scias, ne man\u011das viandon.",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "bone": "bien",
      "man\u011das": "manger",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "vi": "tu, vous",
      "viandon": "ni chair ni poisson, viande",
      "planedo": "plan\u00e8te",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "kiel": "comment, comme",
      "por": "pour, dans le but de",
      "estus": "\u00eatre",
      "ho": "Henry, hydrog\u00e8ne, H, heure",
      "scias": "savoir",
      "mi": "je",
      "la": "le, la, les",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Neniu baras vin, vi faru kion vi volas, tamen...",
    "vortaro": {
      "baras": "barrer, bloquer, emp\u00eacher, faire obstacle",
      "vi": "tu, vous",
      "neniu": "personne",
      "vin": "tu, vous",
      "faru": "faire",
      "kion": "quoi, que",
      "volas": "vouloir",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Sed mi ja \u015datas viandon! \u0108e ni, \u0109iutage ni kuiras kaj man\u011das \u011din. Miaj gepatroj bredas brutaron. \u0108u vi taksas ilin sova\u011daj kaj subevoluintaj?",
    "vortaro": {
      "gepatroj": "parent",
      "bredas": "\u00e9lever",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "miaj": "mon, ma",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "\u0109iutage": "chaque jour",
      "ni": "nous",
      "sova\u011daj": "sauvage",
      "sed": "mais",
      "man\u011das": "manger",
      "viandon": "ni chair ni poisson, viande",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "\u011din": "il, elle",
      "taksas": "estimer, \u00e9valuer",
      "\u015datas": "appr\u00e9cier, aimer",
      "vi": "tu, vous",
      "brutaron": "b\u00e9tail, cheptel",
      "mi": "je",
      "kuiras": "faire cuire",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Trankvili\u011du, Narha. La vo\u0109o de Godrik estas paca kaj memfida. \u0108io en ordo. Post iom da tempo vi komprenos.",
    "vortaro": {
      "komprenos": "comprendre",
      "vo\u0109o": "voix",
      "trankvili\u011du": "se calmer, se tranquilliser",
      "en": "dans",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "iom": "un peu",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "de": "de",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "vi": "tu, vous",
      "paca": "pacifique, paisible",
      "tempo": "temps",
      "post": "apr\u00e8s",
      "memfida": "assur\u00e9",
      "ordo": "ordre",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Narha ne respondas, pa\u016dtas kaj pa\u015das al la ban\u0109ambro. Post la sporta tago \u015di meritas longegan kaj varmegan du\u015don. Du\u015di\u011dante, \u015di a\u016ddas la ban\u0109ambropordon malfermi\u011di kaj Godrik eniri. Iomete dispu\u015dante la du\u015dkurtenon, \u015di vidas lin. Li sidas sur la neceseja se\u011do kaj legas bildstrion. \u015ci pludu\u015das sin. Post kelkaj minutoj, \u015di a\u016ddas la akvopelilon, poste la malfermon de la pordo.",
    "vortaro": {
      "minutoj": "minute (temps)",
      "li": "il, lui, le",
      "poste": "ensuite, puis",
      "a\u016ddas": "entendre",
      "meritas": "m\u00e9riter",
      "sin": "se, s', soi",
      "pa\u016dtas": "faire la moue, bouder",
      "varmegan": "brulant, fervent, torride",
      "ne": "non, ne... pas",
      "bildstrion": "bande dessin\u00e9e, BD",
      "respondas": "r\u00e9pondre",
      "vidas": "voir",
      "eniri": "entr\u00e9e, entrer, faire entrer, introduire",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015di": "elle",
      "sidas": "\u00eatre assis(e)",
      "du\u015don": "douche",
      "tago": "jour",
      "de": "de",
      "legas": "lire",
      "iomete": "un petit peu",
      "ban\u0109ambro": "salle de bain",
      "la": "le, la, les",
      "sur": "sur",
      "se\u011do": "chaise",
      "malfermon": "ouverture",
      "malfermi\u011di": "s'ouvrir",
      "post": "apr\u00e8s",
      "pa\u015das": "marcher",
      "lin": "il, lui, le",
      "pordo": "porte",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Godrik, admonas severa vo\u0109o, ne eliru el la ban\u0109ambro kun malpuraj manoj. Post uzado de necesejo, gravas lavi la manojn por ne dissemi mikrobojn.",
    "vortaro": {
      "dissemi": "diss\u00e9miner",
      "vo\u0109o": "voix",
      "manojn": "main",
      "necesejo": "toilettes, WC",
      "gravas": "avoir de l'importance",
      "mikrobojn": "microbe, micro-organisme",
      "manoj": "main",
      "admonas": "exhorter, appeler, \u00e9difier, mettre en garde, ordonner, r\u00e9primander, admonester, avertir, bl\u00e2mer, disputer, gronder, menacer, rep",
      "ne": "non, ne... pas",
      "lavi": "laver",
      "uzado": "utilisation",
      "malpuraj": "il faut laver son linge sale en famille, impur, sale",
      "eliru": "sortir",
      "el": "hors de, de",
      "severa": "s\u00e9v\u00e8re",
      "de": "de",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "ban\u0109ambro": "salle de bain",
      "por": "pour, dans le but de",
      "post": "apr\u00e8s"
    }
  },
  {
    "teksto": "Narha denove dispu\u015das la du\u015dkurtenon. Godrik returni\u011dis kaj aliras la lavujon kun mieno de skoldita infano.",
    "vortaro": {
      "infano": "enfant",
      "aliras": "acc\u00e8s, aborder, s'approcher, accoster",
      "de": "de",
      "kun": "avec",
      "lavujon": "\u00e9vier, lavabo",
      "la": "le, la, les",
      "dispu\u015das": "\u00e9carter",
      "skoldita": "bl\u00e2mer, disputer, gronder, r\u00e9primander",
      "kaj": "et",
      "mieno": "expression du visage, mine",
      "denove": "\u00e0 nouveau"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Ne lasu DomPlus tirani vin! Vi ne plu estas bebo!",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "vi": "tu, vous",
      "vin": "tu, vous",
      "bebo": "b\u00e9b\u00e9",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "lasu": "laisser",
      "tirani": "tyranniser",
      "estas": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Ne zorgu tion, Narha, \u011di pravas, pro la bildstrio mi forgesis lavi la manojn. Godrik malfermas la kranon.",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "pravas": "avoir raison, \u00eatre correct",
      "forgesis": "oublier",
      "lavi": "laver",
      "malfermas": "ouvrir",
      "bildstrio": "bande dessin\u00e9e, BD",
      "manojn": "main",
      "kranon": "robinet",
      "\u011di": "il, elle",
      "zorgu": "se faire du souci ; s'occuper de, prendre soin de",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "mi": "je",
      "la": "le, la, les",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 \u011ci pravas! \u0108iam \u011di pravas! \u0108iam vi samopinias kun \u011di kontra\u016d mi!",
    "vortaro": {
      "pravas": "avoir raison, \u00eatre correct",
      "vi": "tu, vous",
      "kontra\u016d": "contre",
      "\u011di": "il, elle",
      "kun": "avec",
      "\u0109iam": "toujours",
      "samopinias": "\u00eatre d'accord",
      "mi": "je"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Kio okazas al vi? Vi ne \u0135aluzas pri ma\u015dino, \u0109u? Godrik ridas rigardante \u015din en la spegulo.",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "vi": "tu, vous",
      "spegulo": "miroir",
      "en": "dans",
      "kio": "quoi, que",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "ma\u015dino": "machine, bouilloire \u00e0 th\u00e9",
      "\u0135aluzas": "\u00eatre jaloux",
      "ridas": "rire",
      "la": "le, la, les",
      "al": "\u00e0, vers",
      "rigardante": "regarder",
      "\u015din": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0108u li vere imagas ke \u015di \u0135aluzas? Arda kolero invadas Narha. \u015ci eliras la du\u015dujon kaj volvas sin per bantuko. Sen paroli, nek rigardi nek tu\u015di Godrik, \u015di eliras la ban\u0109ambron. \u015ciaj manoj tremas. \u015ci pa\u015das de \u0109ambro al \u0109ambro. Nenie \u015di estas \u015dirmata de la AI! Godrik aliras \u015din. De malanta\u016de li \u0109irka\u016dbrakas \u015din kaj ka\u0135ole kisetas nudan \u015dutron. Narha turni\u011das al li. Ili kisas surbu\u015de. La bantuko glitfalas surgrunden.",
    "vortaro": {
      "ban\u0109ambron": "salle de bain",
      "li": "il, lui, le",
      "vere": "vraiment",
      "kisas": "embrasser",
      "sin": "se, s', soi",
      "kolero": "col\u00e8re, courroux, emportement, foudres, fureur, ire, rage, rogne",
      "eliras": "sortir",
      "manoj": "main",
      "\u015din": "elle",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "arda": "ardent, chaud, chauff\u00e9 \u00e0 blanc, incandescent, passionn\u00e9, torride",
      "nek": "ni",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "invadas": "envahir, d\u00e9ferler, inonder",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015di": "elle",
      "rigardi": "regarder",
      "volvas": "enrouler",
      "nenie": "nulle part",
      "nudan": "nu",
      "de": "de",
      "\u0109irka\u016dbrakas": "accolade, embrassement, enlacement, \u00e9treinte, embrasser, enlacer, \u00e9treindre",
      "paroli": "parler",
      "tremas": "trembler",
      "\u0109ambro": "chambre, pi\u00e8ce dans une maison ou un b\u00e2timent",
      "la": "le, la, les",
      "malanta\u016de": "\u00e0 l'arri\u00e8re, derri\u00e8re, par derri\u00e8re",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "estas": "\u00eatre",
      "aliras": "acc\u00e8s, aborder, s'approcher, accoster",
      "sen": "sans",
      "imagas": "imaginer",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "\u015diaj": "sa, son",
      "tu\u015di": "toucher",
      "pa\u015das": "marcher",
      "\u0135aluzas": "\u00eatre jaloux",
      "\u015dirmata": "couvrir, prot\u00e9ger",
      "turni\u011das": "se tordre comme un vers, se retourner, se tourner, tourner en",
      "bantuko": "serviette de bain",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kunpremi\u011dante amba\u016d iras al la dormo\u0109ambro kaj ku\u015di\u011das sur la liton.",
    "vortaro": {
      "liton": "lit",
      "ku\u015di\u011das": "se coucher",
      "amba\u016d": "tous deux, tous les deux, l'un et l'autre",
      "dormo\u0109ambro": "chambre \u00e0 coucher",
      "la": "le, la, les",
      "sur": "sur",
      "al": "\u00e0, vers",
      "kaj": "et",
      "iras": "aller"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Narha, susuras la superlita leglampeto, estas la oka vespere, nun estas tempo gluti vian pilolon. Limigi la populacion gravas al la ekosistemo.",
    "vortaro": {
      "estas": "\u00eatre",
      "vespere": "le soir, au soir",
      "gluti": "avaler, engloutir, ingurgiter",
      "nun": "maintenant",
      "pilolon": "pilule",
      "limigi": "limiter, fixer la limite",
      "tempo": "temps",
      "gravas": "avoir de l'importance",
      "oka": "huiti\u00e8me",
      "vian": "ton, votre",
      "la": "le, la, les",
      "al": "\u00e0, vers",
      "susuras": "susurrer",
      "ekosistemo": "\u00e9cosyst\u00e8me"
    }
  },
  {
    "teksto": "Post amorado, Godrik kaj Narha brakenbrake ku\u015das kaj babilas en la mallumo.",
    "vortaro": {
      "en": "dans",
      "ku\u015das": "\u00eatre couch\u00e9, \u00eatre \u00e9tendu, reposer (g\u00e9sir)",
      "post": "apr\u00e8s",
      "babilas": "bavarder",
      "la": "le, la, les",
      "kaj": "et",
      "mallumo": "noir, obscurit\u00e9"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Mi ne komprenas kial \u0109iuj subi\u011das al la AI. Nepras alarmi la registaron, krei ribelan movadon. Ni liberi\u011du el tiu tiraneco!",
    "vortaro": {
      "kial": "pourquoi",
      "komprenas": "comprendre",
      "ne": "non, ne... pas",
      "alarmi": "alarmer, alerter",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "krei": "l'occasion fait le larron, cr\u00e9er",
      "tiraneco": "despotisme",
      "ni": "nous",
      "al": "\u00e0, vers",
      "el": "hors de, de",
      "liberi\u011du": "se d\u00e9livrer, se lib\u00e9rer, se d\u00e9charger, se d\u00e9barasser, se d\u00e9gager, se dispenser, se soustraire",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "la": "le, la, les",
      "movadon": "d\u00e9placement, mouvement",
      "mi": "je",
      "registaron": "gouvernement, cabinet"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 \u0108u la registaro? Kiel la aliaj, la nia delonge havas nur honoran rolon. Oni konservas kaj pluelektas registarojn nur \u0109ar la homoj inklinas havi ilin. \u0108io estas regata de la AI.",
    "vortaro": {
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "konservas": "conserver, sauver, garder, pr\u00e9server",
      "havi": "avoir",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "regata": "diriger, gouverner, r\u00e9gir, r\u00e9gner, r\u00e9guler",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "registaro": "gouvernement, cabinet",
      "nia": "nous",
      "nur": "seulement",
      "havas": "avoir",
      "de": "de",
      "honoran": "gar\u00e7on d'honneur, d'honneur, honorable, qui honore, respectable, honorifique, honoraire",
      "registarojn": "gouvernement, cabinet",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "oni": "on",
      "kiel": "comment, comme",
      "aliaj": "autre",
      "rolon": "r\u00f4le",
      "\u0109ar": "parce que",
      "delonge": "depuis longtemps",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Terure! Kiel tio alvenis?",
    "vortaro": {
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "kiel": "comment, comme",
      "alvenis": "arriver",
      "terure": "terriblement"
    }
  },
  {
    "teksto": "Godrik kisas la pinton de \u015dia nazo. Li ridetas. En la mallumo \u015di ne vidas lian rideton sed \u015di a\u016ddas \u011din en lia vo\u0109o.",
    "vortaro": {
      "li": "il, lui, le",
      "vo\u0109o": "voix",
      "pinton": "bout, pointe",
      "a\u016ddas": "entendre",
      "kisas": "embrasser",
      "lian": "son, sa",
      "nazo": "nez",
      "mallumo": "noir, obscurit\u00e9",
      "ne": "non, ne... pas",
      "en": "dans",
      "vidas": "voir",
      "\u015di": "elle",
      "sed": "mais",
      "\u015dia": "elle",
      "de": "de",
      "\u011din": "il, elle",
      "ridetas": "sourire",
      "la": "le, la, les",
      "rideton": "sourire",
      "lia": "il, lui, le"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Mi klarigos al vi, kiel oni instruis tion en la universitato. \u0108io komenci\u011dis dum la dudekunua jarcento,",
    "vortaro": {
      "oni": "on",
      "vi": "tu, vous",
      "klarigos": "clarifier, \u00e9claircir, \u00e9clairer, expliquer",
      "en": "dans",
      "instruis": "enseigner",
      "universitato": "universit\u00e9",
      "kiel": "comment, comme",
      "komenci\u011dis": "commencer, s'amorcer, se commencer, d\u00e9buter, se d\u00e9clencher, d\u00e9marrer, s'engager, s'initialiser, s'ouvrir, partir",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "jarcento": "si\u00e8cle",
      "mi": "je",
      "la": "le, la, les",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "al": "\u00e0, vers"
    }
  },
  {
    "teksto": "kiam okazis grandskalaj interrompoj de elektro. \u0108iu lando kreis inteligentan informadikan sistemon por administri la elektran provizadon. Poste oni konektis ilin por garantii la tutteran ekvilibron. Tiam oni konscii\u011dis ke neniu homa menso kapablas kompreni la tutteran sistemon pro \u011dia komplekseco. Tamen, \u0109ar \u0109io kontentige funkciis, oni lasis la AI pluadministri la elektran provizadon. Dum la dudekdua jarcento, oni same faris pri \u0109iuj energifontoj, poste pri \u0109iuj aliaj aferoj. Hodia\u016d la AI regas \u0109ion sur la tuta planedo, por la bono de la homaro, pli efike ol la homoj kapablus fari. Ekzemple, la AI ne lasus du registarojn intermiliti. Tio ne estas tiranio, tio estas a\u016dtoritato bonvola kaj taktoplena.",
    "vortaro": {
      "poste": "ensuite, puis",
      "kapablas": "\u00eatre capable de, \u00eatre apte \u00e0",
      "jarcento": "si\u00e8cle",
      "neniu": "personne",
      "homa": "inhumain, humain",
      "konscii\u011dis": "prendre conscience",
      "same": "de m\u00eame",
      "du": "deux",
      "funkciis": "fonctionner, marcher",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "konektis": "connecter, brancher, raccorder, d\u00e9connecter, d\u00e9brancher",
      "homaro": "genre humain, humanit\u00e9",
      "kompreni": "comprendre",
      "kaj": "et",
      "regas": "diriger, gouverner, r\u00e9gir, r\u00e9gner, r\u00e9guler",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "planedo": "plan\u00e8te",
      "\u0109ion": "tout, toute chose",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "interrompoj": "interruption",
      "ekvilibron": "\u00e9quilibre",
      "registarojn": "gouvernement, cabinet",
      "la": "le, la, les",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "por": "pour, dans le but de",
      "lasus": "laisser",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "fari": "faire",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "kreis": "l'occasion fait le larron, cr\u00e9er",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "hodia\u016d": "aujourd'hui",
      "ne": "non, ne... pas",
      "a\u016dtoritato": "autorit\u00e9",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "menso": "esprit, mentalit\u00e9",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "de": "de",
      "kapablus": "\u00eatre capable de, \u00eatre apte \u00e0",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "garantii": "garantir, affirmer, assurer, avaliser, couvrir, r\u00e9pondre, se porter garant, pr\u00e9munir",
      "faris": "faire",
      "\u011dia": "il, elle",
      "ekzemple": "par exemple",
      "administri": "administrer",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "lasis": "laisser",
      "inteligentan": "intelligent, malin, ing\u00e9nieux",
      "sistemon": "syst\u00e8me d'\u00e9quations, syst\u00e8me",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "kontentige": "de mani\u00e8re satisfaisante",
      "aferoj": "affaire, sujet, chose",
      "lando": "pays",
      "grandskalaj": "ambitieux, \u00e0 grande \u00e9chelle",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "bono": "bien, le mieux est l'ennemi du bien, bonne action",
      "kiam": "quand",
      "sur": "sur",
      "estas": "\u00eatre",
      "elektran": "\u00e9lectrique",
      "oni": "on",
      "aliaj": "autre",
      "\u0109ar": "parce que",
      "elektro": "\u00e9lectricit\u00e9",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Tamen ili ne estas \u0109ie! En nia areo por pralo\u011dantoj, ni liberas fari kion ni volas!",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "en": "dans",
      "\u0109ie": "partout",
      "areo": "aire, superficie, surface",
      "volas": "vouloir",
      "kion": "quoi, que",
      "ni": "nous",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "fari": "faire",
      "nia": "nous",
      "estas": "\u00eatre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Prave, en tiuj areoj, la AI ne enmiksi\u011das en la agadojn de la individuoj. Tamen, \u0109u tio vere pli bonas?",
    "vortaro": {
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "agadojn": "action",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "en": "dans",
      "de": "de",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "prave": "c'est juste, avec justesse",
      "individuoj": "individu",
      "areoj": "aire, superficie, surface",
      "vere": "vraiment",
      "bonas": "faire du bien",
      "la": "le, la, les",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant"
    }
  },
  {
    "teksto": "Memoru, vi diris al mi ke vi ne plu eltenas, kiel \u0109e vi la virinoj estas mistraktataj nome de la tradicioj.",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "diris": "dire",
      "vi": "tu, vous",
      "tradicioj": "tradition",
      "nome": "\u00e0 savoir, en effet, nomm\u00e9ment",
      "de": "de",
      "kiel": "comment, comme",
      "mistraktataj": "brimer, maltraiter",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "memoru": "se souvenir, se rappeler",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "virinoj": "femme",
      "mi": "je",
      "la": "le, la, les",
      "al": "\u00e0, vers",
      "eltenas": "supporter",
      "estas": "\u00eatre"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 ... Jes, veras, mi ne plu volas vivi tie.",
    "vortaro": {
      "ne": "non, ne... pas",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "vivi": "vivre",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "mi": "je",
      "volas": "vouloir",
      "jes": "oui, d'accord"
    }
  },
  {
    "teksto": "Narha sentas ke la brakoj de Godrik \u0109irka\u016digas \u015din per varmo kaj dol\u0109eco kiel komforta nesto. \u015ci sentas dormemon. Tamen \u015di plu provas argumenti.",
    "vortaro": {
      "dormemon": "dormeur",
      "\u015din": "elle",
      "nesto": "nid",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "\u015di": "elle",
      "brakoj": "bras",
      "de": "de",
      "argumenti": "argumenter",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "la": "le, la, les",
      "sentas": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "provas": "essayer",
      "kiel": "comment, comme",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "komforta": "confortable",
      "varmo": "chaleur",
      "kaj": "et"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Sed \u0109i tie... Mi ne scias kiel esprimi... \u0108iuj estas afablaj, sed... Mi mal\u015datas la \u0109iaman zorgadon, la mildajn moralajn instigojn, la bremsojn... Mi sentas min, kvaza\u016d trapa\u015danta tra mar\u0109o el vanila krema\u0135o.",
    "vortaro": {
      "esprimi": "exprimer",
      "mildajn": "doux",
      "mal\u015datas": "d\u00e9tester",
      "ne": "non, ne... pas",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "moralajn": "moral(e)",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "mar\u0109o": "marais",
      "sed": "mais",
      "el": "hors de, de",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "bremsojn": "frein",
      "afablaj": "affable, gentil(le)",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "la": "le, la, les",
      "estas": "\u00eatre",
      "sentas": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "zorgadon": "souci",
      "min": "je",
      "kiel": "comment, comme",
      "\u0109iaman": "permanent, de toujours",
      "scias": "savoir",
      "mi": "je"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Kaj do? Bongustas vanila krema\u0135o!",
    "vortaro": {
      "bongustas": "\u00eatre bon",
      "do": "donc",
      "kaj": "et"
    }
  }
]