[
  {
    "teksto": "Kontakto",
    "vortaro": {
      "kontakto": "contact"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Iam oni malkovris mesa\u011dojn el la kosmo.",
    "vortaro": {
      "kosmo": "cosmos, univers",
      "malkovris": "d\u00e9couvrir (tous les sens)",
      "mesa\u011dojn": "message",
      "el": "hors de, de",
      "oni": "on",
      "iam": "\u00e0 un moment, un jour, une fois",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "La\u016d la sciencistoj, kiuj ilin studis, la mesa\u011doj estis kreitaj de",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "sciencistoj": "scientifique",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "kreitaj": "l'occasion fait le larron, cr\u00e9er",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "studis": "\u00e9tudier",
      "mesa\u011doj": "message",
      "kiuj": "qui",
      "estis": "\u00eatre",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "altnivela inteligento kaj anoncis la balda\u016dan alvenon de aro",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "inteligento": "intelligence, intellect",
      "balda\u016dan": "prochain, proche",
      "alvenon": "arriv\u00e9e",
      "aro": "ensemble, groupe, jeu, are",
      "anoncis": "annoncer",
      "kaj": "et",
      "altnivela": "de haut niveau, de qualit\u00e9",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "de eksterteranoj. La monda registaro preparis respondon,",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "monda": "mondial",
      "respondon": "r\u00e9ponse",
      "registaro": "gouvernement, cabinet",
      "preparis": "pr\u00e9parer",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "plene ta\u016dgan al la graveco de la evento. \u011cia mesa\u011do proponis",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "plene": "pleinement, compl\u00e8tement, enti\u00e8rement",
      "mesa\u011do": "message",
      "proponis": "sugg\u00e9rer, proposer ; offrir",
      "\u011dia": "il, elle",
      "al": "\u00e0, vers",
      "evento": "\u00e9v\u00e9nement",
      "ta\u016dgan": "convenable, adapt\u00e9",
      "graveco": "gravit\u00e9, importance",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "kunlaboron pacan kaj reciproke fruktodonan; samtempe \u011di",
    "vortaro": {
      "pacan": "pacifique, paisible",
      "\u011di": "il, elle",
      "reciproke": "r\u00e9ciproquement, mutuellement",
      "kaj": "et",
      "kunlaboron": "collaboration",
      "fruktodonan": "f\u00e9cond, fertile"
    }
  },
  {
    "teksto": "subtile subkomprenis ke la Tero pretas rebati kaze de atako.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "tero": "terre, sol",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "atako": "attaque",
      "la": "le, la, les",
      "rebati": "contre-attaquer, r\u00e9pliquer, riposter"
    }
  },
  {
    "teksto": "Neniu respondo alvenis.",
    "vortaro": {
      "neniu": "personne",
      "alvenis": "arriver",
      "respondo": "r\u00e9ponse"
    }
  },
  {
    "teksto": "La astronomoj febre observadis la \u0109ielon. La generaloj",
    "vortaro": {
      "generaloj": "g\u00e9n\u00e9ral de brigade, g\u00e9n\u00e9ral de division, g\u00e9n\u00e9ral de corps d'arm\u00e9e, g\u00e9n\u00e9ral d'arm\u00e9e, g\u00e9n\u00e9ral",
      "\u0109ielon": "ciel, cieux",
      "astronomoj": "astronome",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "kontroligis la kosmajn armilojn, \u0109iuokaze. La respondeculo",
    "vortaro": {
      "armilojn": "arme",
      "kosmajn": "cosmique",
      "la": "le, la, les",
      "\u0109iuokaze": "en tout cas, \u00e0 chaque fois"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "pri etiketo pedante organizis la oficialan akcepton de la eks-",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "organizis": "organiser",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "oficialan": "officiel",
      "akcepton": "accueil, acceptation",
      "la": "le, la, les",
      "etiketo": "\u00e9tiquette, c\u00e9r\u00e9monial, protocole"
    }
  },
  {
    "teksto": "terterana regno, fare de reprezentantoj de la registaro, de",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "regno": "\u00e9tat, r\u00e8gne, royaume de Hongrie, Rome antique",
      "registaro": "gouvernement, cabinet",
      "reprezentantoj": "repr\u00e9senter",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "la parlamento kaj de la konsilio de neregistaraj organiza\u0135oj.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "konsilio": "Conseil",
      "organiza\u0135oj": "organisation",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "parlamento": "parlement"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kiam aperis la eksterterana kosmo\u015dipo, \u0109iuj amasinformiloj",
    "vortaro": {
      "amasinformiloj": "mass m\u00e9dia",
      "aperis": "appara\u00eetre",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "kiam": "quand",
      "kosmo\u015dipo": "vaisseau spatial",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "en la tuta planedo sin dedi\u0109is al la evento. Tage kaj nokte,",
    "vortaro": {
      "planedo": "plan\u00e8te",
      "nokte": "de nuit, nuitamment",
      "en": "dans",
      "kaj": "et",
      "sin": "se, s', soi",
      "dedi\u0109is": "d\u00e9dicacer, d\u00e9dier, consacrer, vouer, faire don, faire hommage",
      "al": "\u00e0, vers",
      "evento": "\u00e9v\u00e9nement",
      "tage": "de jour",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "sen\u0109ese, bildoj kaj filmoj montris la kosmo\u015dipon, kiu pligrandi\u011dis",
    "vortaro": {
      "montris": "montrer, d\u00e9signer",
      "kiu": "qui",
      "filmoj": "film, feuille, pellicule",
      "kaj": "et",
      "bildoj": "image",
      "la": "le, la, les",
      "kosmo\u015dipon": "vaisseau spatial"
    }
  },
  {
    "teksto": "perdante altitudon.",
    "vortaro": {
      "perdante": "perdre",
      "altitudon": "altitude"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kiam oni kalkulis ke la trajektorio direktos \u011din enen de",
    "vortaro": {
      "kalkulis": "les bons comptes font les bons amis, compter de t\u00eate, calculer mentalement, calculer, compter, consid\u00e9rer, prendre",
      "de": "de",
      "direktos": "d\u00e9vier, diriger, tourner",
      "\u011din": "il, elle",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiam": "quand",
      "oni": "on",
      "trajektorio": "trajectoire",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "la Pacifika Oceano, centoj da \u015dipoj kuncelis tiudirekten. Sur",
    "vortaro": {
      "sur": "sur",
      "\u015dipoj": "bateau",
      "oceano": "oc\u00e9an, Oc\u00e9an Indien",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "centoj": "cent, centaine",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "la strando de la plej proksima insuleto, stari\u011dis delegitaro",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "strando": "plage",
      "stari\u011dis": "se dresser",
      "proksima": "proche",
      "insuleto": "ilot",
      "delegitaro": "d\u00e9l\u00e9gation",
      "la": "le, la, les",
      "plej": "le plus, la plus"
    }
  },
  {
    "teksto": "kun ceremoniaj kol\u0109enoj el floroj kaj militista fanfaro, por",
    "vortaro": {
      "floroj": "fleur",
      "fanfaro": "fanfare",
      "el": "hors de, de",
      "por": "pour, dans le but de",
      "ceremoniaj": "c\u00e9r\u00e9moniel",
      "kaj": "et",
      "kun": "avec"
    }
  },
  {
    "teksto": "solene bonvenigi la kosmajn voja\u011dantojn.",
    "vortaro": {
      "voja\u011dantojn": "voyager",
      "kosmajn": "cosmique",
      "bonvenigi": "accueillir",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "La kosmo\u015dipo ne ekflosis sur la akvosupra\u0135o.",
    "vortaro": {
      "sur": "sur",
      "ne": "non, ne... pas",
      "kosmo\u015dipo": "vaisseau spatial",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u011ci eniris la akvon kaj dronis en la profundon.",
    "vortaro": {
      "eniris": "entr\u00e9e, entrer, faire entrer, introduire",
      "en": "dans",
      "profundon": "profondeur, fond",
      "dronis": "couler, faire naufrage, se noyer, sombrer",
      "akvon": "eau",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "En la \u015dipoj kaj helikopteroj amasi\u011dintaj, la televidaj kame-",
    "vortaro": {
      "en": "dans",
      "\u015dipoj": "bateau",
      "amasi\u011dintaj": "s'amasser, s'entasser",
      "helikopteroj": "h\u00e9licopt\u00e8re",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "raoj dissendis al la tuta mondo bildojn de la samcentraj cirklaj",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "samcentraj": "concentrique",
      "bildojn": "image",
      "al": "\u00e0, vers",
      "cirklaj": "circulaire, de cercle",
      "mondo": "monde",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "ondoj disfluantaj de la trafpunkto. Sur la strando, la dele-",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "strando": "plage",
      "ondoj": "onde, vague",
      "sur": "sur",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "gitoj konsterne demetis la florajn kol\u0109enojn kaj la fanfaro",
    "vortaro": {
      "fanfaro": "fanfare",
      "demetis": "enlever, \u00f4ter",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "ekludis muzikon pri mortintoj.",
    "vortaro": {
      "muzikon": "musique",
      "mortintoj": "mourir",
      "pri": "\u00e0 propos de"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kiam la kosmo\u015dipo atingis la marfundon, luko malfermi\u011dis. La",
    "vortaro": {
      "luko": "soupirail, oculus, oeligil de boeliguf, sabord",
      "malfermi\u011dis": "s'ouvrir",
      "kosmo\u015dipo": "vaisseau spatial",
      "kiam": "quand",
      "atingis": "atteindre",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "oceana akvo miksi\u011dis kun la eksterterana akvo, per kio plenis",
    "vortaro": {
      "kio": "quoi, que",
      "akvo": "eau",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "la kosmo\u015dipo. La eksterteranaj esta\u0135oj eliris el la kosmo\u015dipo",
    "vortaro": {
      "esta\u0135oj": "\u00eatre",
      "el": "hors de, de",
      "kosmo\u015dipo": "vaisseau spatial",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "kaj na\u011dis direkte al la polpoj, kun kiuj ili delonge komunikis",
    "vortaro": {
      "ili": "ils, elles, eux",
      "na\u011dis": "nager",
      "komunikis": "communiquer",
      "al": "\u00e0, vers",
      "polpoj": "pieuvre, poulpe",
      "kaj": "et",
      "kiuj": "qui",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "kaj kiuj estis invitintaj ilin.",
    "vortaro": {
      "invitintaj": "inviter",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "kaj": "et",
      "kiuj": "qui",
      "estis": "\u00eatre"
    }
  }
]