[
  {
    "teksto": "Majo 20007 (Atentu la datoindikojn.)",
    "vortaro": {
      "atentu": "pr\u00eater attention, \u00eatre attentif",
      "majo": "mai",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u015ci nomi\u011das Gven. \u015cia familia nomo ne gravas. Kompreneble \u015di donos \u011din al sia bebo. Senpatra bebo ricevas la familian nomon de sia patrino, klarigis la flegisto de la aku\u015dejo, kaj tio pla\u0109as al \u015di. Eksciante, kiun personan nomon Gven volas doni al sia bebo, la flegisto surprizi\u011dis kaj rimarkis: nu, kial ne? Ku\u015danta en sia lito en la aku\u015dejo, Gven rigardas sian filon dormantan en apuda lulilo. Tra la fenestro, printempaj sunradioj prilumas la etan faltitan viza\u011don de la novnaskito.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "eksciante": "apprendre, s'apercevoir",
      "lito": "lit",
      "filon": "fils",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "apuda": "adjacent suppl\u00e9mentaire, tout proche, voisin",
      "\u011din": "il, elle",
      "sia": "se, s', soi",
      "novnaskito": "nouveau-n\u00e9, nourrisson, poupon",
      "personan": "personnel",
      "etan": "petit",
      "volas": "vouloir",
      "familia": "familial",
      "rigardas": "regarder",
      "viza\u011don": "face, visage",
      "ricevas": "recevoir",
      "lulilo": "berceau",
      "kaj": "et",
      "printempaj": "printanier",
      "bebo": "b\u00e9b\u00e9",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "familian": "familial",
      "flegisto": "infirmier",
      "en": "dans",
      "patrino": "m\u00e8re",
      "nomon": "nom",
      "aku\u015dejo": "maternit\u00e9",
      "pla\u0109as": "plaire, \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9",
      "donos": "donner",
      "surprizi\u011dis": "qui est surpris",
      "la": "le, la, les",
      "kial": "pourquoi",
      "fenestro": "fen\u00eatre",
      "nomo": "nom",
      "rimarkis": "remarquer, noter",
      "klarigis": "clarifier, \u00e9claircir, \u00e9clairer, expliquer",
      "kompreneble": "naturellement, bien entendu",
      "kiun": "qui",
      "\u015dia": "elle",
      "nomi\u011das": "s'appeler, se nommer",
      "gravas": "avoir de l'importance",
      "al": "\u00e0, vers",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "ku\u015danta": "\u00eatre couch\u00e9, \u00eatre \u00e9tendu, reposer (g\u00e9sir)",
      "doni": "donner",
      "ne": "non, ne... pas",
      "sian": "son, sa, ses",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "La fermitaj okuloj aspektas kiel fendoj. Amba\u016dflanke de la kapo, la pugnoj montras miniaturajn ungojn. Bebo mia, plutenu fermitaj viajn manojn por ke ne videblu, kio estas inter viaj fingroj. Kun tenera feli\u0109o Gven fermas siajn okulojn. \u015ci sentas sin kaj el\u0109erpita kaj ekzaltita. \u015ci sukcesis. \u015cia infano naski\u011dis. \u015cia revo reali\u011dis. Severa pezo premas \u015dian korpon. \u015ci scias, ke ne temas nur pri la aku\u015da laceco. Tuj post la nasko, oni praktikis diversajn medicinajn esplorojn. \u0108i-matene, kuracisto venis en \u015dian dormo\u0109ambron. Li estis tre juna, blondhara, kun grandaj okulvitroj. Li montris al \u015di radiografa\u0135ojn, sanganalizojn. \u015ci ne rigardis. Li parolis pri \u015dia pankreato, pri kancero kiu kutime trafas nur maljunajn virojn, pri la limoj de la nuna medicino. Li rapide parolis, okulojn fiksitajn sur \u0109iu paperfolio, unu post la alia. Via korpo estas neklarigeble eluzita, \u011di \u015dajnas pli a\u011da ol \u011di devus. Finfine li rigardis rekte en \u015diajn okulojn. Mi beda\u016dras, sed probable restas al vi nur kelkajn jarojn por vivi. Gven ridetis al li. Por \u015di tiu informo ne estis nova\u0135o. De longe \u015di sentis la mordon de la malsano. Anta\u016d ok monatoj, kiam \u015di eksciis, ke \u015di estas graveda, \u015di faris sian decidon. \u015ci povintus voja\u011di por ser\u0109i aliloke sian resani\u011don, sed neniel utilus, maljuneco ie ajn trafus \u015din. \u015ci preferis reveni \u0109i tien, en Montrojlon, sian naski\u011durbon, en la domon de sia infana\u011do. \u0108i tie \u015di pasis la monatojn de gravedo. Anka\u016d \u0109i tie \u015di edukos sian filon, tiom longe kiom \u015di kapablos. Kio devas alveni alvenos. Gven karesas per fingropintoj la medalionon, kiun \u015di \u0109iam portas sur kol\u0109eno. La dika disketo el ora metalo surhavas gravuritan bildon, kiu aspektas kiel cirklo. De proksime videblas ke temas pri serpento, kiu mordas sian propran voston. Uroboro, antikva egipta simbolo. Uroboro turni\u011das sur si mem kaj senfine rondiras la eternan ciklon de la vivo. Kiam \u015di mortos, Gven heredigos la medalionon al sia filo. Tiam li ne scios, kiel uzi \u011din, sed poste venos tempo, kiam tio estos klarigata al li. Gven plu karesas la medalionon per a\u016dtomata gesto. Maldika ha\u016dto kunigas duope la fingrojn \u011dis la duaj falangoj. Sub la litotuko, kiu ka\u015das ilin, anka\u016d \u015diaj piedfingroj estas kunigitaj per membranoj preska\u016d \u011dis la fingropintoj. Gven naski\u011dis tiel. Eble pro siaj fingroj de palmpiedulo \u015di lerte na\u011das. \u015ci kapablis plu praktiki sian profesion de na\u011dinstruisto preska\u016d \u011dis la fino de sia gravedo. Gven sentas dol\u0109an pacon en sia tuta korpo. \u015ci ridetante endormi\u011das.",
    "vortaro": {
      "\u0109iam": "toujours",
      "de": "de",
      "trafus": "atteindre, rencontrer, toucher",
      "sin": "se, s', soi",
      "ie": "quelque part",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "si": "se, s', soi",
      "manojn": "main",
      "alveni": "arriver",
      "jarojn": "ann\u00e9e",
      "edukos": "\u00e9duquer, \u00e9lever, dresser, faire pousser",
      "\u015din": "elle",
      "kancero": "cancer",
      "fingrojn": "marcher sur la pointe des pieds, toucher du doigt, se br\u00fbler les doigts, doigt",
      "mi": "je",
      "vivo": "vie",
      "revo": "r\u00eaverie, r\u00eave",
      "\u015diaj": "sa, son",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "sentas": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "dol\u0109an": "doux ; sucr\u00e9",
      "restas": "rester",
      "el": "hors de, de",
      "sukcesis": "r\u00e9ussir, avoir du succ\u00e8s",
      "okulojn": "\u0153il",
      "bebo": "b\u00e9b\u00e9",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "cirklo": "cercle, disque",
      "videblas": "\u00eatre visible",
      "fermas": "fermer",
      "pezo": "poids, charge, fardeau, force, lourdeur, pesanteur, port\u00e9e, souci",
      "en": "dans",
      "rekte": "avec droiture, droitement",
      "ora": "dor\u00e9, d'or, en or",
      "eternan": "\u00e9ternit\u00e9, \u00e9terniser, \u00e9ternel",
      "propran": "propre",
      "membranoj": "membrane",
      "faris": "faire",
      "inter": "entre, parmi",
      "eluzita": "user",
      "anka\u016d": "aussi",
      "siaj": "son, sa, ses",
      "fino": "habiter au diable vauvert, le meilleur est pour la fin, extr\u00e9mit\u00e9, fin, ach\u00e8vement, arr\u00eat",
      "mordas": "mordre",
      "la": "le, la, les",
      "profesion": "profession",
      "surhavas": "porter, avoir",
      "kiu": "qui",
      "piedfingroj": "orteil, doigt",
      "por": "pour, dans le but de",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "\u015diajn": "sa, son",
      "disketo": "disquette",
      "eksciis": "apprendre, s'apercevoir",
      "gravuritan": "graver",
      "simbolo": "symbole",
      "gesto": "geste",
      "antikva": "antique",
      "esplorojn": "recherche, investigation",
      "parolis": "parler",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "ne": "non, ne... pas",
      "sian": "son, sa, ses",
      "mortos": "mourir",
      "na\u011das": "nager",
      "nur": "seulement",
      "estis": "\u00eatre",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "\u015dian": "sa, son",
      "metalo": "m\u00e9tal",
      "egipta": "\u00e9gyptien",
      "probable": "probablement, sans doute",
      "sia": "se, s', soi",
      "montras": "montrer, d\u00e9signer",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "venis": "venir",
      "tenera": "affectueux, tendre",
      "trafas": "atteindre, rencontrer, toucher",
      "aliloke": "d'un autre endroit",
      "okuloj": "\u0153il",
      "ka\u015das": "cacher, dissimuler",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "laceco": "fatigue",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "graveda": "enceinte, gestante, gravide, grosse, pleine",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "monatoj": "mois",
      "kio": "quoi, que",
      "limoj": "limite",
      "maldika": "mince",
      "rigardis": "regarder",
      "unu": "les uns",
      "falangoj": "phalange",
      "ridetis": "sourire",
      "portas": "porter",
      "estos": "\u00eatre",
      "ridetante": "sourire",
      "kelkajn": "quelques, peu de",
      "viaj": "ton, votre",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "alvenos": "arriver",
      "okulvitroj": "lunettes",
      "el\u0109erpita": "\u00e9puiser",
      "ajn": "n'importe qu-\u2026",
      "pasis": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "post": "apr\u00e8s",
      "grandaj": "grand(e)",
      "\u015dajnas": "sembler, avoir l'air",
      "fingroj": "marcher sur la pointe des pieds, toucher du doigt, se br\u00fbler les doigts, doigt",
      "maljunajn": "vieux",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "poste": "ensuite, puis",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "videblu": "\u00eatre visible",
      "montris": "montrer, d\u00e9signer",
      "ungojn": "ongle, griffe, sabot",
      "kunigitaj": "rapprocher, r\u00e9unir, unir",
      "nova\u0135o": "innovation, nouveaut\u00e9, nouvelle, anciennet\u00e9, chose ancienne",
      "voston": "queue",
      "vivi": "vivre",
      "infano": "enfant",
      "devus": "devoir",
      "tempo": "temps",
      "filon": "fils",
      "senfine": "sans fin",
      "medicino": "m\u00e9decine",
      "dormo\u0109ambron": "chambre \u00e0 coucher",
      "maljuneco": "vieillesse",
      "via": "tu, vous",
      "kun": "avec",
      "severa": "s\u00e9v\u00e8re",
      "temas": "concerner, toucher, s'agir de, \u00eatre question de",
      "sur": "sur",
      "\u011di": "il, elle",
      "longe": "longtemps, en long",
      "decidon": "d\u00e9cision",
      "filo": "fils",
      "aspektas": "ressembler (\u00e0)",
      "ha\u016dto": "peau",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "domon": "maison",
      "ser\u0109i": "chercher",
      "oni": "on",
      "duaj": "second, deuxi\u00e8me",
      "korpon": "corps",
      "informo": "information",
      "diversajn": "vari\u00e9(e), divers(e)",
      "serpento": "serpent",
      "nuna": "actuel, pr\u00e9sent, ant\u00e9rieur, pass\u00e9",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "praktikis": "pratiquer, mettre en pratique",
      "kiam": "quand",
      "a\u011da": "\u00e2g\u00e9, majeur",
      "karesas": "flatter, prendre \u00e0 rebrousse-poil, caresser, cajoler, c\u00e2liner, dorloter, effleurer, enj\u00f4ler, nourrir",
      "nasko": "naissance",
      "tien": "ici, l\u00e0",
      "kunigas": "rapprocher, r\u00e9unir, unir",
      "virojn": "homme, m\u00e2le",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "li": "il, lui, le",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "neniel": "en aucune mani\u00e8re",
      "estas": "\u00eatre",
      "\u015dia": "elle",
      "al": "\u00e0, vers",
      "kiom": "combien, quelle quantit\u00e9",
      "kiun": "qui",
      "kapablis": "\u00eatre capable de, \u00eatre apte \u00e0",
      "premas": "serrer la main de qn, serr\u00e9s comme des sardines, oppresseur, opprim\u00e9, accabler, appuyer, oppresser, opprimer, pousser, presser, ",
      "juna": "jeune",
      "reveni": "revenir",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "klarigata": "clarifier, \u00e9claircir, \u00e9clairer, expliquer",
      "sed": "mais",
      "mia": "je",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "turni\u011das": "se tordre comme un vers, se retourner, se tourner, tourner en",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "uzi": "utiliser",
      "devas": "devoir",
      "fermitaj": "ferm\u00e9e, ferm\u00e9",
      "monatojn": "mois",
      "pugnoj": "poing",
      "\u011din": "il, elle",
      "endormi\u011das": "s'endormir",
      "ok": "huit, 8",
      "korpo": "corps",
      "kiel": "comment, comme",
      "scios": "savoir",
      "bildon": "image",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "preska\u016d": "presque",
      "naski\u011durbon": "ville natale",
      "viajn": "ton, votre",
      "vi": "tu, vous",
      "kapablos": "\u00eatre capable de, \u00eatre apte \u00e0",
      "naski\u011dis": "na\u00eetre",
      "pankreato": "pancr\u00e9as",
      "kaj": "et",
      "preferis": "pr\u00e9f\u00e9rer",
      "kutime": "habituellement",
      "voja\u011di": "voyager",
      "rondiras": "course, tourner, faire le tour, courir, parcourir, r\u00f4der",
      "praktiki": "pratiquer, mettre en pratique",
      "venos": "venir",
      "rapide": "vite",
      "finfine": "finalement, en fin de compte",
      "malsano": "un malade",
      "proksime": "proche",
      "sub": "sous, en-dessous de",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "beda\u016dras": "regretter",
      "pacon": "si tu veux la paix, pr\u00e9pare la guerre, paix",
      "reali\u011dis": "se r\u00e9inscrire, se r\u00e9aliser",
      "kuracisto": "m\u00e9decin",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "fiksitajn": "fixer, arrimer, arr\u00eater, caler, d\u00e9terminer, figer",
      "scias": "savoir",
      "fendoj": "fente, clivage, fracture",
      "infana\u011do": "enfance",
      "dika": "\u00e9pais(se)",
      "feli\u0109o": "bonheur, chance, veine, satisfaction",
      "alia": "autre",
      "a\u016dtomata": "automatique",
      "kapo": "t\u00eate",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Majo 2018",
    "vortaro": {
      "majo": "mai"
    }
  },
  {
    "teksto": "La notario tusetas kaj \u0135etas rigardon al la junulo kiu vidalvide sidas. Gratulon, sinjoro, pro via \u0135usa dek oka jari\u011do vi nun estas plena\u011da. Jen la tempo, kiam vi ekposedu la hereda\u0135on de via patrino, forpasinta en 2005. La\u016d \u015dia volo, mi transdonas al vi kapitalon, kiu provizos al vi malgrandan renton.",
    "vortaro": {
      "dek": "dix",
      "de": "de",
      "tempo": "temps",
      "gratulon": "f\u00e9licitation, compliment",
      "sidas": "\u00eatre assis(e)",
      "via": "tu, vous",
      "notario": "notaire",
      "mi": "je",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "oka": "huiti\u00e8me",
      "vi": "tu, vous",
      "hereda\u0135on": "h\u00e9ritage, h\u00e9r\u00e9dit\u00e9, legs, succession",
      "\u0135usa": "r\u00e9cent",
      "\u0135etas": "jeter",
      "kiam": "quand",
      "kaj": "et",
      "transdonas": "transmettre",
      "jen": "voici",
      "en": "dans",
      "patrino": "m\u00e8re",
      "nun": "maintenant",
      "kapitalon": "capital",
      "sinjoro": "monsieur",
      "la": "le, la, les",
      "kiu": "qui",
      "volo": "volont\u00e9, vouloir",
      "junulo": "jeune",
      "renton": "rente",
      "provizos": "doter, fournir, pourvoir",
      "forpasinta": "feu, passer",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "rigardon": "regard",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015dia": "elle",
      "malgrandan": "petit"
    }
  },
  {
    "teksto": "Vi ricevas anka\u016d la domon, kie vi pasigis viajn plej junajn jarojn \u011dis \u015dia forpaso. Bonvolu subskribi \u0109i tie, tie, anka\u016d tie, denove tie, ne tie sed sube \u0109e la piedo de la pa\u011do, dankon sinjoro. Atendu, ne tuj foriru, ne fini\u011dis la afero. La junulo denove sidi\u011das. La notario eltirkestas skatoleton kaj donas \u011din. La skatoleto juveluje malfermi\u011das, la junulo ene trovas orkoloran \u0109enon kun dika medaliono, portante desegna\u0135on de ringo. Ha, ne, pli atente rigardinte, estas gravura\u0135o de serpento kiu mordas sian voston. Amuze. La notario plu la\u016dtlegas. Via patrino deziris, ke vi \u0109iam portu la medalionon, tio ege gravis al \u015di.",
    "vortaro": {
      "\u0109iam": "toujours",
      "de": "de",
      "jarojn": "ann\u00e9e",
      "portu": "porter",
      "notario": "notaire",
      "ha": "ah, ha",
      "deziris": "d\u00e9sirer",
      "ringo": "bague, anneau",
      "pa\u011do": "page",
      "dankon": "merci, remerciement",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "ene": "dedans, \u00e0 l'int\u00e9rieur",
      "plej": "le plus, la plus",
      "anka\u016d": "aussi",
      "mordas": "mordre",
      "la": "le, la, les",
      "sinjoro": "monsieur",
      "kiu": "qui",
      "ne": "non, ne... pas",
      "sian": "son, sa, ses",
      "portante": "porter",
      "fini\u011dis": "tout a une fin, finir, s'achever, s'arr\u00eater, cesser, se terminer",
      "gravis": "avoir de l'importance",
      "pasigis": "faire passer, passer (du temps)",
      "sube": "dessous",
      "sidi\u011das": "s'asseoir",
      "bonvolu": "bien vouloir",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "kie": "o\u00f9",
      "atendu": "attendre",
      "trovas": "trouver",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "voston": "queue",
      "rigardinte": "regarder",
      "denove": "\u00e0 nouveau",
      "malfermi\u011das": "s'ouvrir",
      "medaliono": "m\u00e9dallion",
      "desegna\u0135on": "dessin",
      "la\u016dtlegas": "lire \u00e0 voix haute",
      "atente": "avec attention",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "via": "tu, vous",
      "kun": "avec",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "domon": "maison",
      "gravura\u0135o": "gravure",
      "serpento": "serpent",
      "ricevas": "recevoir",
      "ege": "extr\u00eamement",
      "\u0109enon": "cha\u00eene, chaine, enchainement, suite, succession",
      "junajn": "jeune",
      "foriru": "partir, renvoyer, cong\u00e9dier, faire partir, jeter dehors",
      "estas": "\u00eatre",
      "\u015dia": "elle",
      "al": "\u00e0, vers",
      "subskribi": "signer, souscrire",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "sed": "mais",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "donas": "donner",
      "\u011din": "il, elle",
      "vi": "tu, vous",
      "viajn": "ton, votre",
      "kaj": "et",
      "patrino": "m\u00e8re",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "junulo": "jeune",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "piedo": "pied",
      "dika": "\u00e9pais(se)",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "La junulo eliras la notariejon. La aero bonodoras pro la printempaj floroj en la \u011dardenoj la\u016dlonge de la strato. Kontra\u016d la ha\u016dto de lia brusto, la medaliono iom post iom varmi\u011das. Li finbutonas sian \u0109emizon por ka\u015di \u011din. Li ne montros \u011din al  sia gastiganta familio. Reveninte hejmen, li tuj devos respondi al la premaj demandoj de siaj \u015dajngepatroj. Li ja scias kial. Ekde lia dekokjari\u011do, liaj \u015dajngepatroj ne plu ricevas monon de la regiona administracio por lia vivteno. Ili senpacience atendas lian foriron por anstata\u016digi lin per alia pripagata orfo. \u0108i-semajne li translo\u011di\u011dos en la domon \u0135us hereditan. Tie li evitos la mokojn. Liaj \u015dajngefratoj sen\u0109ese primokas liajn manojn kaj piedojn, kie la fingroj kunligi\u011das per membrano. Ili moknomis lin \u201cGven la rano\u201d. Gven estas lia persona nomo. Lia familia nomo ne gravas.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "manojn": "main",
      "evitos": "\u00e9viter",
      "lian": "son, sa",
      "\u0109emizon": "chemise",
      "sen\u0109ese": "sans cesse",
      "en": "dans",
      "administracio": "administration",
      "translo\u011di\u011dos": "d\u00e9m\u00e9nager",
      "kial": "pourquoi",
      "la": "le, la, les",
      "familio": "famille",
      "por": "pour, dans le but de",
      "membrano": "membrane",
      "monon": "argent",
      "sian": "son, sa, ses",
      "ne": "non, ne... pas",
      "sia": "se, s', soi",
      "piedojn": "pied",
      "mokojn": "moquerie, raillerie",
      "ka\u015di": "cacher, dissimuler",
      "liaj": "son, sa",
      "respondi": "r\u00e9pondre",
      "atendas": "attendre",
      "post": "apr\u00e8s",
      "kontra\u016d": "contre",
      "kie": "o\u00f9",
      "lin": "il, lui, le",
      "persona": "personnel",
      "fingroj": "marcher sur la pointe des pieds, toucher du doigt, se br\u00fbler les doigts, doigt",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "gravas": "avoir de l'importance",
      "premaj": "oppressant, pressant",
      "medaliono": "m\u00e9dallion",
      "strato": "rue",
      "ja": "certes, effectivement, il est vrai que, en fait, bien",
      "brusto": "poitrine",
      "orfo": "orphelin",
      "\u011dardenoj": "jardin",
      "ha\u016dto": "peau",
      "lia": "il, lui, le",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "familia": "familial",
      "domon": "maison",
      "gastiganta": "recevoir, offrir l'hospitalit\u00e9",
      "ricevas": "recevoir",
      "regiona": "r\u00e9gional",
      "printempaj": "printanier",
      "aero": "air",
      "devos": "devoir",
      "li": "il, lui, le",
      "hejmen": "\u00e0 la maison (en y allant)",
      "\u0135us": "\u00e0 l'instant, justement",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "ekde": "\u00e0 partir de, depuis, d\u00e8s, aussit\u00f4t, sit\u00f4t, \u00e0 partir du moment, depuis le d\u00e9but de",
      "rano": "grenouille",
      "hereditan": "coh\u00e9ritier, h\u00e9riter, recevoir en h\u00e9ritage, tenir",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "reveninte": "revenir",
      "\u011din": "il, elle",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "foriron": "d\u00e9part",
      "kaj": "et",
      "eliras": "sortir",
      "montros": "montrer, d\u00e9signer",
      "iom": "un peu",
      "liajn": "son, sa",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "junulo": "jeune",
      "demandoj": "question",
      "nomo": "nom",
      "scias": "savoir",
      "floroj": "fleur",
      "alia": "autre",
      "siaj": "son, sa, ses",
      "anstata\u016digi": "remplacement, rechange, substitution, remplacer, \u00e9changer, substituer"
    }
  },
  {
    "teksto": "De kelkaj tagoj, Gven lo\u011das en sia domo. Li tre kontentas, malgra\u016d la distanco al la liceo, kie li preparas diplomon de na\u011dinstruisto-savisto. \u0108ar li memoras nenion pri siaj kvin unuaj jaroj, li ne rekonas la lokon. Tamen li havas la impreson, ke la domo bonvenigas lin per milda hejmeca etoso. Gven malgrandas kaj malgrasas. Ekde kiam li posedas propran hejmon, li taksas sin vera plenkreskulo. Hejme neniu finomas lin rano, nek sen\u0109ese demandas kiam li havos koramikinon. Ne, li ne havas koramikinon. Li ne sopiras al tio. Neniam li",
    "vortaro": {
      "distanco": "distance",
      "havos": "avoir",
      "diplomon": "dipl\u00f4me",
      "de": "de",
      "sin": "se, s', soi",
      "hejmon": "maison, domicile (chez soi)",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "unuaj": "premier, premi\u00e8re",
      "lokon": "endroit, lieu",
      "etoso": "ambiance, atmosph\u00e8re",
      "lo\u011das": "habiter",
      "koramikinon": "amante, ma\u00eetresse, maitresse, petite amie, amoureuse",
      "sia": "se, s', soi",
      "vera": "vrai(e)",
      "sopiras": "regretter, languir apr\u00e8s, soupirer",
      "domo": "maison",
      "memoras": "se souvenir, se rappeler",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "demandas": "interroger, demander",
      "plenkreskulo": "adulte",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "tagoj": "jour",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "milda": "doux",
      "sen\u0109ese": "sans cesse",
      "kiam": "quand",
      "kaj": "et",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "neniam": "jamais",
      "hejme": "\u00e0 la maison",
      "en": "dans",
      "\u0109ar": "parce que",
      "rekonas": "reconnaitre",
      "propran": "propre",
      "malgra\u016d": "malgr\u00e9, en d\u00e9pit de, nonobstant",
      "bonvenigas": "accueillir",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "la": "le, la, les",
      "havas": "avoir",
      "posedas": "poss\u00e9der",
      "kvin": "cinq",
      "li": "il, lui, le",
      "kie": "o\u00f9",
      "impreson": "impression, sensation",
      "lin": "il, lui, le",
      "neniu": "personne",
      "jaroj": "ann\u00e9e",
      "preparas": "pr\u00e9parer",
      "nek": "ni",
      "liceo": "lyc\u00e9e",
      "al": "\u00e0, vers",
      "ekde": "\u00e0 partir de, depuis, d\u00e8s, aussit\u00f4t, sit\u00f4t, \u00e0 partir du moment, depuis le d\u00e9but de",
      "rano": "grenouille",
      "nenion": "rien",
      "siaj": "son, sa, ses",
      "hejmeca": "familier",
      "ne": "non, ne... pas",
      "taksas": "estimer, \u00e9valuer"
    }
  },
  {
    "teksto": "provis amindumi junulinon, kaj li scias kial. Nek pro liaj manoj, nek pro liaj piedoj.",
    "vortaro": {
      "li": "il, lui, le",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "provis": "essayer",
      "scias": "savoir",
      "piedoj": "pied",
      "manoj": "main",
      "amindumi": "faire la cour, coqueter, flirter, draguer",
      "nek": "ni",
      "liaj": "son, sa",
      "junulinon": "une jeune femme",
      "kaj": "et",
      "kial": "pourquoi"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Junio 2018",
    "vortaro": {
      "junio": "juin"
    }
  },
  {
    "teksto": "Hodia\u016d, en la baseno de la na\u011dejo, alvenas homo kun fingroj kaj piedfingroj kunligitaj kiel la liaj. Unuafoje Gven vidas tian personon. Temas pri virino, pli malpli kvardekjara\u011da. \u015ci invitas lin kuntrinki glason por konati\u011di. Unuafoje tio okazas al li. Kun virinoj, Gven kutime sentas sin malbela kaj mallerta. Kun tiu \u0109i virino, tute malas. \u015ci tuj sen\u011denigis lin. Post mallonga tempo, ili kunbabilas kvaza\u016d de longe geamikoj.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "vidas": "voir",
      "sin": "se, s', soi",
      "unuafoje": "premi\u00e8re fois",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "tempo": "temps",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "geamikoj": "des ami(e)s",
      "mallerta": "gauche, maladroit, malhabile",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "kiel": "comment, comme",
      "kun": "avec",
      "temas": "concerner, toucher, s'agir de, \u00eatre question de",
      "personon": "personne",
      "longe": "longtemps, en long",
      "hodia\u016d": "aujourd'hui",
      "alvenas": "arriver",
      "malbela": "laid, laide",
      "malpli": "moins",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "sentas": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "liaj": "son, sa",
      "kaj": "et",
      "na\u011dejo": "piscine",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "kutime": "habituellement",
      "en": "dans",
      "virino": "femme",
      "\u015di": "elle",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "virinoj": "femme",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "glason": "verre",
      "la": "le, la, les",
      "invitas": "inviter",
      "post": "apr\u00e8s",
      "li": "il, lui, le",
      "piedfingroj": "orteil, doigt",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "tian": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "lin": "il, lui, le",
      "por": "pour, dans le but de",
      "fingroj": "marcher sur la pointe des pieds, toucher du doigt, se br\u00fbler les doigts, doigt",
      "mallonga": "court",
      "baseno": "bassin",
      "al": "\u00e0, vers",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "konati\u011di": "se faire connaitre, prendre connaissance"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tiom da komunaj trajtoj ili havas! Unue, la saman personan nomon. Onidire, persona nomo estas spegulo de la animo. Li ne demandas \u015dian familian nomon. \u015cia familia nomo ne gravas. \u015ci longe voja\u011dis \u011dis Montrojlo. Li proponas, ke \u015di gastu en lia hejmo anstata\u016d en hotelo. Tio \u015dajnas tutnature, hejme estas sufi\u0109e da spaco por du. Li tute ne timas gastigi nekonatinon. En lia menso esti\u011das nur pla\u0109a sento de naski\u011danta amikeco. Tutcerte estas neniu seksa ka\u015dpenso.",
    "vortaro": {
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "de": "de",
      "timas": "craindre, avoir peur",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "nur": "seulement",
      "\u015dian": "sa, son",
      "voja\u011dis": "voyager",
      "spegulo": "miroir",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "sufi\u0109e": "assez",
      "seksa": "sexuel",
      "personan": "personnel",
      "longe": "longtemps, en long",
      "sento": "sentiment",
      "lia": "il, lui, le",
      "familia": "familial",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "esti\u011das": "se produire, survenir",
      "demandas": "interroger, demander",
      "trajtoj": "trait",
      "hotelo": "h\u00f4tel",
      "naski\u011danta": "na\u00eetre",
      "menso": "esprit, mentalit\u00e9",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "proponas": "sugg\u00e9rer, proposer ; offrir",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "familian": "familial",
      "du": "deux",
      "hejme": "\u00e0 la maison",
      "unue": "premi\u00e8rement, d'abord",
      "animo": "\u00e2me",
      "en": "dans",
      "hejmo": "maison, domicile (chez soi)",
      "amikeco": "amiti\u00e9",
      "saman": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "pla\u0109a": "plaisant",
      "nomon": "nom",
      "la": "le, la, les",
      "havas": "avoir",
      "li": "il, lui, le",
      "nomo": "nom",
      "persona": "personnel",
      "neniu": "personne",
      "por": "pour, dans le but de",
      "\u015dajnas": "sembler, avoir l'air",
      "komunaj": "n'avoir rien en/de commun avec, malheur partag\u00e9 n'est malheur qu'\u00e0 demi, commun, \u00e0 plusieurs, collectif, en commun, en partage, ",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "estas": "\u00eatre",
      "\u015dia": "elle",
      "gravas": "avoir de l'importance",
      "anstata\u016d": "au lieu de",
      "gastigi": "recevoir, offrir l'hospitalit\u00e9",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Li tute ne intencis amori kun \u015di. Li ne komprenas, kiel tio okazis. Certas, ke komencis \u015di mem. Hiera\u016d vespere, kiam \u015di eliris el la ban\u0109ambro, rekte pa\u015danta, tute nuda en la milda lumo de la lampo, li nur sentis admiron pro la harmoniaj mezuroj. Li ne rimarkis la mallar\u011dajn cikatrojn tie kaj tie, nek la lokojn, kie la lacigita ha\u016dto komencas sulki\u011di. Tiam li sentis neniun seksan deziron. \u0108iuokaze, li \u0109iam certis, ke",
    "vortaro": {
      "\u0109iam": "toujours",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "cikatrojn": "cicatrice",
      "de": "de",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "nur": "seulement",
      "pa\u015danta": "marcher",
      "lampo": "lampe",
      "mezuroj": "mesurer, dans la mesure de, outre mesure, n\u00e9gligeable, mesure, cadenc\u00e9, \u00e9gal, mesur\u00e9, r\u00e9gulier, mensuration, dose, mod\u00e9ration, r",
      "eliris": "sortir",
      "kiel": "comment, comme",
      "kun": "avec",
      "ha\u016dto": "peau",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "deziron": "envie",
      "mallar\u011dajn": "\u00e9troit",
      "milda": "doux",
      "sulki\u011di": "faire des plis, se plisser, se rider",
      "intencis": "avoir l'intention de, projeter de, viser \u00e0",
      "el": "hors de, de",
      "kiam": "quand",
      "kaj": "et",
      "neniun": "personne",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "sentis": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "komencas": "commencer",
      "\u0109iuokaze": "en tout cas, \u00e0 chaque fois",
      "rekte": "avec droiture, droitement",
      "en": "dans",
      "lacigita": "fatiguer",
      "ban\u0109ambro": "salle de bain",
      "\u015di": "elle",
      "lumo": "lumi\u00e8re (la ou une)",
      "komprenas": "comprendre",
      "komencis": "commencer",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "kie": "o\u00f9",
      "certis": "assurer",
      "amori": "s'accoupler, faire l'amour, baiser, co\u00efter, copuler, coucher",
      "rimarkis": "remarquer, noter",
      "lokojn": "endroit, lieu",
      "admiron": "admiration",
      "seksan": "sexuel",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "harmoniaj": "d'harmonie, harmonieux, en harmonie, \u00e9l\u00e9gant, \u00e9quilibr\u00e9, esth\u00e9tique, gracieux, m\u00e9lodieux, musical, r\u00e9gulier",
      "nuda": "nu",
      "nek": "ni",
      "vespere": "le soir, au soir",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "hiera\u016d": "hier",
      "ne": "non, ne... pas",
      "certas": "assurer"
    }
  },
  {
    "teksto": "li neniam deziros virinon. \u015ci prenis lian manon, ku\u015digis lin surdorsen kaj ekagis. \u015ci \u015dajnis koni lian korpon pli bone ol li mem. \u015ci fingrumis, tu\u015dis, palpis, su\u0109etis, kisis, masa\u011dis, karesis, knedis, \u011dis kompleta sukceso. Poste li pensis, ke la afero ne malagrablis. Fakte, li konfesis al si, ke \u011di estis plezura.",
    "vortaro": {
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "manon": "main",
      "si": "se, s', soi",
      "fakte": "en fait",
      "estis": "\u00eatre",
      "pensis": "penser",
      "\u011di": "il, elle",
      "virinon": "femme",
      "prenis": "prendre",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "ku\u015digis": "coucher",
      "lian": "son, sa",
      "korpon": "corps",
      "kompleta": "complet, compl\u00e8te",
      "sukceso": "succ\u00e8s",
      "deziros": "d\u00e9sirer",
      "kaj": "et",
      "knedis": "mall\u00e9able, p\u00e9trir, brasser, fa\u00e7onner, former, malaxer, masser, modeler",
      "neniam": "jamais",
      "konfesis": "inavouable, avouer, accorder, admettre, confesser, se confesser, convenir, d\u00e9clarer, professer, reconna\u00eetre",
      "kisis": "embrasser",
      "koni": "conna\u00eetre",
      "\u015di": "elle",
      "karesis": "flatter, prendre \u00e0 rebrousse-poil, caresser, cajoler, c\u00e2liner, dorloter, effleurer, enj\u00f4ler, nourrir",
      "palpis": "palper",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "lin": "il, lui, le",
      "afero": "affaire, sujet, chose",
      "tu\u015dis": "toucher",
      "plezura": "agr\u00e9able, d'agr\u00e9ment",
      "poste": "ensuite, puis",
      "al": "\u00e0, vers",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "fingrumis": "tripoter",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "bone": "bien",
      "ne": "non, ne... pas",
      "\u015dajnis": "sembler, avoir l'air"
    }
  },
  {
    "teksto": "Anka\u016d pla\u0109is la dol\u0109a tenero, kiun \u015di esprimis en \u0109iuj gestoj. \u015ci same faras \u0109iun vesperon. Li alkutimi\u011das. Hiera\u016d, \u015di montris al li, kviete kaj detale, kiel plezurigi \u015din. Li obeis kaj strebis por doni tiom, kiom li ricevas. Tio tutsimple justas.",
    "vortaro": {
      "obeis": "ob\u00e9ir",
      "dol\u0109a": "doux ; sucr\u00e9",
      "\u0109iun": "chaque, chacun",
      "\u015din": "elle",
      "kiel": "comment, comme",
      "alkutimi\u011das": "s'accoutumer",
      "detale": "au d\u00e9tail, en d\u00e9tail, minutieusement, par le menu",
      "vesperon": "soir",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "ricevas": "recevoir",
      "kaj": "et",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "en": "dans",
      "pla\u0109is": "plaire, \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9",
      "faras": "faire",
      "gestoj": "geste",
      "same": "de m\u00eame",
      "anka\u016d": "aussi",
      "la": "le, la, les",
      "esprimis": "exprimer",
      "li": "il, lui, le",
      "por": "pour, dans le but de",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "kiun": "qui",
      "al": "\u00e0, vers",
      "hiera\u016d": "hier",
      "plezurigi": "faire plaisir \u00e0",
      "strebis": "tendre, viser, avoir pour but, aspirer",
      "montris": "montrer, d\u00e9signer",
      "kiom": "combien, quelle quantit\u00e9",
      "doni": "donner",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "A\u016dgusto 2018",
    "vortaro": {
      "a\u016dgusto": "ao\u00fbt"
    }
  },
  {
    "teksto": "De pluraj semajnoj amba\u016d kune vivas en la domo. Anta\u016de li ne kredis, ke eblis vivi kun aliulo en tiel perfekta harmonio. Ili komprenas unu la alian aludvorte. Neniam ili kverelas. \u0108iun vesperon, ili kune na\u011das en la na\u011dejo. Poste ili revenas hejmen kaj kuiras la vesperman\u011don. Ili havas la saman plej \u015datatan man\u011don, salikokoj volbopatitaj kun bazilio. Li rakontas al \u015di sian infana\u011don, la mokojn de la aliaj. \u015ci balancas la kapon komprenante lin. Anka\u016d \u015di probable spertis la samon. Ekde tiam, \u015di kelkfoje alnomas lin \u201cmia rano\u201d. En \u015dia bu\u015do tio estas karesnomo, kiun li nun \u015datas. \u0108i-vespere amba\u016d sidas flankon \u0109e flanko sur herbo kaj rigardas la malsuprenirantan sunon super la arboj en la fora rando de la \u011dardeno. La tan\u011daj radioj origas la arbovertojn, dum la duonlumo jam plialti\u011das \u0109irka\u016d la trunkoj kaj sub la bran\u0109oj. La nuno estas silenta kaj preska\u016d solena. Li sentas, ke nun estas la momento. Li konfesu ion nediritan. Li malrapide parolas, fikse rigardante la oran supran parton de la foliaro. Ekde adolesko, li sentas sin malsimila al \u0109iuj aliaj. Ne \u0109ar li estas orfo. Ne pro liaj kunigitaj fingroj. Estas io alia, multe pli grava, pli malfacila por diri. Apud li, \u015di silentas kaj a\u016dskultas. \u015ci jam scias, kion li diros. \u015ci pacience a\u016dskultas, dum li ade parolas, turni\u011danta \u0109irka\u016d la temo, anta\u016d ol a\u016ddaci senartifike sin esprimi. Mi scias ke mi vire aspektas. Kun vi, \u0109iunokte, mi agas kiel agas viroj kun virinoj. Sed tio estas nur \u015dajno, ne tiel estas mia mio. Mi tute ne estas kio mi aspektas. Mia korpo estas vira, tamen funde de mi mem mi sentas min ina. Mi scias, mi certas, ke mi estas ino. Mi volas akordigi mian korpon kun mia sento. Mi revas je rava ina korpo kiel la via. Nu, jes, mi scias, ke ekzistas operacioj, kuracadoj, por ekstere aspekti kiel virino. Al mi tio ne sufi\u0109us. Mi volas plene esti virino. Esti patrino, porti bebon, naski. La lastaj sunradioj flagras, la suno ka\u015di\u011das malanta\u016d la arbojn, en la ombroplena \u011dardeno malvarmi\u011das. Li ektremas kaj turnas siajn okulojn teren. Mi konscias, ke temas pri neebla revo. La nuna medicino ne kapablas doni fekundecon al transseksuloj. La nuna medicino ne kapablas, \u015di kviete respondas, sed la estonta kapablos. \u015ci metas sian manon sur la medalionon \u0109e lia kolo. Per lerta gesto de siaj kunigitaj fingroj, \u015di turnas inverse \u011diajn du flankojn. La medaliono malfermi\u011das. Ene, aperas eta ciferplato. \u015ci ridas kaj tenere kisas lin. Gven la rano, vi saltos foregen. Via medaliono kondukos vin en... a\u016dgusto 2089. \u015ci tajpas la deziratajn ciferojn, fermas la medalionon kaj li tuj malaperas.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "manon": "main",
      "sin": "se, s', soi",
      "konscias": "\u00eatre conscient, avoir conscience",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "rakontas": "raconter",
      "\u0109irka\u016d": "autour de, environ",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "aliulo": "quelqu'un d'autre",
      "kapon": "t\u00eate",
      "komprenante": "comprendre",
      "ridas": "rire",
      "operacioj": "operation",
      "kredis": "croire",
      "mi": "je",
      "mian": "mon, ma",
      "revo": "r\u00eaverie, r\u00eave",
      "ion": "quelque chose",
      "aliaj": "autre",
      "semajnoj": "semaine",
      "vesperman\u011don": "diner, souper",
      "sentas": "ressentir, sentir, \u00e9prouver",
      "eta": "petit",
      "revenas": "revenir",
      "harmonio": "harmonie",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "rando": "horizon, biseau, extr\u00e9mit\u00e9, borne, fronti\u00e8re, bord, contour, lisi\u00e8re, pourtour, origine, extr\u00e9mit\u00e9 initiale, extr\u00e9mit\u00e9 terminale",
      "fikse": "fixement",
      "parton": "partie",
      "revas": "r\u00eaver de",
      "en": "dans",
      "okulojn": "\u0153il",
      "du": "deux",
      "ene": "dedans, \u00e0 l'int\u00e9rieur",
      "\u0109ar": "parce que",
      "grava": "important(e)",
      "ina": "f\u00e9minin",
      "naski": "mettre au monde, enfanter",
      "aperas": "appara\u00eetre",
      "lastaj": "dernier",
      "plej": "le plus, la plus",
      "akordigi": "accorder, mettre d'accord, mettre en accord, faire s'entendre, allier, assembler, assortir, associer, concilier, harmoniser, mar",
      "supran": "sup\u00e9rieur",
      "anka\u016d": "aussi",
      "flagras": "\u00e9tinceler, scintiller, flotter, s'enflammer, trembler, vaciller",
      "la": "le, la, les",
      "malanta\u016d": "derri\u00e8re",
      "havas": "avoir",
      "salikokoj": "crevette",
      "vivas": "vivre",
      "por": "pour, dans le but de",
      "gesto": "geste",
      "trunkoj": "tronc de c\u00f4ne, tronconique, tronc",
      "ektremas": "frissonner",
      "temo": "sujet, th\u00e8me",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "sian": "son, sa, ses",
      "flankon": "c\u00f4t\u00e9",
      "duonlumo": "p\u00e9nombre, code, feu de croisement",
      "funde": "\u00e0 fond, au fond, sur le fond, de mani\u00e8re approfondie",
      "certas": "assurer",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "na\u011das": "nager",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "nur": "seulement",
      "lerta": "adroit, agile, habile",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "vin": "tu, vous",
      "a\u016dskultas": "\u00e9couter",
      "porti": "porter",
      "kuiras": "faire cuire",
      "probable": "probablement, sans doute",
      "esprimi": "exprimer",
      "io": "quelque chose",
      "a\u016dgusto": "ao\u00fbt",
      "ekzistas": "exister",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "tenere": "affectueusement, tendrement",
      "infana\u011don": "enfance",
      "\u015datatan": "appr\u00e9cier, aimer",
      "domo": "maison",
      "fora": "lointain, \u00e9loign\u00e9",
      "malsuprenirantan": "descendre",
      "diri": "dire",
      "arboj": "arbre",
      "mokojn": "moquerie, raillerie",
      "\u011dardeno": "jardin",
      "malsimila": "diff\u00e9rent, dissemblable",
      "liaj": "son, sa",
      "\u015dajno": "apparence",
      "alian": "autre",
      "neniam": "jamais",
      "kion": "quoi, que",
      "viroj": "homme, m\u00e2le",
      "kio": "quoi, que",
      "bran\u0109oj": "branche",
      "arbojn": "arbre",
      "unu": "les uns",
      "kune": "ensemble",
      "virino": "femme",
      "diros": "dire",
      "virinoj": "femme",
      "komprenas": "comprendre",
      "suno": "soleil",
      "jes": "oui, d'accord",
      "lin": "il, lui, le",
      "fingroj": "marcher sur la pointe des pieds, toucher du doigt, se br\u00fbler les doigts, doigt",
      "adolesko": "adolescence",
      "poste": "ensuite, puis",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "ekstere": "dehors, \u00e0 l'ext\u00e9rieur",
      "parolas": "parler",
      "flankojn": "c\u00f4t\u00e9",
      "kunigitaj": "rapprocher, r\u00e9unir, unir",
      "eblis": "\u00eatre possible",
      "vivi": "vivre",
      "medaliono": "m\u00e9dallion",
      "malfermi\u011das": "s'ouvrir",
      "bebon": "b\u00e9b\u00e9",
      "\u0109iun": "chaque, chacun",
      "sunon": "soleil",
      "plene": "pleinement, compl\u00e8tement, enti\u00e8rement",
      "bu\u015do": "bouche, embouchure, gueule",
      "man\u011don": "repas",
      "orfo": "orphelin",
      "foliaro": "feuillage",
      "medicino": "m\u00e9decine",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "sidas": "\u00eatre assis(e)",
      "solena": "solennel(le)",
      "via": "tu, vous",
      "apud": "pr\u00e8s de, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de",
      "kun": "avec",
      "temas": "concerner, toucher, s'agir de, \u00eatre question de",
      "sur": "sur",
      "volas": "vouloir",
      "spertis": "\u00e9prouver, \u00eatre exp\u00e9riment\u00e9 en, faire l'exp\u00e9rience de",
      "flanko": "c\u00f4t\u00e9",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "aspektas": "ressembler (\u00e0)",
      "min": "je",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "lia": "il, lui, le",
      "ciferojn": "chiffre",
      "sufi\u0109us": "suffire",
      "kondukos": "avec sa langue on va partout, \u00e0 quelque chose malheur est toujours bon, on hasarde de perdre en voulant trop gagner, le menteur ",
      "rigardas": "regarder",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "korpon": "corps",
      "neebla": "impossible",
      "vesperon": "soir",
      "nuna": "actuel, pr\u00e9sent, ant\u00e9rieur, pass\u00e9",
      "konfesu": "inavouable, avouer, accorder, admettre, confesser, se confesser, convenir, d\u00e9clarer, professer, reconna\u00eetre",
      "malaperas": "dispara\u00eetre",
      "na\u011dejo": "piscine",
      "agas": "agir",
      "kisas": "embrasser",
      "ino": "femme, femelle",
      "kverelas": "se quereller",
      "\u011diajn": "son",
      "ade": "sans arr\u00eat",
      "metas": "mettre, poser, placer",
      "rigardante": "regarder",
      "nun": "maintenant",
      "turnas": "tourner",
      "pluraj": "plusieurs",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "karesnomo": "diminutif, petit nom",
      "esti": "\u00eatre",
      "li": "il, lui, le",
      "kapablas": "\u00eatre capable de, \u00eatre apte \u00e0",
      "mio": "le moi",
      "hejmen": "\u00e0 la maison (en y allant)",
      "amba\u016d": "tous deux, tous les deux, l'un et l'autre",
      "tiel": "ainsi, comme \u00e7a",
      "turni\u011danta": "se tordre comme un vers, se retourner, se tourner, tourner en",
      "samon": "m\u00eame chose",
      "estas": "\u00eatre",
      "kiun": "qui",
      "al": "\u00e0, vers",
      "ekde": "\u00e0 partir de, depuis, d\u00e8s, aussit\u00f4t, sit\u00f4t, \u00e0 partir du moment, depuis le d\u00e9but de",
      "rano": "grenouille",
      "\u015dia": "elle",
      "aspekti": "ressembler (\u00e0)",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "sed": "mais",
      "mia": "je",
      "tajpas": "dactylographier, taper \u00e0 la machine",
      "deziratajn": "d\u00e9sirer",
      "estonta": "\u00eatre",
      "kelkfoje": "parfois",
      "silenta": "silencieux",
      "balancas": "balancer, bercer",
      "fermas": "fermer",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "korpo": "corps",
      "kiel": "comment, comme",
      "anta\u016de": "avant, auparavant ",
      "sento": "sentiment",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "super": "au-dessus de, par-dessus",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "preska\u016d": "presque",
      "malfacila": "difficile",
      "doni": "donner",
      "vi": "tu, vous",
      "kapablos": "\u00eatre capable de, \u00eatre apte \u00e0",
      "oran": "dor\u00e9, d'or, en or",
      "kolo": "cou",
      "radioj": "radio",
      "kaj": "et",
      "herbo": "*herbe",
      "a\u016ddaci": "oser",
      "saltos": "sauter",
      "multe": "beaucoup",
      "saman": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "patrino": "m\u00e8re",
      "sub": "sous, en-dessous de",
      "tuj": "imm\u00e9diatement, sur le champ",
      "\u015datas": "appr\u00e9cier, aimer",
      "respondas": "r\u00e9pondre",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "vira": "masculin",
      "momento": "moment",
      "scias": "savoir",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "inverse": "inversement, au contraire, \u00e0 l'inverse, \u00e0 l'envers, \u00e0 rebours",
      "malrapide": "lentement",
      "bazilio": "basilic, pistou",
      "alia": "autre",
      "siaj": "son, sa, ses",
      "silentas": "\u00eatre silencieux",
      "perfekta": "parfait(e)",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Junio 2090",
    "vortaro": {
      "junio": "juin"
    }
  },
  {
    "teksto": "Gven rigardas sin en la spegulo de sia ban\u0109ambro. Ha\u016dtkunligitaj fingroj karesas la glitan mentonon. La kirurgo proponis disigi la fingrojn de la manoj kaj piedoj. Post tiom da, plia operacio ne \u011denus, li ridante aldonis. Gven rifuzis. La rigardo de Gven enprofundi\u011das en la dekolta\u0135o, kie valeto ka\u015di\u011das inter du rondaj mamoj. Supre, en orkolora kol\u0109eno pendas la medaliono, kiu alkondukis Gven al \u0109i tiu epoko, kie li trovis kuracejon por sekso\u015dangoj. Dum dek monatoj okazis hormonterapio kaj multaj operacioj. Valoras la penon. La manoj de Gven glitas sur la kurbaj koksoj, kuni\u011das sur la ventron. \u015cia rideto plilar\u011di\u011das. La kirurgo garantiis ke \u015dia \u0135us kreita utero kapablas porti infanojn. Nu, almena\u016d unu.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "sin": "se, s', soi",
      "alkondukis": "amener, conduire, ramener, r\u00e9duire",
      "fingrojn": "marcher sur la pointe des pieds, toucher du doigt, se br\u00fbler les doigts, doigt",
      "operacioj": "operation",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "rigardo": "regard",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "valeto": "vallon",
      "mamoj": "mamelle, sein",
      "du": "deux",
      "en": "dans",
      "ban\u0109ambro": "salle de bain",
      "inter": "entre, parmi",
      "la": "le, la, les",
      "kiu": "qui",
      "koksoj": "hanche",
      "por": "pour, dans le but de",
      "kurbaj": "courbe, d\u00e9tourn\u00e9, tortueux",
      "rifuzis": "refuser",
      "ne": "non, ne... pas",
      "hormonterapio": "hormonoth\u00e9rapie",
      "dek": "dix",
      "piedoj": "pied",
      "mentonon": "menton",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "porti": "porter",
      "garantiis": "garantir, affirmer, assurer, avaliser, couvrir, r\u00e9pondre, se porter garant, pr\u00e9munir",
      "\u011denus": "g\u00eaner, inconforter",
      "sia": "se, s', soi",
      "penon": "efforts, peine",
      "rondaj": "rond(e), circulaire",
      "glitan": "glissant, insaisissable, fuyant",
      "tiom": "tant (de), autant",
      "dekolta\u0135o": "d\u00e9collet\u00e9",
      "monatoj": "mois",
      "glitas": "se glisser, se couler, se faufiler, d\u00e9filer, se d\u00e9rouler, glisser, passer sans bruit, sombrer",
      "unu": "les uns",
      "almena\u016d": "au moins, du moins",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "post": "apr\u00e8s",
      "kie": "o\u00f9",
      "fingroj": "marcher sur la pointe des pieds, toucher du doigt, se br\u00fbler les doigts, doigt",
      "plia": "additionnel, de plus, suppl\u00e9mentaire",
      "supre": "en-haut",
      "medaliono": "m\u00e9dallion",
      "infanojn": "enfant",
      "spegulo": "miroir",
      "kirurgo": "chirurgien",
      "sur": "sur",
      "operacio": "operation",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "rigardas": "regarder",
      "manoj": "main",
      "karesas": "flatter, prendre \u00e0 rebrousse-poil, caresser, cajoler, c\u00e2liner, dorloter, effleurer, enj\u00f4ler, nourrir",
      "kapablas": "\u00eatre capable de, \u00eatre apte \u00e0",
      "li": "il, lui, le",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "\u0135us": "\u00e0 l'instant, justement",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015dia": "elle",
      "trovis": "trouver",
      "ridante": "rire",
      "proponis": "sugg\u00e9rer, proposer ; offrir",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "rideto": "sourire",
      "kreita": "l'occasion fait le larron, cr\u00e9er",
      "disigi": "disperser, s\u00e9parer, diviser, \u00e9parpiller",
      "kaj": "et",
      "utero": "uterus",
      "aldonis": "ajouter",
      "kuni\u011das": "s'unir",
      "ventron": "ventre",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "valoras": "valoir, avoir une (certaine) valeur",
      "epoko": "\u00e9poque, \u00e2ge"
    }
  },
  {
    "teksto": "Unu infano, tio sufi\u0109us al \u015di. \u015cia propra infano! Jen la revo de \u015dia tuta vivo. Mankas nur patro. Gven admiras sian novan korpon kaj taksas sin belulino. Ne devas esti malfacile allogi naskigonton.",
    "vortaro": {
      "infano": "enfant",
      "de": "de",
      "patro": "p\u00e8re",
      "sin": "se, s', soi",
      "nur": "seulement",
      "belulino": "belle",
      "devas": "devoir",
      "mankas": "manquer de",
      "admiras": "admirer",
      "vivo": "vie",
      "revo": "r\u00eaverie, r\u00eave",
      "sufi\u0109us": "suffire",
      "taksas": "estimer, \u00e9valuer",
      "korpon": "corps",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "malfacile": "difficile",
      "kaj": "et",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "jen": "voici",
      "unu": "les uns",
      "novan": "neuf, neuve",
      "la": "le, la, les",
      "esti": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015dia": "elle",
      "propra": "propre",
      "ne": "non, ne... pas",
      "sian": "son, sa, ses",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Gven forlasos la kuracejon morga\u016d. Fine de la lasta konsulto, la kirurgo konsilas al \u015di, anta\u016d ol foriri, viziti la muzeon pri medicinaj antikva\u0135oj, lokita en flanka\u0135o de la \u0109i-tiea konstrua\u0135o.",
    "vortaro": {
      "konsilas": "conseiller",
      "de": "de",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "forlasos": "abandonner",
      "kirurgo": "chirurgien",
      "foriri": "partir, renvoyer, cong\u00e9dier, faire partir, jeter dehors",
      "antikva\u0135oj": "antiquit\u00e9",
      "viziti": "visiter",
      "konstrua\u0135o": "b\u00e2timent, construction, \u00e9difice",
      "fine": "au final, finalement, enfin",
      "en": "dans",
      "flanka\u0135o": "aile, \u00e0-c\u00f4t\u00e9, digression, parenth\u00e8se, chose accessoire, chose secondaire",
      "muzeon": "mus\u00e9e",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "la": "le, la, les",
      "lasta": "dernier",
      "morga\u016d": "demain",
      "al": "\u00e0, vers",
      "ol": "que (dans une comparaison)",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi ne sendas tien miajn kuracatojn anta\u016d la fino de la kuracado, por eviti, ke ili maltrankvili\u011du. Tiu muzeo plenas je kurioza\u0135oj, li aldonas, dum la pasintaj tempoj okazis strangegaj praktikoj.",
    "vortaro": {
      "pasintaj": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "de": "de",
      "muzeo": "mus\u00e9e",
      "praktikoj": "pratique",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "mi": "je",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "tempoj": "temps",
      "eviti": "\u00e9viter",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "sendas": "envoyer, exp\u00e9dier",
      "tien": "ici, l\u00e0",
      "fino": "habiter au diable vauvert, le meilleur est pour la fin, extr\u00e9mit\u00e9, fin, ach\u00e8vement, arr\u00eat",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "maltrankvili\u011du": "s'inqui\u00e9ter",
      "la": "le, la, les",
      "aldonas": "ajouter",
      "li": "il, lui, le",
      "por": "pour, dans le but de",
      "kuracatojn": "gu\u00e9rir",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "miajn": "mon, ma",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "Gven sekvas la konsilon kaj eniras la muzeon. La \u0109ambroj estas ordigitaj la\u016d la jarcentoj. \u0108e \u0109iu objekto, sur afi\u015deto legeblas detala priskribo. La parto pri la plej malnovaj epokoj similas al torturejo, pro strangaj rustitaj a\u0135oj, kies aspekto timigas. Gven tute ne deziras scii pli pri tiuj abomena\u0135oj kaj rapidas \u011dis la \u0109ambro pri la dek oka jarcento. Enirinte \u015di rimarkas apud muro aron de pluraj objektoj:",
    "vortaro": {
      "sekvas": "suivre",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "dek": "dix",
      "de": "de",
      "\u0109ambroj": "chambre, pi\u00e8ce dans une maison ou un b\u00e2timent",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "jarcentoj": "si\u00e8cle",
      "detala": "d\u00e9taill\u00e9, circonstanci\u00e9, minutieux, de d\u00e9tail, au d\u00e9tail",
      "epokoj": "\u00e9poque, \u00e2ge",
      "objektoj": "objet, chose",
      "a\u0135oj": "chose, objet (synonyme de afero, mais plus concret)",
      "abomena\u0135oj": "abomination, atrocit\u00e9, honte, horreur, ignominie, scandale",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "apud": "pr\u00e8s de, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de",
      "sur": "sur",
      "ordigitaj": "ordonner, classer, ranger",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "deziras": "d\u00e9sirer",
      "oka": "huiti\u00e8me",
      "aron": "ensemble, groupe, jeu, are",
      "rapidas": "se d\u00e9p\u00eacher, se h\u00e2ter, se presser",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "objekto": "objet, chose",
      "konsilon": "conseil",
      "kaj": "et",
      "rimarkas": "remarquer, noter",
      "strangaj": "bizarre",
      "torturejo": "salle de torture",
      "kies": "de qui, \u00e0 qui, dont, duquel",
      "\u015di": "elle",
      "timigas": "apeurer, effrayer, intimider",
      "\u0109ambro": "chambre, pi\u00e8ce dans une maison ou un b\u00e2timent",
      "similas": "ressembler",
      "plej": "le plus, la plus",
      "enirinte": "entr\u00e9e, entrer, faire entrer, introduire",
      "muzeon": "mus\u00e9e",
      "pluraj": "plusieurs",
      "la": "le, la, les",
      "muro": "mur",
      "jarcento": "si\u00e8cle",
      "eniras": "entr\u00e9e, entrer, faire entrer, introduire",
      "malnovaj": "ancien",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "estas": "\u00eatre",
      "scii": "savoir",
      "al": "\u00e0, vers",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "aspekto": "aspect, apparence, ressemblance",
      "parto": "partie",
      "ne": "non, ne... pas"
    }
  },
  {
    "teksto": "bra\u0135ujo, blovilo, flekstubo kaj paketo de griza tabako. \u0108u akvopipo? Tute ne, klarigas la apuda afi\u015deto, tiu aran\u011da\u0135o utilis por enblovi tabakofumon en la anuson de droninto por tiun revigligi. Tiu procedo estis konsilita de franca natursciencisto Ren\u00e9-Antoine de R\u00e9aumur [rene ant\u016dan de reomur] (1683-1757) kaj komune uzata, ofte sukcese la\u016d tiamaj atestoj. Gven \u015dultrumas.",
    "vortaro": {
      "uzata": "utiliser",
      "de": "de",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "estis": "\u00eatre",
      "apuda": "adjacent suppl\u00e9mentaire, tout proche, voisin",
      "komune": "qui aime bien ch\u00e2tie bien, de l'humanit\u00e9, commun \u00e0 l'humanit\u00e9, en commun, ensemble, collectivement, commun\u00e9ment, couramment, fr\u00e9",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "griza": "gris",
      "franca": "fran\u00e7ais",
      "atestoj": "attestation, certificat, t\u00e9moignage",
      "flekstubo": "flexible, tuyau souple",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "revigligi": "ranimer, r\u00e9veiller",
      "paketo": "paquet",
      "kaj": "et",
      "blovilo": "soufflet",
      "anuson": "anus",
      "procedo": "proc\u00e9d\u00e9",
      "enblovi": "insuffler",
      "en": "dans",
      "droninto": "couler, faire naufrage, se noyer, sombrer",
      "tiamaj": "d'alors, de l'\u00e9poque, de ce temps-l\u00e0",
      "sukcese": "en r\u00e9ussissant",
      "akvopipo": "narguil\u00e9, pipe \u00e0 eau",
      "aran\u011da\u0135o": "dispositif, arrangement",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment",
      "klarigas": "clarifier, \u00e9claircir, \u00e9clairer, expliquer",
      "la": "le, la, les",
      "natursciencisto": "naturaliste",
      "por": "pour, dans le but de",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "tabako": "tabac",
      "ne": "non, ne... pas",
      "konsilita": "conseiller"
    }
  },
  {
    "teksto": "Pli fore, \u015di vidas brakse\u011don la\u016d la tiama meblostilo. \u011ci aspektas tutordinara, krom ledaj rimenoj por alteni la sidanton. La dorsapogilo estas alligita al metala stango staranta de la planko \u011dis la plafono. Super la se\u011do, la vertikala stango kuni\u011das per dentradoj al aliaj stangoj \u011dis fortika kranko. Kompreneble, la krankon oni uzas por ke la se\u011do turni\u011du \u0109irka\u016d la vertikala akso. Devas esti ludo de amuzejo. Kial \u011di estas en \u0109i tiu muzeo? Gven alproksimi\u011das al la klariga afi\u015deto. Rotacianta se\u011do elpensita de irlanda psikiatro William Saunders Hallaran [\u016diljam sa\u016dnders halaran] (1765-1825).",
    "vortaro": {
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "de": "de",
      "vidas": "voir",
      "staranta": "se tenir debout, \u00eatre debout",
      "\u0109irka\u016d": "autour de, environ",
      "devas": "devoir",
      "muzeo": "mus\u00e9e",
      "rimenoj": "courroie, lani\u00e8re",
      "turni\u011du": "se tordre comme un vers, se retourner, se tourner, tourner en",
      "\u011di": "il, elle",
      "stango": "barre, tringle",
      "fore": "loin, au loin",
      "aspektas": "ressembler (\u00e0)",
      "super": "au-dessus de, par-dessus",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "stangoj": "barre, tringle",
      "aliaj": "autre",
      "kranko": "manivelle",
      "oni": "on",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "rotacianta": "\u00eatre en rotation, tourner",
      "fortika": "robuste, r\u00e9sistant, fortifi\u00e9, fort",
      "alproksimi\u011das": "s'approcher",
      "ludo": "faire contre mauvaise fortune bon coeligur, jeu",
      "en": "dans",
      "krom": "sauf, hormis, except\u00e9",
      "akso": "axe, axe des abscisses, axe des x, axe des ordonn\u00e9es, axe des y, axe des cotes, axe des z, essieu",
      "dorsapogilo": "dossier",
      "planko": "plancher",
      "sidanton": "\u00eatre assis(e)",
      "vertikala": "verticalit\u00e9, vertical",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "psikiatro": "psychiatre",
      "dentradoj": "roue dent\u00e9e",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "kial": "pourquoi",
      "la": "le, la, les",
      "kuni\u011das": "s'unir",
      "esti": "\u00eatre",
      "plafono": "plafond",
      "elpensita": "inventer",
      "se\u011do": "chaise",
      "por": "pour, dans le but de",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "estas": "\u00eatre",
      "kompreneble": "naturellement, bien entendu",
      "al": "\u00e0, vers",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "tiama": "d'alors, de l'\u00e9poque, de ce temps-l\u00e0",
      "uzas": "utiliser",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Danke al la centrifuga forto, \u011di de\u015diras la fiksajn ideojn de frenezuloj. Gven levas la okulojn \u0109ielen. Ne la plej freneza sidis en la se\u011do. En la \u0109ambro de la dek na\u016da jarcento, vitrotablo prezentas misterajn metalajn ilojn. Ili similas al gigantaj tondiloj, sed male al tondilo la ekstrema\u0135oj ne estas pintaj. Kelkaj iloj havas \u0109e la ekstrema\u0135oj grandegajn ringojn, aliaj havas rondajn kavajn partojn similajn al grandegaj kuleroj. La afi\u015deto klarigas ke tiuj aku\u015diloj estas uzataj por eltiri la kapon de la bebo okaze de malfacila aku\u015do. Niaepoke oni malofte uzas ilin... \u2013 Uf! Pensas Gven ... \u0109ar oni nun preferas eltiri la kapon per granda su\u0109tenilo, kio tamen estas malpli efika, pluklarigas la teksto. Gven pa\u016dtas. Problemoj dum aku\u015do, jen temo pri kiu \u015di preferas ne pensi. La \u0109ambro de la dudeka jarcento montras kolekton de stran-",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "okaze": "occasionnellement, \u00e0 l'occasion",
      "efika": "actif, efficace, op\u00e9rant",
      "kapon": "t\u00eate",
      "grandegaj": "immense",
      "pa\u016dtas": "faire la moue, bouder",
      "aliaj": "autre",
      "centrifuga": "centrifuge",
      "malpli": "moins",
      "ringojn": "bague, anneau",
      "kuleroj": "la plus belle fille du monde ne peut donner que ce qu'elle a, cuill\u00e8re",
      "okulojn": "\u0153il",
      "bebo": "b\u00e9b\u00e9",
      "en": "dans",
      "\u0109ar": "parce que",
      "\u0109ambro": "chambre, pi\u00e8ce dans une maison ou un b\u00e2timent",
      "plej": "le plus, la plus",
      "la": "le, la, les",
      "havas": "avoir",
      "jarcento": "si\u00e8cle",
      "kiu": "qui",
      "kavajn": "creux, creus\u00e9, cave, encaiss\u00e9",
      "por": "pour, dans le but de",
      "kolekton": "recueil, collectage, collecte, collection, cueillette, groupe, r\u00e9union",
      "temo": "sujet, th\u00e8me",
      "grandegajn": "immense",
      "ne": "non, ne... pas",
      "uzas": "utiliser",
      "dek": "dix",
      "rondajn": "rond(e), circulaire",
      "niaepoke": "\u00e0 notre \u00e9poque",
      "teksto": "texte",
      "montras": "montrer, d\u00e9signer",
      "pensas": "penser",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "fiksajn": "fixe, fix\u00e9, fig\u00e9",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "preferas": "pr\u00e9f\u00e9rer",
      "tondilo": "ciseaux",
      "de\u015diras": "d\u00e9tacher, cueillir",
      "pintaj": "pointu, au sommet, de pointe",
      "kio": "quoi, que",
      "\u015di": "elle",
      "malofte": "rarement",
      "granda": "grand(e)",
      "male": "au contraire, contrairement",
      "prezentas": "pr\u00e9senter, introduire",
      "problemoj": "probl\u00e8me",
      "frenezuloj": "fou, ali\u00e9n\u00e9",
      "vitrotablo": "vitrine",
      "freneza": "fou, d\u00e9ment, d\u00e9raisonnable, insens\u00e9",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "\u011di": "il, elle",
      "tondiloj": "ciseaux",
      "uzataj": "utiliser",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "oni": "on",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "gigantaj": "g\u00e9ant, gigantesque",
      "similajn": "similaire",
      "dudeka": "vingti\u00e8me, 20e",
      "nun": "maintenant",
      "iloj": "instrument, outil, ustensile",
      "klarigas": "clarifier, \u00e9claircir, \u00e9clairer, expliquer",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "sed": "mais",
      "ideojn": "id\u00e9e",
      "aku\u015do": "accouchement",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "ilojn": "instrument, outil, ustensile",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "pensi": "penser",
      "partojn": "partie",
      "malfacila": "difficile",
      "danke": "avec reconnaissance",
      "sidis": "\u00eatre assis(e)",
      "eltiri": "extraire, sous-tirer, tirer",
      "levas": "lever, soulever, \u00e9lever, mettre debout, relever",
      "jen": "voici",
      "similas": "ressembler",
      "na\u016da": "neuvi\u00e8me",
      "forto": "force",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "se\u011do": "chaise",
      "misterajn": "myst\u00e9rieux, myst\u00e9rieuse"
    }
  },
  {
    "teksto": "goformaj zonoj el ledo kaj metalo, en diversaj grandoj. Ili aspektas kiel \u0109astigaj zonoj, \u0109u viraj, \u0109u inaj. \u0108u sadomaso\u0125ismaj ludiloj? La\u016d la afi\u015deto, tiuepoke la kuracistoj opiniis ke memmasturbado okazigas malsanojn kaj pro tio estas grava problemo de publika sano. Necesis malhelpi \u011din \u0109e \u0109iaj homoj, inkluzive de infanoj ekde ilia plej juna a\u011do. Por tio oni uzis specifajn zonojn, priskribitaj kiel \u201ckirurgiaj aparatoj\u201d. Ekzemple, la zono inventita de usona kuracisto Jonas Edward Heyser [\u0135onas ed\u016dard hejzer] en 1911 estis granda komerca sukceso. Gepatroj absurde  istraktantaj siajn gefilojn indas je indigno! Gven hastas el la \u0109ambro. Enironte la sekvantan \u0109ambron, \u015di hezitas. \u011cis nun, la vizito alportis \u0109efe na\u016dzajn impresojn. Nu, \u015di konscias ke la muzeo ne spegulas la realan vivon, fakte medicino evoluis kaj pliboni\u011dis. Tamen, la\u016dlonge de la tempofluo, la homa specio \u015dan\u011di\u011dis nek korpe, nek mense.",
    "vortaro": {
      "viraj": "masculin",
      "de": "de",
      "konscias": "\u00eatre conscient, avoir conscience",
      "ekzemple": "par exemple",
      "zonoj": "ceinture, zone, ceinturon, taille, zone sph\u00e9rique",
      "alportis": "apporter",
      "komerca": "chambre de commerce, commercial",
      "gepatroj": "parent",
      "sukceso": "succ\u00e8s",
      "el": "hors de, de",
      "evoluis": "\u00e9voluer",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "en": "dans",
      "inventita": "inventer",
      "sekvantan": "suivant",
      "kuracistoj": "m\u00e9decin",
      "grava": "important(e)",
      "\u0109ambro": "chambre, pi\u00e8ce dans une maison ou un b\u00e2timent",
      "plej": "le plus, la plus",
      "absurde": "absurdement",
      "inkluzive": "inclusivement, y compris",
      "ludiloj": "jouet",
      "la": "le, la, les",
      "por": "pour, dans le but de",
      "spegulas": "refl\u00e9ter",
      "infanoj": "enfant",
      "nek": "ni",
      "siajn": "son, sa, ses",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "estis": "\u00eatre",
      "metalo": "m\u00e9tal",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "hastas": "se h\u00e2ter, se d\u00e9p\u00eacher",
      "indas": "qui vaut la peine",
      "vivon": "vie",
      "homa": "inhumain, humain",
      "\u015di": "elle",
      "granda": "grand(e)",
      "impresojn": "impression, sensation",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "\u0109ambron": "chambre, pi\u00e8ce dans une maison ou un b\u00e2timent",
      "indigno": "indignation, r\u00e9volte",
      "specio": "esp\u00e8ce",
      "gefilojn": "fils et filles, enfants",
      "problemo": "probl\u00e8me",
      "specifajn": "sp\u00e9cifique",
      "medicino": "m\u00e9decine",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "realan": "vrai(e), r\u00e9el(le), v\u00e9ritable",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "aspektas": "ressembler (\u00e0)",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "oni": "on",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "malsanojn": "un malade",
      "a\u011do": "\u00e2ge",
      "opiniis": "\u00eatre d'avis, penser, croire",
      "\u0109efe": "surtout, au premier chef",
      "nun": "maintenant",
      "tiuepoke": "\u00e0 cet \u00e9poque",
      "necesis": "falloir, \u00eatre n\u00e9cessaire",
      "diversaj": "vari\u00e9(e), divers(e)",
      "estas": "\u00eatre",
      "inaj": "f\u00e9minin",
      "ekde": "\u00e0 partir de, depuis, d\u00e8s, aussit\u00f4t, sit\u00f4t, \u00e0 partir du moment, depuis le d\u00e9but de",
      "usona": "am\u00e9ricain",
      "\u0109iaj": "de toute sorte",
      "juna": "jeune",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "fakte": "en fait",
      "muzeo": "mus\u00e9e",
      "\u011din": "il, elle",
      "hezitas": "h\u00e9siter",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "malhelpi": "emp\u00eacher",
      "kiel": "comment, comme",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "\u015dan\u011di\u011dis": "changer (devenir diff\u00e9rent)",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "sano": "sant\u00e9",
      "ilia": "ils, elles, eux",
      "kaj": "et",
      "priskribitaj": "d\u00e9crire",
      "zono": "ceinture, zone, ceinturon, taille, zone sph\u00e9rique",
      "aparatoj": "appareil",
      "enironte": "entr\u00e9e, entrer, faire entrer, introduire",
      "ledo": "cuir",
      "vizito": "visite",
      "kuracisto": "m\u00e9decin",
      "zonojn": "ceinture, zone, ceinturon, taille, zone sph\u00e9rique",
      "okazigas": "causer, donner lieu, occasionner, organiser",
      "uzis": "utiliser",
      "publika": "publique"
    }
  },
  {
    "teksto": "En angulo de la \u0109ambro pri la dudek unua jarcento, \u015di stuporas anta\u016d longa vitrotablo. Inter aro da misteraj iloj, sur",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "vitrotablo": "vitrine",
      "misteraj": "myst\u00e9rieux, myst\u00e9rieuse",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "angulo": "coin, angle",
      "sur": "sur",
      "aro": "ensemble, groupe, jeu, are",
      "longa": "long(ue)",
      "en": "dans",
      "\u0109ambro": "chambre, pi\u00e8ce dans une maison ou un b\u00e2timent",
      "dudek": "vingt, 20",
      "inter": "entre, parmi",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "iloj": "instrument, outil, ustensile",
      "la": "le, la, les",
      "jarcento": "si\u00e8cle",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "malhela verda veluro kiu reliefigas \u011dian oran koloron, ku\u015das... medaliono gravurita, kie serpento rondiranta mordas sian voston. La rigardo de Gven alternas de la medaliono ku\u015danta en la vitrotablo al la \u015dia pendanta de \u015dia kol\u0109eno. Ili ekzakte samas. \u015ci klini\u011das por legi la apudan afi\u015deton. Ilo por voja\u011di en la tempo. Oni turnu la du flankojn inverse por malfermi. Sur la enan klavaron oni tajpu la deziratan jaron \u2013 la loko, tago kaj monato ne \u015dan\u011di\u011das. Fermo de la ilo voja\u011digas la portanton. Tiun procedon oni rezignis, pro la maloportuna\u0135oj esence propraj al  empovoja\u011do. Male al kio iam opiniis la publiko, la problemo de la tempovoja\u011do ne estas la paradoksoj, \u0109ar \u0109io kio okazas \u2013 pasinte, nune",
    "vortaro": {
      "\u011dian": "son",
      "de": "de",
      "rondiranta": "course, tourner, faire le tour, courir, parcourir, r\u00f4der",
      "ku\u015das": "\u00eatre couch\u00e9, \u00eatre \u00e9tendu, reposer (g\u00e9sir)",
      "legi": "lire",
      "rigardo": "regard",
      "malhela": "sombre, fonc\u00e9, obscur, sinistre",
      "gravurita": "graver",
      "malfermi": "ouvrir",
      "du": "deux",
      "en": "dans",
      "\u0109ar": "parce que",
      "jaron": "ann\u00e9e",
      "mordas": "mordre",
      "la": "le, la, les",
      "kiu": "qui",
      "por": "pour, dans le but de",
      "pasinte": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "ku\u015danta": "\u00eatre couch\u00e9, \u00eatre \u00e9tendu, reposer (g\u00e9sir)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "sian": "son, sa, ses",
      "tajpu": "dactylographier, taper \u00e0 la machine",
      "esence": "essentiellement",
      "kio": "quoi, que",
      "\u015dan\u011di\u011das": "changer (devenir diff\u00e9rent)",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "veluro": "velours",
      "male": "au contraire, contrairement",
      "kie": "o\u00f9",
      "monato": "mois",
      "enan": "dedans, int\u00e9rieur, interne",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "paradoksoj": "paradoxe",
      "flankojn": "c\u00f4t\u00e9",
      "klavaron": "clavier",
      "voston": "queue",
      "koloron": "couleur",
      "medaliono": "m\u00e9dallion",
      "vitrotablo": "vitrine",
      "tempo": "temps",
      "problemo": "probl\u00e8me",
      "iam": "\u00e0 un moment, un jour, une fois",
      "sur": "sur",
      "turnu": "tourner",
      "apudan": "adjacent suppl\u00e9mentaire, tout proche, voisin",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "deziratan": "d\u00e9sirer",
      "oni": "on",
      "klini\u011das": "fl\u00e9chir, capituler, c\u00e9der, incliner, s'incliner, pencher, se pencher, plier, se plier, se rendre, renoncer, toucher",
      "serpento": "serpent",
      "portanton": "porter",
      "verda": "vert(e)",
      "opiniis": "\u00eatre d'avis, penser, croire",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "tago": "jour",
      "rezignis": "abandonner, renoncer",
      "estas": "\u00eatre",
      "al": "\u00e0, vers",
      "\u015dia": "elle",
      "ilo": "instrument, outil, ustensile",
      "alternas": "alterner",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "propraj": "propre",
      "oran": "dor\u00e9, d'or, en or",
      "kaj": "et",
      "publiko": "public",
      "loko": "endroit, lieu",
      "voja\u011di": "voyager",
      "fermo": "fermeture",
      "inverse": "inversement, au contraire, \u00e0 l'inverse, \u00e0 l'envers, \u00e0 rebours",
      "procedon": "proc\u00e9d\u00e9",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "a\u016d estonte \u2013 estas tute determinita. La problemo estas la malplilongi\u011do de la telomeroj en la voja\u011dantaj organismoj.",
    "vortaro": {
      "voja\u011dantaj": "voyager",
      "de": "de",
      "en": "dans",
      "tute": "enti\u00e8rement, totalement",
      "organismoj": "organisme",
      "estonte": "\u00eatre",
      "problemo": "probl\u00e8me",
      "estas": "\u00eatre",
      "a\u016d": "ou",
      "determinita": "d\u00e9terminatif, d\u00e9terminer, d\u00e9finir, fixer",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u0108iu tempovoja\u011do okazigas maljuni\u011don de proksimume dek jaroj kaj grava kresko de la risko je malsanoj. Gven restas pripensanta anta\u016d la vitrotablo. Anta\u016d ol voja\u011di \u0109i tien, lia korpo estis dek ok jara. La voja\u011do maljunigis \u011din je dek jaroj, plus dek monatoj pasintaj en la kuracejo. Hodia\u016d,",
    "vortaro": {
      "dek": "dix",
      "pasintaj": "passer (quelque part), s'\u00e9couler",
      "de": "de",
      "vitrotablo": "vitrine",
      "pripensanta": "r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0, consid\u00e9rer, envisager",
      "malsanoj": "un malade",
      "estis": "\u00eatre",
      "\u011din": "il, elle",
      "kresko": "croissance, accroissement",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "korpo": "corps",
      "ok": "huit, 8",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "kuracejo": "cabinet m\u00e9dical, lieu de soins",
      "lia": "il, lui, le",
      "hodia\u016d": "aujourd'hui",
      "risko": "risque",
      "restas": "rester",
      "plus": "plus",
      "monatoj": "mois",
      "kaj": "et",
      "voja\u011di": "voyager",
      "en": "dans",
      "grava": "important(e)",
      "jara": "d'une ann\u00e9e",
      "tien": "ici, l\u00e0",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "la": "le, la, les",
      "voja\u011do": "voyage",
      "okazigas": "causer, donner lieu, occasionner, organiser",
      "proksimume": "approximativement",
      "jaroj": "ann\u00e9e",
      "ol": "que (dans une comparaison)"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u015dia korpo havas preska\u016d tridek jarojn. Gven relegas la afi\u015deton kaj ekridas. \u015ci nun scias, kio estas farenda. \u015ci scias, kie trovi",
    "vortaro": {
      "jarojn": "ann\u00e9e",
      "relegas": "relire",
      "korpo": "corps",
      "preska\u016d": "presque",
      "tridek": "trente",
      "trovi": "trouver",
      "kaj": "et",
      "kio": "quoi, que",
      "farenda": "qu'il faut faire",
      "nun": "maintenant",
      "la": "le, la, les",
      "havas": "avoir",
      "kie": "o\u00f9",
      "ekridas": "commencer \u00e0 rire",
      "scias": "savoir",
      "estas": "\u00eatre",
      "\u015dia": "elle",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "patron por sia estonta infano. \u015ci scias, kiel okazos \u015dia vivo, kial \u015di estas \u0109i tie kaj kien \u015di estas ironta. Kio devas alveni",
    "vortaro": {
      "infano": "enfant",
      "estonta": "\u00eatre",
      "devas": "devoir",
      "alveni": "arriver",
      "sia": "se, s', soi",
      "kiel": "comment, comme",
      "vivo": "vie",
      "kaj": "et",
      "okazos": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "ironta": "aller",
      "kio": "quoi, que",
      "patron": "p\u00e8re",
      "\u0109i": "(indique la proximit\u00e9)",
      "kial": "pourquoi",
      "por": "pour, dans le but de",
      "scias": "savoir",
      "estas": "\u00eatre",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "\u015dia": "elle",
      "kien": "o\u00f9",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "alvenos. Gven malfermas sian medalionon kaj klavas 2018.",
    "vortaro": {
      "klavas": "taper",
      "alvenos": "arriver",
      "malfermas": "ouvrir",
      "kaj": "et",
      "sian": "son, sa, ses"
    }
  },
  {
    "teksto": "Saltu, Gven!",
    "vortaro": {
      "saltu": "sauter"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "A\u016dgusto 2018",
    "vortaro": {
      "a\u016dgusto": "ao\u00fbt"
    }
  },
  {
    "teksto": "La krepusko malrapide inundas la \u011dardenon. Gven reveme rigardadas la herbon apud si, kie sidis la junulo. La junulo kiu nomi\u011das Gven kiel \u015di. La junulo, kiun \u015di \u0135us sendis en a\u016dguston 2089. Gven metas sian manon sur sian ventron, kie nova vivo krei\u011das. Post la foriro de la junulo, nun estas tempo por ke \u015di mem foriru. Sur kol\u0109eno pendas \u015dia medaliono. \u015ci manprenas \u011din. Per montrofingro, \u015di karesas la cirklan gravura\u0135on. Serpento mordanta sian voston. Uroboro fekundigas sin kaj venenigas sin, donas al si mem jen la vivon, jen la morton. Per lerta gesto de siaj kunigitaj fingroj, \u015di turnas inverse la du flankojn de la medaliono por malfermi \u011din. Kiam \u015di alvenos en a\u016dgusto 1999, kiom \u015di a\u011dos? Preska\u016d kvindek. Iom tro por gravedulino, sed \u015di ne timas, \u015di certas ke \u0109io glatos. Kio devas alveni alvenos. Jam alvenis, fakte. \u015ci serene ridetas fermante la medalionon.",
    "vortaro": {
      "manon": "main",
      "si": "se, s', soi",
      "de": "de",
      "sin": "se, s', soi",
      "alveni": "arriver",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "vivo": "vie",
      "malfermi": "ouvrir",
      "\u011dardenon": "jardin",
      "du": "deux",
      "en": "dans",
      "la": "le, la, les",
      "kiu": "qui",
      "a\u011dos": "\u00eatre \u00e2g\u00e9",
      "por": "pour, dans le but de",
      "gesto": "geste",
      "nomi\u011das": "s'appeler, se nommer",
      "tro": "trop",
      "ne": "non, ne... pas",
      "sian": "son, sa, ses",
      "certas": "assurer",
      "lerta": "adroit, agile, habile",
      "timas": "craindre, avoir peur",
      "foriro": "d\u00e9part",
      "a\u016dgusto": "ao\u00fbt",
      "kvindek": "cinquante, 50",
      "krepusko": "cr\u00e9puscule",
      "vivon": "vie",
      "kio": "quoi, que",
      "\u015di": "elle",
      "alvenos": "arriver",
      "post": "apr\u00e8s",
      "kie": "o\u00f9",
      "fingroj": "marcher sur la pointe des pieds, toucher du doigt, se br\u00fbler les doigts, doigt",
      "flankojn": "c\u00f4t\u00e9",
      "kunigitaj": "rapprocher, r\u00e9unir, unir",
      "nova": "neuf, neuve",
      "voston": "queue",
      "inundas": "inonder, noyer, submerger",
      "tempo": "temps",
      "medaliono": "m\u00e9dallion",
      "apud": "pr\u00e8s de, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de",
      "sur": "sur",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "morton": "mort",
      "serpento": "serpent",
      "sendis": "envoyer, exp\u00e9dier",
      "kiam": "quand",
      "a\u016dguston": "ao\u00fbt",
      "\u0109io": "tout, toute chose",
      "karesas": "flatter, prendre \u00e0 rebrousse-poil, caresser, cajoler, c\u00e2liner, dorloter, effleurer, enj\u00f4ler, nourrir",
      "cirklan": "circulaire, de cercle",
      "metas": "mettre, poser, placer",
      "nun": "maintenant",
      "turnas": "tourner",
      "herbon": "*herbe",
      "foriru": "partir, renvoyer, cong\u00e9dier, faire partir, jeter dehors",
      "\u0135us": "\u00e0 l'instant, justement",
      "kiun": "qui",
      "estas": "\u00eatre",
      "\u015dia": "elle",
      "al": "\u00e0, vers",
      "krei\u011das": "qui se cr\u00e9e",
      "kiom": "combien, quelle quantit\u00e9",
      "sed": "mais",
      "fakte": "en fait",
      "devas": "devoir",
      "donas": "donner",
      "ridetas": "sourire",
      "\u011din": "il, elle",
      "kiel": "comment, comme",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "preska\u016d": "presque",
      "rigardadas": "contempler",
      "sidis": "\u00eatre assis(e)",
      "kaj": "et",
      "jen": "voici",
      "iom": "un peu",
      "mordanta": "mordre",
      "fermante": "fermer",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "junulo": "jeune",
      "ventron": "ventre",
      "inverse": "inversement, au contraire, \u00e0 l'inverse, \u00e0 l'envers, \u00e0 rebours",
      "malrapide": "lentement",
      "alvenis": "arriver",
      "siaj": "son, sa, ses"
    }
  },
  {
    "teksto": "",
    "vortaro": {}
  },
  {
    "teksto": "Majo 2000",
    "vortaro": {
      "majo": "mai"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kuracisto gvidas \u0109iutagan kunsidon kun la flegistoj kaj aku\u015distoj de aku\u015deja parto de malsanulejo. Lastan nokton tri infanoj naski\u011dis. Du naskoj senproblemis, sed tutalie okazis pri la tria. Neniu patro. Patrino maljuna, des pli zorgige ke temis pri \u015dia unua gravedeco. Bon\u015dance la aku\u015do mem glate okazis. Sed post rutinaj sangoanalizoj oni malkovris, ke \u015di grave malsanas. Nur dum mallonga tempo \u015di povos eduki sian filon.",
    "vortaro": {
      "gravedeco": "grossesse, gestation, gravidit\u00e9",
      "patro": "p\u00e8re",
      "de": "de",
      "sed": "mais",
      "des": "plus, moins",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "nur": "seulement",
      "\u0109iutagan": "quotidien",
      "tempo": "temps",
      "filon": "fils",
      "nokton": "nuit",
      "grave": "gravement",
      "aku\u015do": "accouchement",
      "parto": "partie",
      "kun": "avec",
      "lastan": "dernier",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "gvidas": "guider, diriger",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "oni": "on",
      "naski\u011dis": "na\u00eetre",
      "malsanas": "\u00eatre en mauvaise sant\u00e9",
      "kaj": "et",
      "eduki": "\u00e9duquer, \u00e9lever, dresser, faire pousser",
      "rutinaj": "de routine",
      "du": "deux",
      "flegistoj": "infirmier",
      "maljuna": "vieux",
      "glate": "bien",
      "temis": "concerner, toucher, s'agir de, \u00eatre question de",
      "malkovris": "d\u00e9couvrir (tous les sens)",
      "tria": "troisi\u00e8me",
      "naskoj": "naissance",
      "kunsidon": "session",
      "patrino": "m\u00e8re",
      "aku\u015distoj": "sage-femme",
      "kuracisto": "m\u00e9decin",
      "povos": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "la": "le, la, les",
      "post": "apr\u00e8s",
      "malsanulejo": "h\u00f4pital",
      "neniu": "personne",
      "infanoj": "enfant",
      "mallonga": "court",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "\u015dia": "elle",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "tri": "trois, 3",
      "sian": "son, sa, ses",
      "\u015di": "elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Kompatinda knabo! Li havas neniun patron, kaj balda\u016d neniun patrinon.",
    "vortaro": {
      "li": "il, lui, le",
      "knabo": "gar\u00e7on, jeune homme",
      "patron": "p\u00e8re",
      "kompatinda": "digne de piti\u00e9, \u00e0 plaindre",
      "patrinon": "m\u00e8re",
      "balda\u016d": "bient\u00f4t",
      "neniun": "personne",
      "kaj": "et",
      "havas": "avoir"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Estas homoj, kiuj dekomence malbon\u015dancas en la vivo.",
    "vortaro": {
      "en": "dans",
      "vivo": "vie",
      "dekomence": "au commencement",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "estas": "\u00eatre",
      "kiuj": "qui",
      "la": "le, la, les"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 \u0108u vi rimarkis? La fingroj kaj piedfingroj de la bebo estas kunigitaj, kiel \u0109e la patrino.",
    "vortaro": {
      "piedfingroj": "orteil, doigt",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "rimarkis": "remarquer, noter",
      "de": "de",
      "fingroj": "marcher sur la pointe des pieds, toucher du doigt, se br\u00fbler les doigts, doigt",
      "patrino": "m\u00e8re",
      "vi": "tu, vous",
      "estas": "\u00eatre",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de",
      "kunigitaj": "rapprocher, r\u00e9unir, unir",
      "kiel": "comment, comme",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "bebo": "b\u00e9b\u00e9"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Anta\u016d multaj jaroj, mi jam vidis bebon kun fingroj de palmpiedulo, sed tio tre maloftas.",
    "vortaro": {
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "mi": "je",
      "de": "de",
      "sed": "mais",
      "bebon": "b\u00e9b\u00e9",
      "jaroj": "ann\u00e9e",
      "fingroj": "marcher sur la pointe des pieds, toucher du doigt, se br\u00fbler les doigts, doigt",
      "kun": "avec",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "vidis": "voir",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Tion oni nomas sindaktilio. Probable temas pri genetika trajto, kiun li heredis de sia patrino.",
    "vortaro": {
      "li": "il, lui, le",
      "de": "de",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "oni": "on",
      "heredis": "coh\u00e9ritier, h\u00e9riter, recevoir en h\u00e9ritage, tenir",
      "probable": "probablement, sans doute",
      "genetika": "g\u00e9n\u00e9tique, mat\u00e9riel g\u00e9n\u00e9tique, ADN",
      "nomas": "nommer",
      "kiun": "qui",
      "sia": "se, s', soi",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "patrino": "m\u00e8re",
      "temas": "concerner, toucher, s'agir de, \u00eatre question de",
      "trajto": "trait"
    }
  },
  {
    "teksto": "\u2014 Nu, eble anka\u016d la patro estas tia, kial ne?",
    "vortaro": {
      "patro": "p\u00e8re",
      "nu": "allons, bien, eh bien\u2026 ",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "estas": "\u00eatre",
      "ne": "non, ne... pas",
      "anka\u016d": "aussi",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "kial": "pourquoi",
      "la": "le, la, les"
    }
  }
]