[
  {
    "teksto": "\u0108u vi iam demandis vin, kiel eblas plej efike lerni Esperanton? Mia respondo estas simpla: iru al Esperanto-renkonti\u011do a\u016d simila evento!",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "a\u016d": "ou",
      "demandis": "interroger, demander",
      "eblas": "\u00eatre possible",
      "esperanton": "esp\u00e9rer",
      "estas": "\u00eatre",
      "evento": "\u00e9v\u00e9nement",
      "iam": "\u00e0 un moment, un jour, une fois",
      "iru": "aller",
      "kiel": "comment, comme",
      "lerni": "apprendre",
      "mia": "je",
      "plej": "le plus, la plus",
      "respondo": "r\u00e9ponse",
      "simila": "similaire",
      "simpla": "simple",
      "vi": "tu, vous",
      "vin": "tu, vous",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mia nivelo de Esperanto tre multe kreskis, kiam mi partoprenis mian unuan renkonti\u011don. Tio okazis en Francio, en la kastelo Greziljono. Esperantistoj posedas tiun kastelon, kaj organizas tie Esperantajn aran\u011dojn. Mi multege \u015datis la bibliotekon, kie oni trovas plurajn centojn da Esperanto-libroj.",
    "vortaro": {
      "aran\u011dojn": "combinaison, arrangement",
      "bibliotekon": "biblioth\u00e8que",
      "centojn": "cent, centaine",
      "da": "de (apr\u00e8s une expression de quantit\u00e9)",
      "de": "de",
      "en": "dans",
      "esperantajn": "esp\u00e9rant",
      "esperantistoj": "esp\u00e9rantiste",
      "esperanto": "Esp\u00e9ranto",
      "francio": "France, R\u00e9publique fran\u00e7aise",
      "kaj": "et",
      "kastelo": "ch\u00e2teau",
      "kastelon": "ch\u00e2teau",
      "kiam": "quand",
      "kie": "o\u00f9",
      "kreskis": "*cro\u00eetre, grandir, pousser",
      "la": "le, la, les",
      "mi": "je",
      "mia": "je",
      "mian": "mon, ma",
      "multe": "beaucoup",
      "nivelo": "niveau",
      "okazis": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "oni": "on",
      "organizas": "organiser",
      "plurajn": "plusieurs",
      "posedas": "poss\u00e9der",
      "renkonti\u011don": "concours de circonstances, rencontre",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "trovas": "trouver",
      "unuan": "premier, premi\u00e8re",
      "\u015datis": "appr\u00e9cier, aimer"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sed mi ne volas paroli al vi nur pri la kastelo Greziljono, \u0109ar vi ver\u015dajne ne lo\u011das en E\u016dropo! Tio ne gravas, \u0109ar Esperantaj eventoj ne okazas nur en E\u016dropo, feli\u0109e!",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "en": "dans",
      "esperantaj": "esp\u00e9rant",
      "eventoj": "\u00e9v\u00e9nement",
      "e\u016dropo": "Europe",
      "feli\u0109e": "heureusement",
      "gravas": "avoir de l'importance",
      "kastelo": "ch\u00e2teau",
      "la": "le, la, les",
      "lo\u011das": "habiter",
      "mi": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nur": "seulement",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "paroli": "parler",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "sed": "mais",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "ver\u015dajne": "probablement",
      "vi": "tu, vous",
      "volas": "vouloir",
      "\u0109ar": "parce que"
    }
  },
  {
    "teksto": "Unu el la plej bonaj iloj por ser\u0109i kaj trovi eventojn, estas la retejo eventaservo.org.",
    "vortaro": {
      "bonaj": "bon,  bonne",
      "el": "hors de, de",
      "estas": "\u00eatre",
      "eventojn": "\u00e9v\u00e9nement",
      "iloj": "instrument, outil, ustensile",
      "kaj": "et",
      "la": "le, la, les",
      "plej": "le plus, la plus",
      "por": "pour, dans le but de",
      "retejo": "site internet",
      "ser\u0109i": "chercher",
      "trovi": "trouver",
      "unu": "les uns"
    }
  },
  {
    "teksto": "Multaj specoj de eventoj ekzistas. Unue, estas la lokaj eventoj. Ili \u011denerale okazas regule, ekzemple \u0109iumonate.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "ekzemple": "par exemple",
      "ekzistas": "exister",
      "estas": "\u00eatre",
      "eventoj": "\u00e9v\u00e9nement",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "la": "le, la, les",
      "lokaj": "local",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "specoj": "sorte, esp\u00e8ce, genre",
      "unue": "premi\u00e8rement, d'abord",
      "\u011denerale": "g\u00e9n\u00e9ralement, commun\u00e9ment, en gros, globalement, ordinairement"
    }
  },
  {
    "teksto": "Due, kursoj kun instruistoj. Foje necesas pagi, foje ne. Iri al kursoj estas tre bona maniero lerni la lingvon, sed ne \u0109iuj \u015datas fari tion. Mi persone plej \u015datas lerni lingvojn en kunteksto, do per libroj kaj filmoj, a\u016d per parolado kun amikoj dum renkonti\u011doj.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "amikoj": "ami",
      "a\u016d": "ou",
      "bona": "bon,  bonne",
      "do": "donc",
      "due": "deuxi\u00e8mement",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "fari": "faire",
      "filmoj": "film, feuille, pellicule",
      "foje": "une fois, parfois",
      "instruistoj": "instituteur",
      "iri": "aller",
      "kaj": "et",
      "kun": "avec",
      "kunteksto": "contexte",
      "kursoj": "cours (d'un professeur)",
      "la": "le, la, les",
      "lerni": "apprendre",
      "libroj": "livre",
      "lingvojn": "langue",
      "lingvon": "langue",
      "maniero": "mani\u00e8re",
      "mi": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "necesas": "falloir, \u00eatre n\u00e9cessaire",
      "pagi": "payer",
      "parolado": "discours",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "persone": "personnellement",
      "plej": "le plus, la plus",
      "renkonti\u011doj": "concours de circonstances, rencontre",
      "sed": "mais",
      "tion": "ce, cela, \u00e7a",
      "tre": "tr\u00e8s",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun",
      "\u015datas": "appr\u00e9cier, aimer"
    }
  },
  {
    "teksto": "Trie, estas naciaj renkonti\u011doj, kiuj kutime okazas \u0109iujare. Kaj kvare, estas internaciaj renkonti\u011doj, kiuj foje okazas \u0109iujare, foje malpli ofte. Kelkaj eventoj celas \u0109efe gejunulojn, dum aliaj estas por familioj, a\u016d por homoj de \u0109iuj a\u011doj. Aliaj havas apartan temon, ekzemple sciencon a\u016d muzikon.",
    "vortaro": {
      "aliaj": "autre",
      "apartan": "distinct, s\u00e9par\u00e9, particulier, \u00e0 part, sp\u00e9cial",
      "a\u011doj": "\u00e2ge",
      "a\u016d": "ou",
      "celas": "avoir pour objectif, viser",
      "de": "de",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "ekzemple": "par exemple",
      "estas": "\u00eatre",
      "eventoj": "\u00e9v\u00e9nement",
      "familioj": "famille",
      "foje": "une fois, parfois",
      "gejunulojn": "jeunes gens",
      "havas": "avoir",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "internaciaj": "international(e)",
      "kaj": "et",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "kiuj": "qui",
      "kutime": "habituellement",
      "kvare": "quatri\u00e8mement",
      "malpli": "moins",
      "muzikon": "musique",
      "naciaj": "national(e)",
      "ofte": "souvent, fr\u00e9quemment",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "por": "pour, dans le but de",
      "renkonti\u011doj": "concours de circonstances, rencontre",
      "sciencon": "science",
      "temon": "sujet, th\u00e8me",
      "trie": "troisi\u00e8mement",
      "\u0109efe": "surtout, au premier chef",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun"
    }
  },
  {
    "teksto": "La plej granda renkonti\u011do de Esperanto-parolantoj estas la Universala Kongreso (UK). Fine de julio 2025, \u011di okazos en Burno, \u0108e\u0125io. Kutime partoprenas 1000 \u011dis 2000 homoj, foje pli.",
    "vortaro": {
      "de": "de",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "fine": "au final, finalement, enfin",
      "foje": "une fois, parfois",
      "granda": "grand(e)",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "julio": "juillet",
      "kongreso": "colloque, congr\u00e8s",
      "kutime": "habituellement",
      "la": "le, la, les",
      "okazos": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "plej": "le plus, la plus",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "renkonti\u011do": "concours de circonstances, rencontre",
      "universala": "universel",
      "\u0109e\u0125io": "Tch\u00e9quie, R\u00e9publique tch\u00e8que",
      "\u011di": "il, elle",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0"
    }
  },
  {
    "teksto": "La plej granda renkonti\u011do por junaj esperantistoj estas la Internacia Junulara Kongreso (IJK). Kutime partoprenas 200 \u011dis 400 junuloj. En 2025, \u011di okazos en a\u016dgusto en Cisarua, Indonezio. Tio estas la unua fojo, ke IJK okazas en tiu lando. Jen unika \u015danco por tiuj, kiuj lo\u011das en Azio!",
    "vortaro": {
      "azio": "Asie",
      "a\u016dgusto": "ao\u00fbt",
      "en": "dans",
      "esperantistoj": "esp\u00e9rantiste",
      "estas": "\u00eatre",
      "fojo": "fois, occasion",
      "granda": "grand(e)",
      "indonezio": "Indon\u00e9sie",
      "internacia": "international(e)",
      "jen": "voici",
      "junaj": "jeune",
      "junuloj": "jeune",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiuj": "qui",
      "kongreso": "colloque, congr\u00e8s",
      "kutime": "habituellement",
      "la": "le, la, les",
      "lando": "pays",
      "lo\u011das": "habiter",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "okazos": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "plej": "le plus, la plus",
      "por": "pour, dans le but de",
      "renkonti\u011do": "concours de circonstances, rencontre",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "unika": "unique",
      "unua": "premier, premi\u00e8re",
      "\u011di": "il, elle",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0",
      "\u015danco": "chance"
    }
  },
  {
    "teksto": "Mi volas kura\u011digi \u0109iujn legantojn de uea.facila informi\u011di pri la venontaj eventoj, \u0109ar inter tiuj aran\u011doj certe estas kelkaj, kiuj povus interesi vin! Mi mem aktivas en la organiza teamo de FESTO kiel komunikisto. En a\u016dgusto 2025 tiu evento okazos en Francio kun koncertoj kaj muziko, do \u0109efe por junuloj. Mi anka\u016d helpos anonci la eventon JES, kiu okazas jarfine. Fine de 2025 \u011di okazos en Germanio, kaj da\u016dros \u011dis la komenco de 2026. \u011ci estas la plej bela maniero por festi la Novan Jaron kun amikoj!",
    "vortaro": {
      "amikoj": "ami",
      "anka\u016d": "aussi",
      "anonci": "annoncer",
      "aran\u011doj": "combinaison, arrangement",
      "a\u016dgusto": "ao\u00fbt",
      "bela": "beau, belle",
      "certe": "certainement",
      "da\u016dros": "durer",
      "de": "de",
      "do": "donc",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "evento": "\u00e9v\u00e9nement",
      "eventoj": "\u00e9v\u00e9nement",
      "eventon": "\u00e9v\u00e9nement",
      "facila": "facile",
      "festi": "f\u00eater",
      "festo": "f\u00eate",
      "fine": "au final, finalement, enfin",
      "francio": "France, R\u00e9publique fran\u00e7aise",
      "germanio": "Allemagne, R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne",
      "helpos": "aider",
      "informi\u011di": "s'informer, se renseigner",
      "inter": "entre, parmi",
      "interesi": "int\u00e9resser",
      "jaron": "ann\u00e9e",
      "jes": "oui, d'accord",
      "junuloj": "jeune",
      "kaj": "et",
      "kelkaj": "quelque, un certain",
      "kiel": "comment, comme",
      "kiu": "qui",
      "kiuj": "qui",
      "komenco": "commencement, d\u00e9but, d\u00e9part, entr\u00e9e, origine, ouverture",
      "koncertoj": "concert, r\u00e9cital, choeligur",
      "kun": "avec",
      "kura\u011digi": "encourager",
      "la": "le, la, les",
      "maniero": "mani\u00e8re",
      "mem": "soi-m\u00eame",
      "mi": "je",
      "muziko": "musique",
      "novan": "neuf, neuve",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "okazos": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "plej": "le plus, la plus",
      "por": "pour, dans le but de",
      "povus": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "teamo": "\u00e9quipe",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "venontaj": "venir",
      "vin": "tu, vous",
      "volas": "vouloir",
      "\u0109ar": "parce que",
      "\u0109efe": "surtout, au premier chef",
      "\u0109iujn": "chaque, chacun",
      "\u011di": "il, elle",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0"
    }
  },
  {
    "teksto": "Se vi neniam partoprenis Esperanto-eventon, mi esperas, ke inter tiuj multaj proponoj vi trovos ion, kio interesos vin!",
    "vortaro": {
      "esperas": "esp\u00e9rer",
      "inter": "entre, parmi",
      "interesos": "int\u00e9resser",
      "ion": "quelque chose",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kio": "quoi, que",
      "mi": "je",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "neniam": "jamais",
      "proponoj": "proposition",
      "se": "si (indique une condition)",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "trovos": "trouver",
      "vi": "tu, vous",
      "vin": "tu, vous"
    }
  }
]