[
  {
    "teksto": "La 1-an de februaro forpasis Renato Corsetti, eble la plej konata homo el \u0109iuj aktivaj esperantistoj pro siaj energio, lerteco kaj kura\u011do. Renato estis universalisto, kiu kredis, ke Esperanto estas lingvo por la tuta mondo. Li opiniis, ke Esperanto devas resti simpla, facile lernebla, kaj vere tutmonda \u2013 por homoj el \u0109iuj landoj kaj \u0109iuj opinioj. Li kredis, ke honesta inter\u015dan\u011do de ideoj estas la vojo al paco kaj kompreno. Li \u0109iam pensis pozitive, kaj kapablis kunlabori kun aliaj parolantoj kaj subtenantoj de Esperanto de \u0109iuj kredoj kaj konvinkoj.",
    "vortaro": {
      "aktivaj": "actif",
      "al": "\u00e0, vers",
      "aliaj": "autre",
      "de": "de",
      "devas": "devoir",
      "eble": "peut-\u00eatre, possiblement",
      "el": "hors de, de",
      "energio": "\u00e9nerg\u00e9tique, \u00e9nergie",
      "esperantistoj": "esp\u00e9rantiste",
      "esperanto": "Esp\u00e9ranto",
      "estas": "\u00eatre",
      "estis": "\u00eatre",
      "facile": "facilement",
      "februaro": "f\u00e9vrier",
      "forpasis": "feu, passer",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "homoj": "\u00eatre humain, homme",
      "honesta": "honn\u00eate",
      "ideoj": "id\u00e9e",
      "kaj": "et",
      "kapablis": "\u00eatre capable de, \u00eatre apte \u00e0",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kiu": "qui",
      "kompreno": "compr\u00e9hension, entendement, intellection, intelligence",
      "konata": "conna\u00eetre",
      "konvinkoj": "croyance, conviction",
      "kredis": "croire",
      "kredoj": "confiance, croyance",
      "kun": "avec",
      "kunlabori": "collaborer",
      "kura\u011do": "courage",
      "la": "le, la, les",
      "landoj": "pays",
      "lerteco": "adresse, agilit\u00e9, habilet\u00e9",
      "li": "il, lui, le",
      "lingvo": "langue",
      "mondo": "monde",
      "opiniis": "\u00eatre d'avis, penser, croire",
      "opinioj": "opinion, avis",
      "paco": "si tu veux la paix, pr\u00e9pare la guerre, paix",
      "parolantoj": "orateur",
      "pensis": "penser",
      "plej": "le plus, la plus",
      "por": "pour, dans le but de",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "resti": "rester",
      "siaj": "son, sa, ses",
      "simpla": "simple",
      "tuta": "entier, enti\u00e8re, tout(e) le(la)/un(e)",
      "tutmonda": "mondial, du monde entier",
      "vere": "vraiment",
      "vojo": "chemin, route",
      "\u0109iam": "toujours",
      "\u0109iuj": "chaque, chacun"
    }
  },
  {
    "teksto": "Renato naski\u011dis en Romo, Italio, en 1941, kaj lernis Esperanton kiel junulo dum la 1960-aj jaroj. Li restis fidela uzanto kaj subtenanto de la lingvo \u011dis siaj lastaj tagoj. Mi persone konis lin dum preska\u016d sesdek jaroj. Li estis prezidanto de TEJO, la Tutmonda Esperantista Junulara Organizo de 1971 \u011dis 1973, kaj prezidanto de Universala Esperanto-Asocio (UEA) de 2001 \u011dis 2007. Li korespondis kun aktivuloj por Esperanto en \u0109iu angulo de la mondo: li subtenis ilian laboron, proponis konsilojn, kaj donis al ili kura\u011don kaj esperon.",
    "vortaro": {
      "aktivuloj": "membre engag\u00e9, militant",
      "al": "\u00e0, vers",
      "angulo": "coin, angle",
      "de": "de",
      "donis": "donner",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "en": "dans",
      "esperantista": "esp\u00e9rantiste",
      "esperanto": "Esp\u00e9ranto",
      "esperanton": "esp\u00e9rer",
      "esperon": "espoir",
      "estis": "\u00eatre",
      "fidela": "fid\u00e8le, loyal, conforme, pr\u00e9cis",
      "ili": "ils, elles, eux",
      "ilian": "leur",
      "italio": "Italie, R\u00e9publique italienne",
      "jaroj": "ann\u00e9e",
      "junulo": "jeune",
      "kaj": "et",
      "kiel": "comment, comme",
      "konis": "conna\u00eetre",
      "konsilojn": "conseil",
      "korespondis": "correspondre",
      "kun": "avec",
      "kura\u011don": "courage",
      "la": "le, la, les",
      "laboron": "travail",
      "lastaj": "dernier",
      "lernis": "apprendre",
      "li": "il, lui, le",
      "lin": "il, lui, le",
      "lingvo": "langue",
      "mi": "je",
      "mondo": "monde",
      "naski\u011dis": "na\u00eetre",
      "organizo": "configuration, disposition, organisation",
      "persone": "personnellement",
      "por": "pour, dans le but de",
      "preska\u016d": "presque",
      "prezidanto": "Pr\u00e9sident",
      "proponis": "sugg\u00e9rer, proposer ; offrir",
      "restis": "rester",
      "romo": "Rome",
      "sesdek": "soixante, 60",
      "siaj": "son, sa, ses",
      "subtenanto": "soutenir",
      "subtenis": "soutenir",
      "tagoj": "jour",
      "tutmonda": "mondial, du monde entier",
      "universala": "universel",
      "uzanto": "utiliser",
      "\u0109iu": "chaque, chacun",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0"
    }
  },
  {
    "teksto": "Sed li anka\u016d \u011duis Esperanton en la plej simpla senco. Ekzemple, li kunlaboris kun italaj kantistoj por produkti popularajn kaj amuzajn diskojn kun kantoj, kiujn li verkis a\u016d tradukis.",
    "vortaro": {
      "amuzajn": "amusant",
      "anka\u016d": "aussi",
      "a\u016d": "ou",
      "diskojn": "disque, cercle",
      "ekzemple": "par exemple",
      "en": "dans",
      "esperanton": "esp\u00e9rer",
      "italaj": "italien, italienne",
      "kaj": "et",
      "kantistoj": "chanteur",
      "kantoj": "chanson, chant",
      "kiujn": "qui",
      "kun": "avec",
      "kunlaboris": "collaborer",
      "la": "le, la, les",
      "li": "il, lui, le",
      "plej": "le plus, la plus",
      "popularajn": "populaire",
      "por": "pour, dans le but de",
      "produkti": "produire",
      "sed": "mais",
      "senco": "sens",
      "simpla": "simple",
      "tradukis": "traduire",
      "verkis": "composer, \u00e9crire",
      "\u011duis": "jouir"
    }
  },
  {
    "teksto": "Li komencis sian profesian vivon kiel oficisto \u0109e banko, sed poste dum multaj jaroj li estis profesoro pri studado de lingvoj kaj la homa menso en la universitato La Sapienza en Romo. Ankora\u016d pli poste, li kaj la brita edzino Anna L\u00f6wenstein eklo\u011dis en Londono, kie li aktivis en la Londona Esperanto-Klubo kaj instruis Esperanton per la reto. Li uzis la reton anka\u016d por kunlabori kun esperantistoj ne nur en E\u016dropo, sed anka\u016d en Azio, en diversaj landoj de Afriko, kaj en aliaj lokoj tra la mondo. Fakte, li fari\u011dis kvaza\u016d tutmonda konsilanto kaj kunlaboranto pri Esperanto-agado.",
    "vortaro": {
      "afriko": "Afrique, Centrafrique, R\u00e9publique centrafricaine, Afrique du Sud",
      "aliaj": "autre",
      "anka\u016d": "aussi",
      "ankora\u016d": "encore",
      "azio": "Asie",
      "banko": "banque",
      "brita": "britannique",
      "de": "de",
      "diversaj": "vari\u00e9(e), divers(e)",
      "dum": "durant, pendant, pendant que",
      "edzino": "\u00e9pouse",
      "eklo\u011dis": "s'installer",
      "en": "dans",
      "esperantistoj": "esp\u00e9rantiste",
      "esperanton": "esp\u00e9rer",
      "estis": "\u00eatre",
      "e\u016dropo": "Europe",
      "fakte": "en fait",
      "fari\u011dis": "devenir, se transformer",
      "homa": "inhumain, humain",
      "instruis": "enseigner",
      "jaroj": "ann\u00e9e",
      "kaj": "et",
      "kie": "o\u00f9",
      "kiel": "comment, comme",
      "komencis": "commencer",
      "konsilanto": "conseiller",
      "kun": "avec",
      "kunlaboranto": "collaborer",
      "kunlabori": "collaborer",
      "kvaza\u016d": "quasi-, comme si",
      "la": "le, la, les",
      "landoj": "pays",
      "li": "il, lui, le",
      "lingvoj": "langue",
      "lokoj": "endroit, lieu",
      "londono": "Londres",
      "menso": "esprit, mentalit\u00e9",
      "mondo": "monde",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nur": "seulement",
      "oficisto": "employ\u00e9",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "por": "pour, dans le but de",
      "poste": "ensuite, puis",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "profesian": "professionnel",
      "profesoro": "professeur",
      "reto": "filet, r\u00e9seau, R\u00e9ticule",
      "reton": "filet, r\u00e9seau, R\u00e9ticule",
      "romo": "Rome",
      "sed": "mais",
      "sian": "son, sa, ses",
      "tra": "\u00e0 travers",
      "tutmonda": "mondial, du monde entier",
      "universitato": "universit\u00e9",
      "uzis": "utiliser",
      "vivon": "vie",
      "\u0109e": "\u00e0 (comme dans \u00ab\u00e0 la table\u00bb), \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de"
    }
  },
  {
    "teksto": "Inter lia \u0109efa agado estis fortigo de la studado de Esperanto en universitatoj, precipe en Afriko.",
    "vortaro": {
      "afriko": "Afrique, Centrafrique, R\u00e9publique centrafricaine, Afrique du Sud",
      "agado": "action",
      "de": "de",
      "en": "dans",
      "esperanto": "Esp\u00e9ranto",
      "estis": "\u00eatre",
      "inter": "entre, parmi",
      "la": "le, la, les",
      "lia": "il, lui, le",
      "precipe": "avant tout, essentiellement, principalement, particuli\u00e8rement, en particulier, surtout",
      "universitatoj": "universit\u00e9",
      "\u0109efa": "principal(e), chef"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ni kune laboris je \u0109iu punkto en lia Esperanto-vivo \u2013 en TEJO, en UEA, kaj en la Akademio de Esperanto. Ni ne \u0109iam sam-opiniis, sed ni \u0109iam venis al interkonsento: ni sciis vigle diskuti kaj poste bone kunlabori. Fakte, Renato estis mia instruisto pri la arto kunlabori.",
    "vortaro": {
      "akademio": "acad\u00e9mie, soci\u00e9t\u00e9 savante, \u00e9cole artistique",
      "al": "\u00e0, vers",
      "arto": "art",
      "bone": "bien",
      "de": "de",
      "diskuti": "discuter",
      "en": "dans",
      "esperanto": "Esp\u00e9ranto",
      "estis": "\u00eatre",
      "fakte": "en fait",
      "instruisto": "instituteur",
      "interkonsento": "accord",
      "je": "pr\u00e9position ind\u00e9finie",
      "kaj": "et",
      "kune": "ensemble",
      "kunlabori": "collaborer",
      "la": "le, la, les",
      "laboris": "travailler",
      "lia": "il, lui, le",
      "mia": "je",
      "ne": "non, ne... pas",
      "ni": "nous",
      "poste": "ensuite, puis",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "punkto": "point, deux-points",
      "sciis": "savoir",
      "sed": "mais",
      "venis": "venir",
      "vigle": "vigoureusement, vivement",
      "\u0109iam": "toujours",
      "\u0109iu": "chaque, chacun"
    }
  },
  {
    "teksto": "Lia forpaso lasos grandan truon. La plej bona maniero por memori lin estas da\u016drigi lian laboron kun la sama optimismo, kiun li \u0109iam montris en siaj agadoj. Dankon, kara Renato, pro \u0109io, kion vi kontribuis. Ni konstruos sur viaj agoj, atingoj kaj bon-kora modelo, por krei pli bonan kaj pli pacan mondon.",
    "vortaro": {
      "agadoj": "action",
      "agoj": "acte, action",
      "atingoj": "acc\u00e8s",
      "bona": "bon,  bonne",
      "bonan": "bon,  bonne",
      "dankon": "merci, remerciement",
      "da\u016drigi": "continuer (quelque chose)",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "grandan": "grand(e)",
      "kaj": "et",
      "kara": "cher, ch\u00e8re",
      "kion": "quoi, que",
      "kiun": "qui",
      "konstruos": "b\u00e2tir des ch\u00e2teaux en espagne, b\u00e2tir, \u00e9difier, former, organiser, construire",
      "kontribuis": "contribuer",
      "krei": "l'occasion fait le larron, cr\u00e9er",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "laboron": "travail",
      "lasos": "laisser",
      "li": "il, lui, le",
      "lia": "il, lui, le",
      "lian": "son, sa",
      "lin": "il, lui, le",
      "maniero": "mani\u00e8re",
      "memori": "se souvenir, se rappeler",
      "modelo": "mod\u00e8le",
      "mondon": "monde",
      "montris": "montrer, d\u00e9signer",
      "ni": "nous",
      "optimismo": "optimisme",
      "pacan": "pacifique, paisible",
      "plej": "le plus, la plus",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "por": "pour, dans le but de",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "sama": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "siaj": "son, sa, ses",
      "sur": "sur",
      "truon": "c'est un panier perc\u00e9, il a l'argent qui lui br\u00fble les doigts, il a l'argent qui lui file entre les doigts, il a l'argent qui lu",
      "vi": "tu, vous",
      "viaj": "ton, votre",
      "\u0109iam": "toujours",
      "\u0109io": "tout, toute chose"
    }
  }
]