[
  {
    "teksto": "Lastatempa maniero protekti la natur-medion estas igi \u011din persono. Temas kompreneble ne pri korpa persono sed pri jura persono, kiu havas similajn rajtojn, povojn, kaj respondecojn kiel normala homo. Tiumaniere natura esta\u0135o kapablas defendi sin kontra\u016d tiuj, kiuj malutilas al \u011di, \u0109ar \u011di povas voki ilin anta\u016d ju\u011diston. Tio gravas, \u0109ar kutime proceso eblas nur se malutilo okazas al homa persono.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "anta\u016d": "avant, en avant de, devant",
      "defendi": "d\u00e9fendre",
      "eblas": "\u00eatre possible",
      "estas": "\u00eatre",
      "esta\u0135o": "\u00eatre",
      "gravas": "avoir de l'importance",
      "havas": "avoir",
      "homa": "inhumain, humain",
      "homo": "\u00eatre humain, homme",
      "igi": "faire, rendre",
      "ilin": "ils, elles, eux",
      "jura": "personnalit\u00e9 juridique, juridique",
      "ju\u011diston": "juge",
      "kaj": "et",
      "kapablas": "\u00eatre capable de, \u00eatre apte \u00e0",
      "kiel": "comment, comme",
      "kiu": "qui",
      "kiuj": "qui",
      "kompreneble": "naturellement, bien entendu",
      "kontra\u016d": "contre",
      "korpa": "physique",
      "kutime": "habituellement",
      "la": "le, la, les",
      "malutilas": "nuire",
      "malutilo": "nuisance",
      "maniero": "mani\u00e8re",
      "natura": "naturel(le)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "normala": "normal(e)",
      "nur": "seulement",
      "okazas": "arriver, se passer, avoir lieu",
      "persono": "personne",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "povojn": "cardinal, puissance, pouvoir",
      "pri": "\u00e0 propos de",
      "proceso": "proc\u00e8s",
      "protekti": "prot\u00e9ger",
      "rajtojn": "(le) droit (de faire quelque chose)",
      "respondecojn": "r\u00e9ponse",
      "se": "si (indique une condition)",
      "sed": "mais",
      "similajn": "similaire",
      "sin": "se, s', soi",
      "temas": "concerner, toucher, s'agir de, \u00eatre question de",
      "tio": "ce, cela, \u00e7a",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "voki": "appeler",
      "\u0109ar": "parce que",
      "\u011di": "il, elle",
      "\u011din": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Ekde 2014 Novzelando uzas tiun rimedon por protekti pli bone la regionon Te Urewera. Tiu regiono de arbaro kaj montetoj jam estis protektata ekde 1954 kiel nacia parko. Tamen, en 2014 Novzelando decidis per le\u011do \u015dan\u011di \u011dian juran situacion. Nun la arbaro ne plu estas nacia parko; anstata\u016de, \u011di i\u011dis persono.",
    "vortaro": {
      "anstata\u016de": "en remplacement, \u00e0 la place",
      "arbaro": "for\u00eat",
      "bone": "bien",
      "de": "de",
      "decidis": "d\u00e9cider",
      "ekde": "\u00e0 partir de, depuis, d\u00e8s, aussit\u00f4t, sit\u00f4t, \u00e0 partir du moment, depuis le d\u00e9but de",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "estis": "\u00eatre",
      "i\u011dis": "devenir",
      "jam": "d\u00e9j\u00e0",
      "kaj": "et",
      "kiel": "comment, comme",
      "la": "le, la, les",
      "le\u011do": "loi",
      "montetoj": "colline",
      "nacia": "national(e)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nun": "maintenant",
      "parko": "parc, parc naturel, r\u00e9serve naturelle",
      "per": "par, \u00e0 l'aide de (instrument, moyen de transport...)",
      "persono": "personne",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "por": "pour, dans le but de",
      "protektata": "prot\u00e9ger",
      "protekti": "prot\u00e9ger",
      "regiono": "r\u00e9gion",
      "regionon": "r\u00e9gion",
      "rimedon": "moyen, ressource, rem\u00e8de",
      "situacion": "situation",
      "tamen": "n\u00e9anmoins, toutefois, quand m\u00eame, cependant",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "uzas": "utiliser",
      "\u011di": "il, elle",
      "\u011dian": "son",
      "\u015dan\u011di": "changer (quelque chose)"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tiun rimedon Novzelando la duan fojon uzis en 2017, \u0109i-foje por protekti la riveron Whanganui. La maorioj \u0109iam konsideras la riveron sankta. Tial intertraktadoj kaj ju\u011daferoj inter la registaro kaj la maoria popolo da\u016dris jardekojn \u011dis la enkonduko de tiu nova le\u011do. Tiam la rivero i\u011dis persono.",
    "vortaro": {
      "da\u016dris": "durer",
      "de": "de",
      "duan": "second, deuxi\u00e8me",
      "en": "dans",
      "enkonduko": "introduction, insertion, incorportation, implantation, lancement",
      "fojon": "fois, occasion",
      "inter": "entre, parmi",
      "i\u011dis": "devenir",
      "jardekojn": "d\u00e9cennie",
      "ju\u011daferoj": "affaire, cause, proc\u00e8s",
      "kaj": "et",
      "konsideras": "consid\u00e9rer",
      "la": "le, la, les",
      "le\u011do": "loi",
      "maoria": "maori",
      "nova": "neuf, neuve",
      "persono": "personne",
      "popolo": "peuple",
      "por": "pour, dans le but de",
      "protekti": "prot\u00e9ger",
      "registaro": "gouvernement, cabinet",
      "rimedon": "moyen, ressource, rem\u00e8de",
      "rivero": "rivi\u00e8re",
      "riveron": "rivi\u00e8re",
      "sankta": "saint(e), sacr\u00e9(e)",
      "tial": "c'est pourquoi, \u00e0 cause de cela",
      "tiam": "\u00e0 ce moment l\u00e0, alors",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "tiun": "ce, cet(te)",
      "uzis": "utiliser",
      "\u0109iam": "toujours",
      "\u011dis": "jusqu'\u00e0"
    }
  },
  {
    "teksto": "Komence de 2025, Novzelando la trian fojon donis juran personecon al natura esta\u0135o. La monto Egmont, kiu samtempe estis renomita monto Taranaki, i\u011dis persono. La\u016d la le\u011do \u011di estas rekonata kiel \u201cvivanta kaj nedisigebla tuta\u0135o\u201d. Tia atingo estas grava pa\u015do en la direkto de pli granda respekto al la kulturo de la lokaj indi\u011denoj. Fakte, tiuj konsideras la monton Taranaki ne kiel ekspluateblan rimedon sed kiel unu el siaj anta\u016duloj.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "anta\u016duloj": "anc\u00eatre, devancier, pr\u00e9d\u00e9cesseur",
      "atingo": "acc\u00e8s",
      "de": "de",
      "direkto": "direction",
      "donis": "donner",
      "el": "hors de, de",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "esta\u0135o": "\u00eatre",
      "estis": "\u00eatre",
      "fakte": "en fait",
      "fojon": "fois, occasion",
      "granda": "grand(e)",
      "grava": "important(e)",
      "indi\u011denoj": "aborig\u00e8ne, autochtone, indig\u00e8ne",
      "i\u011dis": "devenir",
      "kaj": "et",
      "kiel": "comment, comme",
      "kiu": "qui",
      "komence": "au d\u00e9but",
      "konsideras": "consid\u00e9rer",
      "kulturo": "culture",
      "la": "le, la, les",
      "la\u016d": "selon, suivant ; le long de",
      "le\u011do": "loi",
      "lokaj": "local",
      "monto": "montagne",
      "monton": "montagne",
      "natura": "naturel(le)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nedisigebla": "ins\u00e9parable",
      "pa\u015do": "pas",
      "personecon": "personnalit\u00e9",
      "persono": "personne",
      "pli": "plus (en plus grande quantit\u00e9)",
      "rekonata": "reconnaitre",
      "respekto": "respect",
      "rimedon": "moyen, ressource, rem\u00e8de",
      "samtempe": "en m\u00eame temps",
      "sed": "mais",
      "siaj": "son, sa, ses",
      "tia": "tel(le), telle sorte de",
      "tiuj": "ce, cet(te)",
      "trian": "troisi\u00e8me",
      "tuta\u0135o": "totalit\u00e9",
      "unu": "les uns",
      "vivanta": "vivre",
      "\u011di": "il, elle"
    }
  },
  {
    "teksto": "Kiel monto povas esprimi sian volon? Same kiel aliaj juraj organiza\u0135oj, ekzemple asocio kiel UEA, monto Taranaki agos pere de homa grupo. Tiu grupo, kiun la nova le\u011do difinas kiel la \u201chomaj viza\u011do kaj vo\u0109o\u201d de la monto, konsistas el ok membroj. Kvar anoj estas nomumitaj de la lokaj maorioj kaj la kvar aliaj estas nomumitaj de la registaro.",
    "vortaro": {
      "agos": "agir",
      "aliaj": "autre",
      "anoj": "membre",
      "asocio": "association",
      "de": "de",
      "difinas": "d\u00e9finir, d\u00e9terminer",
      "ekzemple": "par exemple",
      "el": "hors de, de",
      "esprimi": "exprimer",
      "estas": "\u00eatre",
      "grupo": "groupe",
      "homa": "inhumain, humain",
      "homaj": "inhumain, humain",
      "kaj": "et",
      "kiel": "comment, comme",
      "kiun": "qui",
      "konsistas": "consister (en), se composer (de)",
      "kvar": "quatre",
      "la": "le, la, les",
      "le\u011do": "loi",
      "lokaj": "local",
      "membroj": "membre",
      "monto": "montagne",
      "nomumitaj": "nommer",
      "nova": "neuf, neuve",
      "ok": "huit, 8",
      "organiza\u0135oj": "organisation",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "registaro": "gouvernement, cabinet",
      "same": "de m\u00eame",
      "sian": "son, sa, ses",
      "tiu": "ce, cet(te)",
      "viza\u011do": "face, visage",
      "volon": "volont\u00e9, vouloir",
      "vo\u0109o": "voix"
    }
  },
  {
    "teksto": "Tradicie la maorioj ne supreniris sur la sankta monto Taranaki. Malgra\u016d sia nova jura situacio, la bela dormanta vulkano plu restas vizitebla. Pro \u011dia simileco al la japana monto Fuji, multaj turistoj vizitas \u011din. Pro la sama kialo oni filmis tie la filmon La lasta samurajo. \u0108u amasa turismo povas kunekzisti kun protektado de la natura medio estas demando, kiun respondos la estonteco. Estas rimarkinde, ke la apuda lando, A\u016dstralio, decidis en 2019 malpermesi la supreniradon de la \u015dtonego Uluru, konsiderata sankta de la lokaj indi\u011denoj.",
    "vortaro": {
      "al": "\u00e0, vers",
      "amasa": "de masse, massif",
      "apuda": "adjacent suppl\u00e9mentaire, tout proche, voisin",
      "a\u016dstralio": "Australie",
      "bela": "beau, belle",
      "de": "de",
      "decidis": "d\u00e9cider",
      "demando": "question",
      "dormanta": "dormir",
      "en": "dans",
      "estas": "\u00eatre",
      "estonteco": "futur",
      "filmon": "film, feuille, pellicule",
      "indi\u011denoj": "aborig\u00e8ne, autochtone, indig\u00e8ne",
      "japana": "japonais, japonaise",
      "jura": "personnalit\u00e9 juridique, juridique",
      "ke": "que (exemple: je sais que\u2026, il dit que\u2026)",
      "kialo": "raison, pourquoi",
      "kiun": "qui",
      "konsiderata": "consid\u00e9rer",
      "kun": "avec",
      "la": "le, la, les",
      "lando": "pays",
      "lasta": "dernier",
      "lokaj": "local",
      "malgra\u016d": "malgr\u00e9, en d\u00e9pit de, nonobstant",
      "malpermesi": "interdire, d\u00e9fendre",
      "medio": "environnement, milieu",
      "monto": "montagne",
      "multaj": "beaucoup de, peu de",
      "natura": "naturel(le)",
      "ne": "non, ne... pas",
      "nova": "neuf, neuve",
      "oni": "on",
      "plu": "plus, plus longtemps, plus loin",
      "povas": "pouvoir, \u00eatre capable de",
      "pro": "\u00e0 cause de, pour",
      "protektado": "\u00e9gide, protection",
      "respondos": "r\u00e9pondre",
      "restas": "rester",
      "sama": "le m\u00eame, la m\u00eame, identique, pareil(le)",
      "samurajo": "samoura\u00ef",
      "sankta": "saint(e), sacr\u00e9(e)",
      "sia": "se, s', soi",
      "simileco": "similitude, similarit\u00e9, ressemblance",
      "situacio": "situation",
      "supreniris": "monter, gravir, s'\u00e9lever",
      "sur": "sur",
      "tie": "ici, l\u00e0",
      "turismo": "tourisme",
      "turistoj": "touriste",
      "vizitas": "visiter",
      "vulkano": "volcan",
      "\u0109u": "est-ce que\u2026, si (indique l'interrogation)",
      "\u011dia": "il, elle",
      "\u011din": "il, elle",
      "\u015dtonego": "pierre"
    }
  }
]